{
    "paper_id": "PMC3882642",
    "metadata": {
        "title": "Viral encephalitis caused by respiratory viruses",
        "authors": [
            {
                "first": "Angelica",
                "middle": [],
                "last": "Vi\u015fan",
                "suffix": "",
                "email": "angelica.visan@yahoo.com",
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Monica",
                "middle": [],
                "last": "Luminos",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Magda",
                "middle": [],
                "last": "Vasile",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Anca",
                "middle": [],
                "last": "Dr\u0103g\u0103nescu",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Gheorghi\u021b\u0103",
                "middle": [],
                "last": "Jugulete",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Anu\u021ba",
                "middle": [],
                "last": "Bila\u015fco",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Cristina",
                "middle": [],
                "last": "Negulescu",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Camelia",
                "middle": [],
                "last": "Kouris",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Ruxandra",
                "middle": [],
                "last": "M\u0103ntescu",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "M\u0103d\u0103lina",
                "middle": [
                    "Maria"
                ],
                "last": "Meri\u015fescu",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Endis",
                "middle": [],
                "last": "Osman",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Sabina",
                "middle": [],
                "last": "\u0218chiopu",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Drago\u015f",
                "middle": [],
                "last": "Florea",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Dan",
                "middle": [],
                "last": "O\u021belea",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            }
        ]
    },
    "body_text": [
        {
            "text": "Viral encephalitis is a relatively rare disease but with a potentially high morbidity and mortality. Advances in the diagnostic methods can lead to the identification of a large number of viruses that can affect the central nervous system.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Background",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "We conducted a retrospective, comparative survey of the pediatric cases of viral encephalitis caused by respiratory viruses that were submitted at the National Institute for Infectious Diseases \u201cProf. Dr. Matei Bal\u015f\u201d over the last 2 years (2011-2013).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Methods",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Using molecular diagnostic methods (PLEX-ID, Multiplex PCR) we identified, in the respiratory secretions and in the CSF: H1N1 influenza virus (2009), influenza AH3 virus, influenza B virus, coronavirus and adenovirus.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Results",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "The most severe forms of the disease were caused by the influenza virus H1N1. There were 2 cases of encephalitis admitted with this etiology, one of which had a fatal outcome and the other progressed to neurological decline. Other cases of encephalitis, having as etiology other respiratory viruses, have evolved favorably, with full recovery without sequelae.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Results",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "We emphasize the importance of using molecular diagnostic tests which can provide rapid diagnosis and lead to appropriate therapeutic strategies and epidemiological measures.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Conclusion",
            "ref_spans": []
        }
    ],
    "ref_entries": {},
    "back_matter": [],
    "bib_entries": {}
}