{
    "paper_id": "PMC7079900",
    "metadata": {
        "title": "Infektionskrankheiten und ihre Codierung",
        "authors": [
            {
                "first": "Michaela",
                "middle": [],
                "last": "Diercke",
                "suffix": "",
                "email": "dierckem@rki.de",
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Sandra",
                "middle": [],
                "last": "Beermann",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Kristin",
                "middle": [],
                "last": "Tolksdorf",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Silke",
                "middle": [],
                "last": "Buda",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "G\u00f6ran",
                "middle": [],
                "last": "Kirchner",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            }
        ]
    },
    "body_text": [
        {
            "text": "Die Internationale statistische Klassifikation der Krankheiten und verwandter Gesundheitsprobleme (International Classification of Diseases \u2013 ICD) wird mittels eines Vorschlagsverfahrens j\u00e4hrlich aktualisiert. Dennoch ist eine regelm\u00e4\u00dfige umfassende Revision der ICD erforderlich, um diese an den medizinischen Kenntnisstand und den technischen Fortschritt, z. B. die zunehmende digitale Erfassung und Verarbeitung von Gesundheitsdaten und die Weiterentwicklung von IT-Tools f\u00fcr die Codierung, anzupassen. Durch die 11. Revision der ICD, die derzeit in einer Entwurfsversion vorliegt und im Jahr 2019 von der World Health Assembly verabschiedet werden soll, soll zudem die Interoperabilit\u00e4t mit anderen Klassifikationssystemen und Terminologien verbessert werden. Dabei ist die M\u00f6glichkeit der Fortschreibung von statistischen Trends, u. a. der Todesursachenstatistik, eine der wichtigsten Pr\u00e4missen [1].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 901,
                    "end": 902,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "section": "Einleitung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Ziel dieses Beitrages ist es, am Beispiel der Codierung von Infektionskrankheiten mittels ICD und ihrer Anwendung in der Praxis, insbesondere im Bereich Infektionsepidemiologie, Schw\u00e4chen zu identifizieren und m\u00f6gliche Verbesserungen aufzuzeigen, die bei der Entwicklung der ICD-11 und der anschlie\u00dfenden Implementierung in Deutschland ber\u00fccksichtigt werden sollten.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Einleitung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Am Robert Koch-Institut (RKI) werden die Daten zu meldepflichtigen Infektionskrankheiten bundesweit zusammengef\u00fchrt, ausgewertet und ver\u00f6ffentlicht. F\u00fcr die Abbildung der meldepflichtigen Tatbest\u00e4nde mittels der ICD sind teilweise zus\u00e4tzliche Informationen notwendig. So ist f\u00fcr die Bewertung der epidemiologischen Situation von Infektionskrankheiten die Unterscheidung zwischen Inzidenz und Pr\u00e4valenz und somit auch die Unterscheidung zwischen akuten und chronischen Infektionen erforderlich, die z. B. f\u00fcr Hepatitis (B17.1 Akute Virushepatitis C und B18.2 Chronische Virushepatitis C), nicht jedoch z. B. f\u00fcr die Brucellose (A23.-) verf\u00fcgbar ist. Ebenso ist f\u00fcr einige Meldetatbest\u00e4nde das Material, in dem der Erreger nachgewiesen worden ist, oder die Nachweismethode relevant (z. B. Meldepflicht f\u00fcr den direkten Nachweis aus Liquor oder Blut von Haemophilus influenzae). Dies kann in der derzeitigen ICD nicht abgebildet werden. F\u00fcr die Identifizierung einiger Meldetatbest\u00e4nde ist zudem eine Kombination aus mehreren ICD-Codes notwendig (z. B. invasive MRSA-Infektionen: A41.0 Sepsis durch Staphylococcus aureus in Kombination mit U80.00! Staphylococcus aureus mit Resistenz gegen Oxacillin oder Methicillin). Mit dem Kreuz-Stern-System k\u00f6nnen neben der \u00c4tiologie (in der Regel der verursachende Erreger) auch Manifestationen verschl\u00fcsselt werden (z. B. die G01* Meningitis bei anderenorts klassifizierten bakteriellen Krankheiten in Kombination mit A32.1\u2020 Meningitis und Meningoenzephalitis durch Listerien). Dies erleichtert z. B. die Identifizierung von invasiven Infektionen (so ist z. B. bei Listeriose nur der Nachweis von Listeria monocytogenes aus Blut, Liquor oder anderen normalerweise sterilen Substraten sowie aus Abstrichen von Neugeborenen gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 Nr. 29 IfSG meldepflichtig).",
            "cite_spans": [],
            "section": "ICD und meldepflichtige Infektionskrankheiten ::: Codierung von Infektionskrankheiten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Im Bereich der Infektionskrankheiten werden immer wieder neue Erreger oder deren Subtypen entdeckt (z. B. das Middle East Respiratory Syndrome Coronavirus \u2013 MERS-CoV, neue Influenzaviren) oder bereits bekannte Erreger zeigen eine ver\u00e4nderte Verbreitung (z. B. Zikavirus) oder ver\u00e4nderte Eigenschaften (z. B. Resistenzen). Daf\u00fcr k\u00f6nnen bereits vorhandene \u00fcbergeordnete oder wenig spezifische Kategorien verwendet werden (z. B. B34.2 Infektion durch Coronaviren nicht n\u00e4her bezeichneter Lokalisation im Fall von MERS). Zudem gibt es spezielle Schl\u00fcsselnummern im Kapitel XXII Schl\u00fcsselnummern f\u00fcr besondere Zwecke. Dort k\u00f6nnen z. B. vorl\u00e4ufig bisher nicht belegte Schl\u00fcsselnummern f\u00fcr neue Erreger nach Entscheidung durch die WHO genutzt werden, z. B. unter U00-U49 Vorl\u00e4ufige Zuordnungen f\u00fcr Krankheiten mit unklarer \u00c4tiologie und nicht belegte Schl\u00fcsselnummern, so wie es f\u00fcr die Zikaviruskrankheit (U06.-)2 und das Schwere Akute Respiratorische Syndrom (SARS, U04.-)3 umgesetzt wurde. Zus\u00e4tzlich besteht die M\u00f6glichkeit, unter U69.2-! sekund\u00e4re Schl\u00fcsselnummern f\u00fcr besondere epidemiologische Zwecke (z. B. U69.20! Influenza A/H1N1 Pandemie 2009 (Schweinegrippe), U69.21! Influenza A/H5N1 Epidemie (Vogelgrippe)) zu verwenden. Diese Schl\u00fcsselnummern dienen der Spezifizierung besonderer epidemiologischer Ereignisse. Eine Einschr\u00e4nkung des Anwendungszeitraums der Schl\u00fcsselnummern kann vom Deutschen Institut f\u00fcr Medizinische Dokumentation und Information (DIMDI) bei Bedarf bekannt gegeben werden. Langfristig kann \u00fcber das Vorschlagsverfahren ein regul\u00e4rer ICD-Code vergeben werden; dies kann entweder allein in der deutschen Version (ICD-10-GM \u2013 German Modification), die f\u00fcr die Codierung im ambulanten und station\u00e4ren Bereich eingesetzt wird, oder weltweit in der ICD-10-WHO, die in Deutschland f\u00fcr die Verschl\u00fcsselung der Todesursachen verwendet wird, umgesetzt werden.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Anpassungsbedarf durch neue Erreger ::: Codierung von Infektionskrankheiten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Das Meldesystem gem\u00e4\u00df Infektionsschutzgesetz (IfSG) erm\u00f6glicht neben dem eigentlichen Ziel, der Durchf\u00fchrung von Infektionsschutzma\u00dfnahmen vor Ort durch das Gesundheitsamt, die Fortschreibung von zeitlichen Trends von Infektionskrankheiten. Die Daten zu Infektionskrankheiten, die durch das Meldesystem gem\u00e4\u00df IfSG erfasst werden, unterliegen jedoch vielen Limitationen. Insbesondere ist, in Abh\u00e4ngigkeit von der jeweiligen Krankheit, von einer Untererfassung auszugehen [3\u20135]. Um die Sensitivit\u00e4t des Meldewesens zu evaluieren, ist es daher erforderlich, weitere Datenquellen heranzuziehen. Durch den Abgleich mit Sekund\u00e4rdaten kann das Ausma\u00df der Untererfassung quantifiziert werden, dies geschieht in Abh\u00e4ngigkeit von der Datenquelle auch teilweise unter Nutzung von ICD-Codes, z. B. bei der Nutzung von Abrechnungsdaten [4]. Aber z. B. auch Routinedaten der gesetzlichen und privaten Krankenversicherungen, der deutschen Rentenversicherung und der deutschen gesetzlichen Unfallversicherung sowie des morbidit\u00e4tsorientierten Risikostrukturausgleichs (Morbi-RSA) stellen eine m\u00f6gliche Datenquelle zur Absch\u00e4tzung und zum Vergleich von Krankheitsh\u00e4ufigkeiten dar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 471,
                    "end": 472,
                    "mention": "3",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 474,
                    "mention": "5",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 824,
                    "end": 825,
                    "mention": "4",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "section": "Evaluation und Anreicherung der Meldedaten durch Sekund\u00e4rdaten ::: Derzeitige Anwendung der ICD-Klassifikation im Bereich Infektionskrankheiten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Allerdings gehen diese auch mit verschiedenen Limitationen einher. H\u00e4ufig beziehen sich die Datenquellen nur auf einen Teil der Gesamtbev\u00f6lkerung; z. B. bilden die Daten von gesetzlichen Krankenkassen nur Behandlungsgeschehen ab, die dem Leistungskatalog der Kassen entsprechen. So werden private Zusatzleistungen und Privatverordnungen f\u00fcr Arzneimittel nicht abgebildet. Manche Datenquellen decken, bedingt durch ihre Mitgliederstruktur, auch nicht die gesamte Bev\u00f6lkerung Deutschlands ab und sind damit nicht ausreichend repr\u00e4sentativ. Die Daten werden prim\u00e4r zu anderen Zwecken erhoben, daher sind h\u00e4ufig nicht alle n\u00f6tigen Angaben verf\u00fcgbar. Da die ICD-10 in der ambulanten und station\u00e4ren Versorgung vor allem f\u00fcr Abrechnungszwecke eingesetzt wird, ist z. B. davon auszugehen, dass selbst wenn eine genauere Codierung m\u00f6glich w\u00e4re, diese nicht angewendet wird. So kann es sein, dass nur die Hauptdiagnose codiert wird, da diese abrechnungsrelevant ist, weitere wichtige Nebendiagnosen oder erg\u00e4nzende Codierungen (z. B. Kreuz-Stern-System s. oben) nicht vorgenommen werden, da diese keine Auswirkungen auf die Abrechnung und somit keinen unmittelbaren Nutzen f\u00fcr die Codierenden haben, sondern nur der besseren Darstellung der klinischen Diagnosen bzw. epidemiologischen Bewertung und Auswertung von Daten dienen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Evaluation und Anreicherung der Meldedaten durch Sekund\u00e4rdaten ::: Derzeitige Anwendung der ICD-Klassifikation im Bereich Infektionskrankheiten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Auch enthalten Routinedaten keine klinischen Angaben, Laborwerte oder Angaben zum Schweregrad der Erkrankung. Eine weitere Limitation kann der fehlende Personenbezug sein, sodass verschiedene Datens\u00e4tze bez\u00fcglich Diagnose und Behandlung nicht zusammengef\u00fchrt und bestimmte Analysen, wie z. B. Capture-Recapture-Studien, nicht durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Bei einigen Datenquellen kann eine Darstellung des zeitlichen Verlaufs ggf. nicht m\u00f6glich sein, da die Daten nur f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum verf\u00fcgbar sind. Des Weiteren k\u00f6nnen \u00c4nderungen in der Datengenerierung aufgrund von gesundheitspolitischen oder abrechnungstechnischen Regularien eintreten, die beim Jahresvergleich ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen [6]. Vor Durchf\u00fchrung einer Studie ist deshalb immer zu pr\u00fcfen, ob die avisierten Routinedaten f\u00fcr die Bearbeitung der Studienfrage geeignet sind.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 709,
                    "end": 710,
                    "mention": "6",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "section": "Evaluation und Anreicherung der Meldedaten durch Sekund\u00e4rdaten ::: Derzeitige Anwendung der ICD-Klassifikation im Bereich Infektionskrankheiten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Um das Vorgehen bei der Sekund\u00e4rdatenanalyse zu standardisieren und transparenter zu machen, wurden entsprechende Berichtsstandards entwickelt, z. B. die STandardisierte BerichtsROutine f\u00fcr Sekund\u00e4rdatenanalysen (STROSA; [7]). Die Limitationen der Daten sollten jeweils ausf\u00fchrlich diskutiert und bei der Bewertung der Daten ber\u00fccksichtigt werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 222,
                    "end": 223,
                    "mention": "7",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "section": "Evaluation und Anreicherung der Meldedaten durch Sekund\u00e4rdaten ::: Derzeitige Anwendung der ICD-Klassifikation im Bereich Infektionskrankheiten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die heutige ICD hat sich aus dem Internationalen Todesursachenverzeichnis (ILCD, s. oben) entwickelt [2]. Auch heute noch ist die Todesursachenstatistik eine der wichtigsten Anwendungen der ICD. Durch die monokausale Statistik, bei der nur das Grundleiden eingeht, wird auch die Erfassung der Todesf\u00e4lle durch Infektionskrankheiten erschwert [8]. So werden z. B. Sterberaten und Anzahl von Todesf\u00e4llen durch schwere akute respiratorische Infektionskrankheiten auf der Grundlage der Todesursachenstatistik untersch\u00e4tzt [9].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 102,
                    "end": 103,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 343,
                    "end": 344,
                    "mention": "8",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 519,
                    "end": 520,
                    "mention": "9",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "section": "Todesursachen ::: Derzeitige Anwendung der ICD-Klassifikation im Bereich Infektionskrankheiten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Erfassung der Influenzaaktivit\u00e4t in der jeweiligen Saison sind neben der Datenerfassung \u00fcber das Meldesystem weitere Erhebungsinstrumente erforderlich. Im Sentinel der Arbeitsgemeinschaft Influenza (AGI) werden seit 2013 akute Atemwegserkrankungen auch \u00fcber ICD-10-Codes erfasst. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen neben der Einsch\u00e4tzung der Krankheitslast von akuten respiratorischen Erkrankungen auch weitere Parameter zur Einsch\u00e4tzung von Krankheitsschwere, Risikofaktoren, Komplikationen und Folgeerkrankungen (z. B. Lungenentz\u00fcndung, Beatmungspflicht, akutes schweres Atemnotsyndrom) erfasst und analysiert werden. Diese elektronische Datenerhebung erfolgt im ambulanten Bereich im Rahmen der AGI \u00fcber das SEEDARE-Modul (Sentinel zur elektronischen Erfassung von Diagnosecodes akuter respiratorischer Erkrankungen) sowie in Krankenh\u00e4usern \u00fcber die ICD-10-codebasierte Krankenhaus-Surveillance schwerer akuter respiratorischer Infektionen \u2013 ICOSARI. Im ambulanten Bereich wird die syndromische Surveillance seit Gr\u00fcndung der AGI durch virologische Daten erg\u00e4nzt [10\u201312]. Die syndromische Erhebung gew\u00e4hrleistet in Krisensituationen eine stabile Datengrundlage und kann durch die zum Meldesystem erg\u00e4nzende Datenerhebung die \u00c4rzteschaft und den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst von h\u00f6heren Meldeaufw\u00e4nden entlasten [13, 14].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1058,
                    "end": 1060,
                    "mention": "10",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1061,
                    "end": 1063,
                    "mention": "12",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1308,
                    "end": 1310,
                    "mention": "13",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1312,
                    "end": 1314,
                    "mention": "14",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "section": "Syndromische Surveillance (z.\u202fB. SEEDARE, ICOSARI) ::: Derzeitige Anwendung der ICD-Klassifikation im Bereich Infektionskrankheiten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Mit dem Deutschen Elektronischen Melde- und Informationssystem f\u00fcr den Infektionsschutz (DEMIS) soll die elektronische Meldung von gem\u00e4\u00df Infektionsschutzgesetz meldepflichtigen Krankheiten und Krankheitserregern implementiert werden. Dabei sollen meldepflichtige Tatbest\u00e4nde unter anderem \u00fcber die Verwendung der ICD automatisch identifiziert werden und der Meldepflichtige durch das Arzt- oder Krankenhausinformationssystem bereits bei Eingabe der (Verdachts\u2011)Diagnose an seine Meldepflicht erinnert sowie im Meldeprozess unterst\u00fctzt werden [15]. Der Gro\u00dfteil der Meldungen wird durch Labore erzeugt [16]. Da die Laborinformationssysteme h\u00e4ufig andere Klassifikationssysteme bzw. Ontologien (z. B. die Logical Observation Identifiers Names and Codes \u2013 LOINC, Systematized Nomenclature of Medicine \u2013 SNOMED, h\u00e4ufig aber auch eigene Nomenklaturen) verwenden, ist die Interoperabilit\u00e4t mit anderen Klassifikationssystemen als ICD ein nicht zu untersch\u00e4tzender Faktor f\u00fcr die erfolgreiche Implementierung von DEMIS. Daf\u00fcr ist ein Mapping zwischen den verschiedenen Klassifikationssystemen unter Nutzung semantischer Verfahren erforderlich [17, 18].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 543,
                    "end": 545,
                    "mention": "15",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 602,
                    "end": 604,
                    "mention": "16",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1137,
                    "end": 1139,
                    "mention": "17",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1141,
                    "end": 1143,
                    "mention": "18",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "section": "Elektronische Meldung (DEMIS) ::: Derzeitige Anwendung der ICD-Klassifikation im Bereich Infektionskrankheiten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die wichtigste Anforderung an die aktualisierte ICD im Bereich Infektionskrankheiten ist die Fortschreibung der bisherigen Zeitreihen f\u00fcr die Gesundheitsberichterstattung, die Ver\u00f6ffentlichung der Meldedaten, die bisher auf ICD-10-Basis betriebenen syndromischen Surveillance-Systeme und die Todesursachenstatistik. Gleichzeitig begrenzt diese Anforderung aber die Freiheiten f\u00fcr die grundlegende konzeptionelle Umstrukturierung. Ebenso ist zu beachten, dass sich bereits bei der Einf\u00fchrung einzelner neuer Codes und in noch gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe bei der Implementierung der neuen ICD-Version das Codierverhalten der Anwender \u00e4ndert und auch bei Abwesenheit inhaltlicher \u00c4nderungen Surveillance-Artefakte zu erwarten sind [19]. Andererseits wird durch die ICD-11 nun die M\u00f6glichkeit geschaffen, auch seltene Krankheiten zu codieren und dadurch die Gesundheitsberichterstattung f\u00fcr Ereignisse, die bisher nicht ausreichend in den Gesundheitsdaten erfasst werden konnten, zu erm\u00f6glichen [20].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 715,
                    "end": 717,
                    "mention": "19",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 978,
                    "end": 980,
                    "mention": "20",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "section": "Fortschreibung von Trends ::: Anforderungen und Erwartungen an die ICD\u201111",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Auch bei der Umstellung von ICD-9 auf ICD-10 hatte man das Ziel verfolgt, das Spektrum bestimmter Krankheiten, darunter das der Infektionskrankheiten, besser zu erfassen. So verbesserte sich zwar die Erfassung deutlich, doch schon bei Einf\u00fchrung der ICD-10 konnten einige Infektionskrankheiten identifiziert werden, die nicht vollst\u00e4ndig abgebildet wurden [21]. Gerade komplexe Krankheitsbilder, wie z. B. das der Sepsis, werden durch systematische Fehlcodierungen in den Gesundheitsdaten untererfasst [22]. Zwar k\u00f6nnen durch eine Validierung die Codes identifiziert werden, die die Krankheit bzw. das Syndrom am besten repr\u00e4sentieren, allerdings hat auch das Codierverhalten der Anwender Einfluss auf die Validit\u00e4t der Daten [23].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 357,
                    "end": 359,
                    "mention": "21",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 505,
                    "mention": "22",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 727,
                    "end": 729,
                    "mention": "23",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "section": "Bessere Abbildung der Infektionskrankheiten, insbesondere der Meldetatbest\u00e4nde ::: Anforderungen und Erwartungen an die ICD\u201111",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Um die Ressourcen im Gesundheitswesen effektiv einsetzen zu k\u00f6nnen, sollte in Abh\u00e4ngigkeit von der Krankheit bzw. des ausl\u00f6senden Erregers eine angemessene Balance zwischen Sensitivit\u00e4t und Spezifit\u00e4t bei der Nutzung der ICD-Codes als Meldeausl\u00f6ser ber\u00fccksichtigt werden. W\u00e4hrend die Spezifit\u00e4t z. B. f\u00fcr Influenza, Keuchhusten und Clostridium-difficile-Infektionen recht gut ist, ist die Sensitivit\u00e4t u. a. aufgrund des variablen und wenig eindeutigen klinischen Bildes teilweise nicht hoch genug [24, 25]. Ein wichtiger Parameter ist hier auch der positive Vorhersagewert (\u201epositive predictive value\u201c \u2013 PPV), der angibt, wie viele der eingegangenen Meldungen tats\u00e4chliche F\u00e4lle werden [26]. W\u00e4hrend der PPV der ICD-9 noch sehr stark zwischen den einzelnen Infektionskrankheiten schwankte ([27]: 20,3 %\u201396,0 %), wird durch die verschiedenen Dimensionen der ICD-11 gerade in diesem Bereich eine Besserung erwartet. Die Nutzung von semantischen Technologien bei der Entwicklung der ICD-11 gew\u00e4hrleistet, dass die ICD-11 leichter um weitere Dimensionen erg\u00e4nzt, aber auch besser mit anderen Klassifikationssystemen und Ontologien referenziert werden kann, allerdings wird dadurch auch die Komplexit\u00e4t erh\u00f6ht [28].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 499,
                    "end": 501,
                    "mention": "24",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 505,
                    "mention": "25",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 688,
                    "end": 690,
                    "mention": "26",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 792,
                    "end": 794,
                    "mention": "27",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1207,
                    "end": 1209,
                    "mention": "28",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "section": "Bessere Abbildung der Infektionskrankheiten, insbesondere der Meldetatbest\u00e4nde ::: Anforderungen und Erwartungen an die ICD\u201111",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Gerade im Bereich der Infektionskrankheiten sollte die ICD-11 ausreichend Flexibilit\u00e4t f\u00fcr die sich ver\u00e4ndernde epidemiologische Situation, z. B. in Ausbruchssituationen, sowie f\u00fcr neu auftretende Erreger bieten. Hierbei ist zu pr\u00fcfen, ob dies durch die zeitnahe Umwidmung von nichtvergebenen Schl\u00fcsselnummern weltweit oder im Rahmen der Anpassung der German Modification (GM) erfolgen sollte.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Flexibilit\u00e4t ::: Anforderungen und Erwartungen an die ICD\u201111",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Mit dem \u00dcberarbeitungsprozess der ICD-11 soll auch die multikausale Todesursachenstatistik gest\u00e4rkt werden. Durch Einf\u00fchrung von unterst\u00fctzender Software soll das Codierverhalten durch die Bereitstellung von Codierungsalgorithmen m\u00f6glichst vereinheitlicht und gleichzeitig eine multikausale Todesursachenstatistik erm\u00f6glicht werden. Dies kann insbesondere Auswirkungen auf die Analyse seltener Todesursachen haben [29].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 415,
                    "end": 417,
                    "mention": "29",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "section": "Multikausale Todesursachenstatistik ::: Anforderungen und Erwartungen an die ICD\u201111",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Chancen der ICD-11 liegen vor allem darin, dass Infektionskrankheiten zuk\u00fcnftig eindeutiger codiert werden k\u00f6nnen und ihre Codierung mehr relevante Informationen f\u00fcr die epidemiologische Bewertung enth\u00e4lt. Allerdings sollte bei der Auswertung von ICD-11-Codes aus Sekund\u00e4rdaten ber\u00fccksichtigt werden, dass die Datenerhebung in der Regel Abrechnungszwecken dient und die Daten hinsichtlich Repr\u00e4sentativit\u00e4t, Vollst\u00e4ndigkeit und Validit\u00e4t Limitationen aufweisen k\u00f6nnen. Durch die hohe Komplexit\u00e4t sowie \u00c4nderungen im Codierverhalten und Codierartefakte k\u00f6nnen zudem Verzerrungen in den Daten entstehen, die die Fortschreibung der Morbidit\u00e4ts- und Mortalit\u00e4tsstatistiken erschweren. Die ICD-11 wird derzeit in Feldstudien getestet und soll auf Grundlage der Ergebnisse angepasst und verbessert werden. Aus Sicht des RKI m\u00fcssen die Auswirkungen der \u00c4nderung der Klassifikation auf die Trends von Infektionskrankheiten, z. B. im Rahmen von Mapping-Studien, evaluiert werden, um eine bessere Interpretation der Zeitreihen zu erm\u00f6glichen und ggf. Empfehlungen f\u00fcr die Anpassung der ICD-11 geben zu k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Zusammenfassung und Ausblick",
            "ref_spans": []
        }
    ],
    "ref_entries": {},
    "back_matter": [],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "title": "Revising the ICD: explaining the WHO approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Boerma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jakob",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mathers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "388",
            "issn": "10059",
            "pages": "2476-2477",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(16)31851-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "title": "Establishing an ICD-10 code based SARI-surveillance in Germany \u2013 description of the system and first results from five recent influenza seasons",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Buda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tolksdorf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuhlen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "BMC Public Health",
            "volume": "17",
            "issn": "1",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s12889-017-4515-1"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "title": "Evaluation einer ICD-10-basierten elektronischen Surveillance akuter respiratorischer Erkrankungen (SEEDARE) in Deutschland",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6pke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Prahm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Buda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Bundesgesundheitsblatt Gesundheitsforschung Gesundheitsschutz",
            "volume": "59",
            "issn": "11",
            "pages": "1484-1491",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00103-016-2454-0"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "title": "Influenza und ambulant erworbene Pneumonie in haus\u00e4rztlich t\u00e4tigen Arztpraxen in Deutschland",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zanuzdana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6pke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Bundesgesundheitsblatt Gesundheitsforschung Gesundheitsschutz",
            "volume": "59",
            "issn": "11",
            "pages": "1492-1502",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00103-016-2442-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": 2017,
            "venue": "Nationaler Pandemieplan Teil I \u2013 Strukturen und Ma\u00dfnahmen",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "15-18",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "Nationaler Pandemieplan Teil II \u2013 Wissenschaftliche Grundlagen",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "43-56",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "title": "Deutsches Elektronisches Melde- und Informationssystem f\u00fcr den Infektionsschutz (DEMIS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Diercke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Epidemiol. Bull.",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "291-293",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.17886/EpiBull-2017-03"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "title": "Das Projekt DEMIS \u2013 Konzeptionelle und technische Vorarbeiten f\u00fcr ein elektronisches Meldesystem f\u00fcr den Infektionsschutz",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Benzler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirchner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Diercke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilsdorf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Hygieneinspektor",
            "volume": "16",
            "issn": "2",
            "pages": "20-29",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "title": "An OWL representation of ICD-10-CM for classifying patients\u2019 diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "MD",
                    "middle": [],
                    "last": "Rold\u00e1n-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "MJ",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Godoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "JFD",
                    "middle": [],
                    "last": "Aldana-Montes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Biomed Semantics",
            "volume": "7",
            "issn": "1",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s13326-016-0105-x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "title": "Linked data and ontology reference model for infectious disease reporting systems",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Streibel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kybranz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirchner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "On the Move to Meaningful Internet Systems. OTM 2017 Conferences",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "title": "Importance of ICD-10 coding directive change for acute gastroenteritis (unspecified) for rotavirus vaccine impact studies: illustration from a\u00a0population-based cohort study from Ontario, Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "SE",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "SL",
                    "middle": [],
                    "last": "Deeks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "LC",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosella",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "BMC Res. Notes",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s13104-015-1412-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "IM",
                    "middle": [],
                    "last": "Moriyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "RM",
                    "middle": [],
                    "last": "Loy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "AHT",
                    "middle": [],
                    "last": "Robb-Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "History of the statistical classification of diseases and causes of death",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "title": "Rare diseases in ICD11: making rare diseases visible in health information systems through appropriate coding",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aym\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rath",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Orphanet J Rare Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s13023-015-0251-8"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "title": "The effectiveness of ICD-10-CM in capturing public health diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "VJ",
                    "middle": [],
                    "last": "Watzlaf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "JH",
                    "middle": [],
                    "last": "Garvin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Moeini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Anania-Firouzan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Perspect Health Inf Manag",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "title": "Validation and optimisation of an ICD-10-coded case definition for sepsis using administrative health data",
            "authors": [
                {
                    "first": "RJ",
                    "middle": [],
                    "last": "Jolley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Quan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Jett\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "BMJ Open",
            "volume": "5",
            "issn": "12",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/bmjopen-2015-009487"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "title": "Syndromic surveillance for influenza in two hospital emergency departments. Relationships between ICD-10 codes and notified cases, before and during a\u00a0pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rowe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Franklin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "BMC Public Health",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/1471-2458-11-338"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "title": "Accuracy of ICD-10 codes for surveillance of clostridium difficile infections, France",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Taright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "PY",
                    "middle": [],
                    "last": "Boelle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Emerging Infect. Dis.",
            "volume": "18",
            "issn": "6",
            "pages": "979-981",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3201/eid1806.111188"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "title": "How accurate are international classification of diseases-10 diagnosis codes in detecting influenza and pertussis hospitalizations in children?",
            "authors": [
                {
                    "first": "HC",
                    "middle": [],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "de Klerk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Pediatric Infect Dis Soc",
            "volume": "3",
            "issn": "3",
            "pages": "255-260",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/jpids/pit036"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "title": "Guidelines Working Group Centers for Disease Control and Prevention (CDC). Updated guidelines for evaluating public health surveillance systems: recommendations from the Guidelines Working Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "RR",
                    "middle": [],
                    "last": "German",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "LM",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "JM",
                    "middle": [],
                    "last": "Horan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "RL",
                    "middle": [],
                    "last": "Milstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "CA",
                    "middle": [],
                    "last": "Pertowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "MN",
                    "middle": [],
                    "last": "Waller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Mmwr Recomm Rep",
            "volume": "50",
            "issn": "RR-13",
            "pages": "1-35",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "title": "Utility of international classification of diseases, ninth revision, clinical modification codes for communicable disease surveillance",
            "authors": [
                {
                    "first": "EE",
                    "middle": [],
                    "last": "Sickbert-Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "DJ",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Poole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "PD",
                    "middle": [],
                    "last": "MacDonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "JM",
                    "middle": [],
                    "last": "Maillard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "172",
            "issn": "11",
            "pages": "1299-1305",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/aje/kwq285"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "title": "Will Semantic Web Technologies Work for the Development of ICD-11?",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tudorache",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Falconer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Nyulas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "NF",
                    "middle": [],
                    "last": "Noy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "MA",
                    "middle": [],
                    "last": "Musen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "The Semantic Web \u2013 ISWC 2010. ISWC 2010",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "title": "Verbesserte Qualit\u00e4t der nationalen und internationalen Todesursachenstatistik durch den Kodierkern MUSE",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Eckert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Wirtsch Stat",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "118-130",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "title": "HUS active surveillance network Germany. Estimating true incidence of O157 and non-O157 Shiga toxin-producing Escherichia coli illness in Germany based on notification data of haemolytic uraemic syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuehne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouwknegt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Havelaar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "144",
            "issn": "15",
            "pages": "3305-3315",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1017/S0950268816001436"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "title": "Measles incidence and reporting trends in Germany, 2007\u20132011",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Takla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Wichmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rieck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Matysiak-Klose",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Bull World Health Organ",
            "volume": "92",
            "issn": "10",
            "pages": "742-749",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.2471/BLT.13.135145"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "title": "Marked underreporting of pertussis requiring hospitalization in infants as estimated by capture-recapture methodology, Germany, 2013\u20132015",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schielke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Takla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "von Kries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Wichmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Hellenbrand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "37",
            "issn": "2",
            "pages": "119-125",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/INF.0000000000001698"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "title": "Access, use, and challenges of claims data analyses in Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Neubauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kreis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Klora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeidler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Eur J Health Econ",
            "volume": "18",
            "issn": "5",
            "pages": "533-536",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s10198-016-0849-3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "title": "A Consensus German Reporting Standard for Secondary Data Analyses, Version 2 (STROSA-STandardisierte BerichtsROutine f\u00fcr Sekund\u00e4rdatenAnalysen)",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Swart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "EM",
                    "middle": [],
                    "last": "Bitzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gothe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Gesundheitswesen",
            "volume": "78",
            "issn": "S 01",
            "pages": "e145-e160",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1055/s-0042-108647"
                ]
            }
        },
        "BIBREF27": {
            "title": "Die Todesursachenstatistik in Deutschland. Probleme und Perspektiven",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schelhase",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Bundesgesundheitsblatt",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00103-007-0287-6"
                ]
            }
        },
        "BIBREF28": {
            "title": "Zeitliche Trends in der Inzidenz und Sterblichkeit respiratorischer Krankheiten von hoher Public-Health-Relevanz in Deutschland",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Steppuhn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Buda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wienecke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Health Monit",
            "volume": "2",
            "issn": "3",
            "pages": "3-35",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.17886/RKI-GBE-2017-049"
                ]
            }
        }
    }
}