{
    "paper_id": "PMC7100488",
    "metadata": {
        "title": "Coronavirus: Schutzkleidung wird zentral bestellt und bezahlt",
        "authors": [
            {
                "first": "Gerd",
                "middle": [
                    "W."
                ],
                "last": "Zimmermann",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            }
        ]
    },
    "body_text": [
        {
            "text": "Die Vereinbarung umfasst auch die Schutzausr\u00fcstung, die in vertrags\u00e4rztlichen Praxen bei der Behandlung von Patienten zum Einsatz kommt, die nicht in der gesetzlichen Krankenversicherung versichert sind. Die privaten Krankenversicherungen werden sich pauschal mit 10% an Kosten beteiligen, die aufgrund der neuen Vereinbarung entstehen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "MMW-Kommentar",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die so zur Verf\u00fcgung gestellte Schutzausr\u00fcstung umfasst Mund-Nasen-Schutz in Form von OP-Masken, FFP2-Masken, soweit f\u00fcr die vertrags\u00e4rztliche Versorgung zwingend ben\u00f6tigt auch FFP3-Masken, au\u00dferdem Einmalschutzkittel und Schutzbrillen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "MMW-Kommentar",
            "ref_spans": []
        }
    ],
    "ref_entries": {},
    "back_matter": [],
    "bib_entries": {}
}