{
    "paper_id": "PMC7088196",
    "metadata": {
        "title": "Das neue Verst\u00e4ndnis pulmonaler Infektionen",
        "authors": [
            {
                "first": "Ruth",
                "middle": [],
                "last": "H\u00f6rster",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Jan",
                "middle": [],
                "last": "Rupp",
                "suffix": "",
                "email": "Jan.Rupp@uksh.de",
                "affiliation": {}
            }
        ]
    },
    "body_text": [
        {
            "text": "Infektionen der Lunge geh\u00f6ren zu den h\u00e4ufigsten ambulanten und station\u00e4r behandelten Erkrankungen in Deutschland. Bei immungesunden Patienten wird dabei zwischen ambulant erworbenen Pneumonien (CAP, \u201ecommunity acquired pneumonia\u201c) und den im Krankenhaus (> 48 h nach Krankenhausaufnahme) erworbenen, nosokomialen Pneumonien unterschieden. Davon abgegrenzt werden Pneumonien unter Immunsuppression, die sowohl ambulant als auch im Krankenhaus erworben sein k\u00f6nnen und die bislang in keiner der vorhandenen Pneumonie-Leitlinien umfassend abgehandelt sind.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Einteilung respiratorischer Infektionen",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "In aktuellen Daten wird in Deutschland von \u00fcber 660.000 Patienten mit CAP pro Jahr ausgegangen, wovon knapp die H\u00e4lfte der Patienten einer station\u00e4ren Versorgung bed\u00fcrfen. Die Sterblichkeit steigt drastisch bei \u00e4lteren Patienten und vorliegenden Komorbidit\u00e4ten. Insbesondere f\u00fcr chronische Herzinsuffizienz, Diabetes mellitus und Demenzerkrankungen konnte in verschiedenen Arbeiten eine erh\u00f6hte 1\u2011Jahres-Mortalit\u00e4t gezeigt werden [15, 33]. Das Spektrum der bakteriellen Infektionserreger einer CAP hat sich in den vergangenen Jahren nicht grundlegend ge\u00e4ndert. Die h\u00e4ufigsten Erreger sind weiterhin Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae, Staphylococcus aureus und Mycoplasma pneumoniae und bei \u00e4lteren Patienten vermehrt Enterobacteriaceae. Entgegen des anf\u00e4nglichen Trends nach Einf\u00fchrung der Impfung mit dem 13-valenten Pneumokokken-Konjugatimpfstoff (PCV13) zeigen neuere Daten aus Gro\u00dfbritannien in den letzten Jahren eine erneute Zunahme an Pneumokokkenpneumonien. Hierbei fanden sich vermehrte Pneumokokken der nichtvakzinierten Serotypen, aber auch des Serotyps 3, der in dem Impfstoff PCV13 enthalten ist [22].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 431,
                    "end": 433,
                    "mention": "15",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 435,
                    "end": 437,
                    "mention": "33",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1125,
                    "end": 1127,
                    "mention": "22",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "section": "Einteilung respiratorischer Infektionen",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Der Anteil an gramnegativen Bakterien, wie E. coli, Klebsiella pneumoniae und Pseudomonaden sowie multiresistenter Erreger ist weiterhin gering und betrifft zumeist Patienten mit definierten Risikofaktoren (chronische obstruktive Lungenerkrankung [COPD], Bronchiektasen, PEG-Sonde [perkutane endoskopische Gastrostomie], u. a.; [5]). Eine vorbekannte Kolonisation mit Methicillin-resistentem Staphylococcus aureus (MRSA) im Respirationstrakt erh\u00f6ht zwar das Risiko f\u00fcr eine Pneumonie durch MRSA, allerdings ist der positive Vorhersagewert nicht ausreichend hoch, als dass eine Leitlinienempfehlung f\u00fcr eine initial MRSA-wirksame Therapie bei diesen Patienten ausgesprochen wurde [5]. \u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich f\u00fcr eine der gr\u00f6\u00dften CAP-Populationen, den Patienten aus Senioren- und Pflegeheimen (fr\u00fcher \u201enursing home acquired pneumonia\u201c, NHAP), die generell ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr die Besiedlung mit multiresistenten Erregern (MRE) aufweisen. Aufgrund vermehrter therapieassoziierter Nebenwirkungen hat es sich jedoch nicht bew\u00e4hrt, diese Patienten grunds\u00e4tzlich mit einer MRE-wirksamen Therapie zu behandeln [5].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 329,
                    "end": 330,
                    "mention": "5",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 680,
                    "end": 681,
                    "mention": "5",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1108,
                    "end": 1109,
                    "mention": "5",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "section": "Einteilung respiratorischer Infektionen",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Umso wichtiger ist es, Patienten mit entsprechenden Risikofaktoren und Komorbidit\u00e4ten im klinischen Alltag fr\u00fchzeitig zu identifizieren, um den Besonderheiten dieser Personengruppe besser Rechnung tragen zu k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Einteilung respiratorischer Infektionen",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Therapiedauer der Pneumonie richtet sich insbesondere nach den klinischen Stabilit\u00e4tskriterien. Bei leichter bis mittelschwerer Pneumonie ist die Dauer der antimikrobiellen Therapie f\u00fcr 5\u20137 Tage empfohlen. K\u00fcrzere Therapien sind bei sehr fr\u00fchzeitiger klinischer Stabilisierung m\u00f6glich und k\u00f6nnen das Auftreten therapieassoziierter Nebenwirkungen, besonders bei \u00e4lteren Patienten, verhindern. Stabilit\u00e4tskriterien (wie Normalisierung der Herzfrequenz und des Blutdrucks, Atemfrequenz < 24/min, Normothermie, Normalisierung des kognitiven Zustands auf Vorniveau und die Besserung der Hypox\u00e4mie) sollten mindestens 2 Tage vor Beendigung der antibiotischen Therapie erreicht werden [5]. Bei der schweren Pneumonie wird die antibiotische Therapie in der Regel ebenfalls nicht l\u00e4nger als sieben Tage durchgef\u00fchrt. Auch hier ist die klinische Stabilisierung essenziell f\u00fcr die Dauer und Beendigung der Therapie [5].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 683,
                    "end": 684,
                    "mention": "5",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 909,
                    "end": 910,
                    "mention": "5",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "section": "Einteilung respiratorischer Infektionen",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Eine klinische Stabilisierung ist essenziell f\u00fcr die Dauer und Beendigung der antibiotischen Therapie",
            "cite_spans": [],
            "section": "Einteilung respiratorischer Infektionen",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Von hoher klinischer und \u00f6konomischer Relevanz ist die nosokomiale Pneumonie. Nach den Daten der aktuellen nationalen Pr\u00e4valenzstudie zu nosokomialen Infektionen und Antibiotikaanwendung sind 24 % aller im Krankenhaus erworbener Infektionen Infektionen der unteren Atemwege [20].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 277,
                    "mention": "20",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "section": "Einteilung respiratorischer Infektionen",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "H\u00e4ufige Erreger der im Krankenhaus erworbenen Pneumonie (\u201ehospital acquired pneumonia\u201c, HAP) sind aerobe und fakultativ anaerobe gramnegative St\u00e4bchenbakterien aus der Gruppe der Enterobacteriaceae (E. coli, K. pneumoniae und Enterobacter sp.) sowie Pseudomonas aeruginosa, Haemophilus influenzae, Acinetobacter baumannii und Stenotrophomonas maltophilia. Bei den grampositiven Erregern der nosokomialen Pneumonien finden sich h\u00e4ufig Staphylococcus aureus und Streptococcus pneumoniae.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Einteilung respiratorischer Infektionen",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Aufgrund des h\u00f6heren Anteils an MRE als Ursache der nosokomialen Pneumonie muss bei entsprechendem Krankheitsverdacht unmittelbar das individuelle Risiko des Pateinten \u00fcberpr\u00fcft werden, um zeitnah eine entsprechende, kalkulierte und ggf. MRE-wirksame antibiotische Therapie einleiten zu k\u00f6nnen. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen und als erh\u00f6htes Risiko anzunehmen, ob und welche antibiotischen Vortherapien der Patient in den letzten 90 Tagen erhalten hat oder ob z. B. eine Kolonisation mit P. aeruginosa, multiresistenten gramnegativen Erregerkeimen (MRGN) oder MRSA vorliegt. Auch hier gilt es, zugrundeliegende strukturelle Lungenerkrankungen fr\u00fchzeitig zu erkennen, um das Risiko einer initial nichtwirksamen Therapie besser absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. Ein weiterer relevanter Risikofaktor f\u00fcr Infektionen mit MRE ist die Dauer des station\u00e4ren Aufenthalts vor dem Auftreten der Pneumonie. So werden Patienten mit einer HAP, die innerhalb der ersten 5 Tage nach Krankenhausaufnahme (\u201eearly-onset\u201c HAP) erworben wird, von den Patienten, die nach dem 5. Aufenthaltstag im Krankenhaus (\u201elate-onset\u201c HAP) eine Pneumonie entwickeln, unterschieden. Klassische HAP-Erreger finden sich geh\u00e4uft bei Patienten mit l\u00e4ngerem Krankenhausaufenthalt, w\u00e4hrend bei Patienten ohne Risikofaktoren f\u00fcr MRE und \u201eearly-onset\u201c-HAP, Erreger wie bei der CAP im Vordergrund stehen [2].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1349,
                    "end": 1350,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "section": "Einteilung respiratorischer Infektionen",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Besondere Aufmerksamkeit ist bei Reiser\u00fcckkehrern geboten, die eine medizinische Versorgung in S\u00fcd- und Osteuropa, Asien, Afrika oder im Nahen Osten erhalten haben, da diese Patienten ein besonders hohes MRE-Risiko haben.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Einteilung respiratorischer Infektionen",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Patientenspezifische Risikofaktoren sind essenziell f\u00fcr die Therapiefindung",
            "cite_spans": [],
            "section": "Einteilung respiratorischer Infektionen",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Daraus erschlie\u00dft sich, dass die Einsch\u00e4tzung und Evaluierung der Risikofaktoren des Patienten essenziell f\u00fcr die Therapiefindung sind. Zu den individuellen Risiken sowohl j\u00fcngerer, als auch \u00e4lterer Patienten geh\u00f6rt die medikament\u00f6s induzierte Immunsuppression. Seit mehr als zehn Jahren ist ein kontinuierlicher Verbrauchsanstieg von Immunsuppressiva zu verzeichnen. Im Jahr 2017 erreichte der Verbrauch einen Wert von 187,2 Mio. definierten Tagesdosierungen (DDD), was einem Zuwachs von 11,3 Mio. DDD bedeutet. Die h\u00e4ufigsten verordneten Immunsuppressiva (Tumortherapien ausgenommen) waren Methotrexat, Azathioprin, Adalimumab, Leflunomid, Infliximab, Mycophenolat-Mofetil (MMF) und Tacrolimus [11].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 697,
                    "end": 699,
                    "mention": "11",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "section": "Einteilung respiratorischer Infektionen",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Aufgrund steigender Zahlen immunsupprimierter Patienten, besseren \u00dcberlebenschancen von therapierten Tumorpatienten und insgesamt zunehmender Alterung und Komorbidit\u00e4t der Bev\u00f6lkerung, ist in der Diagnostik und der Therapie der pulmonalen Infektionskrankheiten an ein verschobenes Erregerspektrum zu denken.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Einteilung respiratorischer Infektionen",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Mit dem Einzug molekularer Verfahren als Erg\u00e4nzung zur bislang \u00fcblichen bakteriellen Erregerdiagnostik mittels kultureller Anzuchtverfahren, hat sich das Spektrum der f\u00fcr eine respiratorische Infektsymptomatik in Frage kommenden Pathogene deutlich erweitert. Was f\u00fcr epidemiologische Betrachtungen zun\u00e4chst einmal hoffnungsvoll erscheint, da durch eine vermehrte Sensitivit\u00e4t vermeintlich eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Erregern entdeckt werden k\u00f6nnen, bereitet h\u00e4ufig Schwierigkeiten in der Interpretation. So k\u00f6nnen z. B. einzelne Viren nicht eindeutig als Krankheitserreger klassifiziert werden, da die Pathogenit\u00e4t bislang wenig untersucht wurde bzw. auch Vergleichskollektive von Patienten ohne entsprechende Symptomatik fehlen. In gleicherweise finden sich nun geh\u00e4uft Koinfektionen von mind. zwei Erregern, welche zuvor h\u00e4ufig auch mal \u00fcbersehen werden konnten.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Molekulare Verfahren zur Erregerdiagnostik",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Der Nutzen molekularer Testverfahren f\u00fcr eine Optimierung der Therapie ist bislang nur wenig untersucht. Es fehlen prospektive Studien, die einen direkten Nutzen der zumeist in einem Multiplex-PCR-Ansatz durchgef\u00fchrten Verfahren auf wichtige klinische Endpunkte wie Mortalit\u00e4t, station\u00e4re Verweildauer oder auch den effizienteren Einsatz von Antibiotika zeigen. Eine Kombination von zeitnaher und sensitiver Erregerdiagnostik erscheint derzeit nur in Kombination mit neuen, pr\u00e4diktiven Biomarkern eine Verbesserung aktueller Therapiealgorithmen zu erbringen [29].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 559,
                    "end": 561,
                    "mention": "29",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "section": "Molekulare Verfahren zur Erregerdiagnostik",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "In den aktuellen Leitlinien der Infectious Diseases Society of America/American Thoracic Society (IDSA/ATS) finden sich somit auch nur eingeschr\u00e4nkte Empfehlungen zum Nutzen von molekularen Nachweisverfahren in der klinischen Routine bei Patienten mit CAP [19]. Insbesondere im Hinblick auf Zusatzinformationen bzgl. des Vorhandenseins einer virusassoziierten Infektion der Lunge ist bei Patienten mit einer Immunsuppression der Einsatz von molekularen Testverfahren zu rechtfertigen. Dabei gibt es eine gute \u00dcbereinstimmung in der Testung von Abstrichen des Nasopharynx (NP) und der Analyse aus bronchoalveol\u00e4rer Lavage (BAL) zu Beginn der klinischen Symptomatik [16]. Bei klinischer Verschlechterung und dann sequentiell durchgef\u00fchrter Bronchoskopie waren jedoch in der BAL innerhalb von 7 Tagen auch Erreger nachweisbar, die initial in NP nicht gefunden werden konnten. Es wird deshalb in weiteren Studien zu pr\u00fcfen sein, ob eine Stufendiagnostik aus NP- und BAL-Testungen im klinischen Verlauf den erw\u00fcnschten Effekt zeigt und welchen Nutzen sie im Hinblick auf direkte Therapieentscheidungen erbringt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 257,
                    "end": 259,
                    "mention": "19",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 665,
                    "end": 667,
                    "mention": "16",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "section": "Molekulare Verfahren zur Erregerdiagnostik",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Bei gro\u00dfen epidemiologischen Untersuchungen mit molekularen Testverfahren wurde bei CAP-Patienten eine Vielzahl unterschiedlichster Viren gefunden. Auch wenn dies im klinischen Alltag bislang nicht zur g\u00e4ngigen Praxis geh\u00f6rt, stellen sich zentrale Fragen zur Bedeutung der Virusnachweise im klinischen Kontext und wie virale Pneumonien von gemischten viral-bakteriellen Pneumonien und der bakteriellen Pneumonie zu unterscheiden sind. Es ist davon auszugehen, dass der zunehmende Nachweis viraler Erreger zun\u00e4chst Ausdruck der verbesserten diagnostischen M\u00f6glichkeit ist. In mehreren Studien gelang bei bis zu 30 % der Patienten mit CAP der Nachweis von Viren, darunter v. a. Influenza A/B, Rhinovirus, RSV (Respiratory Syncytial Virus), Coronaviren und humanes Metapneumovirus [27]. Wie allgemein bekannt, weisen viral-bakterielle Koinfektionen starke saisonale Unterschiede auf und treten auf der Nordhalbkugel mit einer H\u00e4ufung im Winter und Fr\u00fchling und einem Peak im 1. Quartal des Jahres auf. W\u00e4hrend dieser Zeit sind Koinfektionen sogar h\u00e4ufiger als jede Infektion f\u00fcr sich [13]. H\u00e4ufungen von Infektionen mit S. pneumoniae w\u00e4hrend der kalten Jahreszeit sind zeitlich mit der saisonalen Influenza assoziiert. Sowohl f\u00fcr die Kolonisation mit S. pneumoniae, als auch f\u00fcr die invasive Pneumokokkeninfektion gelten saisonale Unterschiede. Auff\u00e4llig ist, dass begleitende/vorangehende grippe\u00e4hnliche Beschwerden (pl\u00f6tzlich einsetzendes Fieber \u2265 39 \u00b0C mit Myalgien und respiratorischen Symptomen) als Ausdruck einer simultanen Virusinfektion mit einem deutlich erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr eine invasive Pneumokokkeninfektion einhergehen [4].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 779,
                    "end": 781,
                    "mention": "27",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1082,
                    "end": 1084,
                    "mention": "13",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1631,
                    "end": 1632,
                    "mention": "4",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "section": "Pulmonale Infektionen durch Viren",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Ob die Koinfektion mit Viren nur ein Begleiteffekt der verbesserten Diagnostik ist oder ob einzelne, bislang eher als Kolonisation gewertete Viren auch eine pathogene Rolle bei der CAP spielen, wurde bislang nur in wenigen Studien untersucht. In einer gro\u00dfen, multizentrischen Studie (EPIC) an Patienten, die mit CAP im Krankenhaus behandelt wurden, zeigte sich bei den Patienten > 65 Jahre eine fast 10-mal so hohe Inzidenz von Rhinoviren als bei den j\u00fcngeren Patienten [36]. In einer weiteren Studie wurden Rhinoviren bei 21 von 192 Erwachsenen mit CAP (10,9 %), aber nur bei 2 von 238 asymptomatischen Erwachsenen (0,8 %) nachgewiesen [27].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 472,
                    "end": 474,
                    "mention": "36",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 639,
                    "end": 641,
                    "mention": "27",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "section": "Pulmonale Infektionen durch Viren",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Diese Ergebnisse legen nahe, dass die virale Koinfektion (in diesem Fall mit Rhinovirus) eine pathogene Rolle spielen kann und mit der CAP assoziiert ist. Die epidemiologische Verteilung unterschiedlicher Viren ist \u00fcber viele Jahre mittlerweile gut dokumentiert (Abb. 1).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Pulmonale Infektionen durch Viren",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 268,
                    "end": 269,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Die Differenzierung und die Erkenntnis einer viral-bakteriellen Koinfektion sind von klinischer Relevanz (Abb. 2), da die viral-bakteriellen Pneumonien schwerwiegender verlaufen und zu l\u00e4ngeren Krankenhausaufenthalten f\u00fchren, als bakterielle Pneumonien allein [14]. In einer kleinen Studie aus Singapur war der Nachweis einer Koinfektion von Bakterien \u2013 insbesondere mit Influenzaviren \u2013 mit einer erh\u00f6hten Mortalit\u00e4t bei Patienten mit schwerer CAP vergesellschaftet [24].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 261,
                    "end": 263,
                    "mention": "14",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 468,
                    "end": 470,
                    "mention": "24",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "section": "Pulmonale Infektionen durch Viren",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 112,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Ob sich aus einer schnelleren und umfangreicheren viralen Diagnostik auch eine \u00c4nderung von Antibiotikaregimen und m\u00f6glicherweise eine Reduktion des Antibiotikaeinsatzes ergibt, und ob sich daran auch die M\u00f6glichkeit oder Notwendigkeit einer antiviralen Therapie schlie\u00dft, m\u00fcssen weitere Studien zeigen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Pulmonale Infektionen durch Viren",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Virale Koinfektionen sind mit CAP assoziiert",
            "cite_spans": [],
            "section": "Pulmonale Infektionen durch Viren",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Hilfreich k\u00f6nnte ein erweitertes diagnostisches Spektrum f\u00fcr Viren bei Krankenhauspatienten aus epidemiologischen und hygienischen Gr\u00fcnden sein. Je nach Erregernachweis k\u00f6nnen daraus ggf. Ma\u00dfnahmen zur Infektionskontrolle resultieren, um eine potenzielle nosokomiale \u00dcbertragung zu verhindern [3]. Die fr\u00fche Kenntnis virulenter Erreger w\u00e4re sicherlich auch bei Patienten, die in Gemeinschaftseinrichtungen leben, vorteilhaft. So zeigte sich f\u00fcr RSV eine erh\u00f6hte Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t bei Patienten, die in Pflegeeinrichtungen leben, mit einer \u00dcbertragungsrate von 12 % und Mortalit\u00e4tsrate von bis zu 38 % [6].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 294,
                    "end": 295,
                    "mention": "3",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 610,
                    "end": 611,
                    "mention": "6",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "section": "Pulmonale Infektionen durch Viren",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Besondere Aufmerksamkeit bedarf es bei H\u00e4ufungen respiratorischer Infektionspatienten au\u00dferhalb der typischen saisonalen Verteilungen oder auch bei Auftreten von bislang wenig bekannten Begleitsymptomen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Pulmonale Infektionen durch Viren",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Insbesondere bei Patienten oder Reiser\u00fcckkehrern aus dem mittleren Osten mit respiratorischen Symptomen (gesch\u00e4tzte Inkubationszeit 12 Tage) oder mit Kontakt zu einem Patienten mit best\u00e4tigter oder wahrscheinlicher MERS-CoV-Infektion (Middle East Respiratory Syndrome Coronavirus) sollte eine gezielte Diagnostik f\u00fcr MERS-CoV und Isolation durchgef\u00fchrt werden. Immunsuppression scheint auch hierbei ein Risikofaktor f\u00fcr die Infektion zu sein [10]. Es handelt sich insgesamt zwar um eine seltene Infektionskrankheit, die aber bei unzureichender Diagnostik und fehlenden Schutzma\u00dfnahmen zu Ausbruchsgeschehen mit hoher Letalit\u00e4t f\u00fchren kann. Auch bei H\u00e4ufungen unklarer Infektionskrankheiten mit besonderen klinischen Symptomen sollte die Diagnostik erweitert werden. Seit 2014 wurden in Europa und den USA mehrere Ausbr\u00fcche, vorwiegend bei Kindern dokumentiert, mit z. T. sehr schwer verlaufenden Lungeninfektionen bei Enterovirus-Infektionen. Klinisch auff\u00e4llig war, dass diese h\u00e4ufig mit neurologischen Symptomen, wie einer schlaffen Paralyse, einhergingen [8].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 443,
                    "end": 445,
                    "mention": "10",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1059,
                    "end": 1060,
                    "mention": "8",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "section": "Pulmonale Infektionen durch Viren",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Durch den Einsatz molekularer Testverfahren werden signifikant mehr virale Erreger in Abstrichen des Oropharynx (OP) oder NP gefunden. Jedoch scheint der positive Virusnachweis in der PCR kein guter Marker f\u00fcr die Vorhersage einer Pneumonie zu sein. Prendki et al. haben dazu bei Patienten \u00fcber 65 Jahre, die mit V. a. eine Pneumonie station\u00e4r aufgenommen wurden, einen NP-Abstrich und zur Sicherung der Diagnose eine \u201eLow-dose\u201c-Computertomographie (CT) durchgef\u00fchrt. Zwar steigt die Sensitivit\u00e4t der insgesamt gefundenen Erreger gegen\u00fcber der konventionellen kulturellen Testung f\u00fcr Bakterien an, dies geht jedoch mit einem drastischen Verlust der Spezifit\u00e4t einher, da auch Patienten mit positivem Virusnachweis ohne Hinweis auf das Vorliegen einer Pneumonie in der CT gefunden werden [23].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 788,
                    "end": 790,
                    "mention": "23",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "section": "Pulmonale Infektionen durch Viren",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "In einer Studie von Saarela et al. wurde untersucht, ob durch das Vorliegen einer Multiplex-Virus-PCR von 16 verschiedenen Viren innerhalb einer Zeit von 24 h nach Eintreffen des symptomatischen Patienten in der Notaufnahme, die mittlere Verweildauer des Patienten oder der Antibiotikaverbrauch reduziert werden kann. Obwohl in 16\u201319 % der Patienten Viren im oberen Respirationstrakt gefunden wurden, hatte dies keinen Einfluss auf die beiden genannten Faktoren. Limitationen waren die insgesamt lange Therapiedauer von 10,4\u201311,3 Tagen in beiden Gruppen und fehlende konkrete Handlungsanweisungen, wie im Fall eines Virusnachweises zu verfahren ist [26]. In einer anderen Arbeit von Shengchen et al. konnte hingegen eine Reduktion der station\u00e4ren Verweildauer und der Therapiedauer mit einem Antibiotikum um jeweils 1 Tag unter Verwendung eines Multiplex-PCR-Verfahrens als \u201epoint-of-care-testing\u201c (POCT) im Vergleich zu klassischen Routinetestungen gezeigt werden [28].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 650,
                    "end": 652,
                    "mention": "26",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 966,
                    "end": 968,
                    "mention": "28",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "section": "Pulmonale Infektionen durch Viren",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Von gr\u00f6\u00dferem Nutzen k\u00f6nnte der fr\u00fche Nachweis einer Virusinfektion bei Patienten mit umfangreichen Begleiterkrankungen, bei Vorliegen einer medikament\u00f6sen Immunsuppression oder immunsuppressiven Erkrankungen und der schweren CAP sein.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Pulmonale Infektionen durch Viren",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Nichttuberkul\u00f6se Mykobakterien (NTM) sind meist aus der Umwelt (Boden, Wasser, Oberfl\u00e4chen) erworbene Keime. Bei bestimmten Pr\u00e4dispositionen wie strukturellen Lungenerkrankungen oder Immunsuppression kann es zu einer Kolonisation bzw. zu einer Infektion mit resultierender Lungenerkrankung kommen. Daher bedarf es einer besonderen Aufmerksamkeit und gezielter Diagnostik bei diesen Patienten.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Infektionen mit nichttuberkul\u00f6sen Mykobakterien",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "In den letzten Jahren haben NTM-Isolate und -Erkrankungen zugenommen",
            "cite_spans": [],
            "section": "Infektionen mit nichttuberkul\u00f6sen Mykobakterien",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Mit Zunahme der immunsuppressiven und l\u00e4nger w\u00e4hrenden tumorspezifischen Therapien, aber auch durch die ge\u00e4nderte Altersstruktur, wurde \u00fcber die letzten Jahre ein Anstieg von NTM-Isolaten und NTM-Erkrankungen registriert [25].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 222,
                    "end": 224,
                    "mention": "25",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "section": "Infektionen mit nichttuberkul\u00f6sen Mykobakterien",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "In einer amerikanischen Studie wurde eine 5\u2011 bis 10-fach h\u00f6here NTM-Erkrankungsrate f\u00fcr Patienten mit anti-TNF\u03b1-Therapie im Vergleich zu nichtbehandelten Patienten gezeigt. Die medikamentenspezifischen Inzidenzraten waren in aufsteigender Reihenfolge f\u00fcr Etanercept, Infliximab und Adalimumab angegeben [34]. Ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr NTM-Erkrankung ist auch bei der Behandlung mit anderen Immunsuppressiva wie z. B. Rituximab (anti-CD20-Antik\u00f6rper), Abatacept (T-cell costimulator modulator), Tocilizumab (anti-IL-6-Antik\u00f6rper) und Ustekinumab (anti-IL-12-Antik\u00f6rper) anzunehmen. Hierf\u00fcr gibt es aber keine ausreichend validierten Daten, sodass weitere Studien notwendig sind [21].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 304,
                    "end": 306,
                    "mention": "34",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 676,
                    "end": 678,
                    "mention": "21",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "section": "Infektionen mit nichttuberkul\u00f6sen Mykobakterien",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Bei den Patienten mit vorbestehenden chronischen Lungenerkrankungen k\u00f6nnen sich die Symptome der Grunderkrankung mit den unspezifischen und variablen Symptomen einer pulmonalen NTM-Erkrankung \u00fcberlappen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Infektionen mit nichttuberkul\u00f6sen Mykobakterien",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Trotz verbesserter radiologischer und mikrobiologischer Diagnostik ist die Diagnosestellung einer klinisch relevanten NTM-Erkrankung und die Abgrenzung zu einer m\u00f6glichen Besiedelung eine Herausforderung. Wichtig ist daher die korrekte Diagnosefindung unter Ber\u00fccksichtigung der klinischen, radiologischen und mikrobiologischen Befunde anhand der IDSA/ATS-Leitlinie bzw. den Guidelines der British Thoracic Society (BTS) und der zu erwartenden neuen internationalen Leitlinie der verschiedenen Fachgesellschaften (ATS/IDSA, der European Respiratory Society [ERS] und European Society of Clinical Microbiology and Infectious Diseases [ESCMID]; [9, 12]).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 644,
                    "end": 645,
                    "mention": "9",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 647,
                    "end": 649,
                    "mention": "12",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "section": "Infektionen mit nichttuberkul\u00f6sen Mykobakterien",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Behandlung einer Lungenerkrankung durch NTM ist medizinisch anspruchsvoll und langwierig, weist ein komplexes Nebenwirkungsprofil auf und birgt dadurch ein hohes Risiko eines Therapieabbruchs. Die Erfolgsrate der Therapie betr\u00e4gt zwischen 40\u201360 % [31]. Das Therapieregime und der Beginn richten sich nach der Schwere der NTM-Erkrankung, der Erregerspezies und der Pathogenit\u00e4t des Erregers, dem zu erwartenden Krankheitsverlauf, den pers\u00f6nlichen Therapiezielen und den Begleiterkrankungen der h\u00e4ufig komorbiden Patienten. Zu beachten sind dabei die potenziellen Medikamenteninteraktionen zwischen der Vormedikation und der geplanten antimykobakteriellen Therapie. Resistenztestungen zur Optimierung und Individualisierung der Therapie bed\u00fcrfen aktuell zumeist noch der kulturellen Erregeranzucht.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 252,
                    "end": 254,
                    "mention": "31",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "section": "Infektionen mit nichttuberkul\u00f6sen Mykobakterien",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Anders als bei einer Infektion mit Mycobacterium tuberculosis ist auch eine engmaschige radiologische und klinische Kontrolle bei Patienten ohne Risikofaktoren unter Umst\u00e4nden zu rechtfertigen [9, 12]. Exemplarisch ist in Tab. 1 das empfohlene Therapieregime f\u00fcr Mycobacterium avium complex (MAC), modifiziert nach den BTS-Guidelines, aufgef\u00fchrt. Diese Empfehlung ber\u00fccksichtigt die individuelle Krankheitssituation, aus der sich unterschiedliche Therapiem\u00f6glichkeiten ergeben.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 195,
                    "mention": "9",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 197,
                    "end": 199,
                    "mention": "12",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "section": "Infektionen mit nichttuberkul\u00f6sen Mykobakterien",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 227,
                    "end": 228,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Obwohl die Datenlagen bzgl. des Lungenmikrobioms noch immer sehr uneinheitlich und \u2013 st\u00e4rker noch als bei anderen Lokalisationen des menschlichen K\u00f6rpers \u2013 von methodischen Feinheiten abh\u00e4ngen, wurden zuletzt unterschiedliche Erkrankungen mit spezifischer Zusammensetzung des Lungenmikrobioms assoziiert. Eine hervorragende \u00dcbersicht \u00fcber den aktuellen Wissensstand zur Entwicklung des Lungenmikrobioms nach der Geburt, den Wechselwirkungen zwischen Immunsystem und Etablierung des Mikrobioms in den oberen und unteren Atemwegen sowie die zentralen Einflussgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr die Aufrechterhaltung eines \u201egesunden\u201c Mikrobioms findet sich in der Arbeit von Wypych et al. [35]. Dabei wird in den meisten Studien weiterhin das Mikrobiom als die Gemeinschaft bakterieller Isolate definiert, gleichwohl der Begriff im eigentlichen Sinn die Gemeinschaft aller mikrobiellen Erreger, also auch Viren und Pilze, einschlie\u00dft.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 663,
                    "end": 665,
                    "mention": "35",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "section": "Bedeutung des Mikrobioms bei pulmonalen Infektionen",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Bei Lungenerkrankungen und Infektionen nimmt die Diversit\u00e4t des Mikrobioms ab",
            "cite_spans": [],
            "section": "Bedeutung des Mikrobioms bei pulmonalen Infektionen",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Bei respiratorischen Infektionen geht man davon aus, dass das Mikrobiom des Oropharynx und mutma\u00dflich auch des tieferen Respirationstrakts zun\u00e4chst als Barriere vor einer Besiedlung und dann der Invasion potenziell pathogener Infektionserreger fungiert, darunter Bakterien aus der Gruppe der Firmicutes, Bacteroidetes und Proteobacteria, die sich in unterschiedlicher Zusammensetzung und Abundanz im oberen und unteren Respirationstrakt nachweisen lassen. Als ein generelles Merkmal unterschiedlichster Lungenerkrankungen (u. a. COPD, zystische Fibrose [CF]) und Infektionen (u. a. CAP, akute Exazerbation einer COPD [AECOPD]) findet sich eine Abnahme der Diversit\u00e4t des vorhandenen Mikrobioms und zumeist auch eine Zunahme von Proteobacteria, einer der gr\u00f6\u00dften Phyla gramnegativer Erreger [1, 7].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 791,
                    "end": 792,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 794,
                    "end": 795,
                    "mention": "7",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "section": "Bedeutung des Mikrobioms bei pulmonalen Infektionen",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "So konnten Tsang et al. zeigen, dass bei Haushaltsangeh\u00f6rigen die \u00dcbertragung von Influenza-A/B-Viren signifikant reduziert war, wenn die Personen im Nasen-Rachen-Abstrich mit Streptococcus sp. und Prevotella sp. kolonisiert waren [32]. Von Untersuchungen bei Kindern mit akuter RSV-Infektion wei\u00df man, dass \u00fcber eine Verkn\u00fcpfung von Mikrobiom- mit Transkriptomdaten zur Wirtszellantwort der bei der Infektion involvierten Immunzellen R\u00fcckschl\u00fcsse auf den Schweregrad der Infektion gezogen werden k\u00f6nnen [30]. Aber auch f\u00fcr bislang gut charakterisierte Pathogene er\u00f6ffnen sich durch die neuen \u201eOMICs\u201c-Verfahren (dt. -omiks) komplett neue M\u00f6glichkeiten, um Wirt-Pathogen- und Pathogen-Pathogen-Interaktionen zu untersuchen. Man findet bei CF-Patienten in gut einem Drittel der Patienten eine Koinfektion von S. aureus mit P. aeruginosa, was erhebliche Implikationen f\u00fcr das Voranschreiten der Erkrankung und die Auswahl geeigneter Antibiotika mit sich bringt [18]. Dabei er\u00f6ffnen sich neue Strategien, die prim\u00e4r nicht nur die Eradikation eines potenziell pathogenen Erregers zum Ziel haben, sondern vielmehr auch den Schutz und den Erhalt protektiver Bakterien ber\u00fccksichtigen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 232,
                    "end": 234,
                    "mention": "32",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 505,
                    "end": 507,
                    "mention": "30",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 959,
                    "end": 961,
                    "mention": "18",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "section": "Bedeutung des Mikrobioms bei pulmonalen Infektionen",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Welches Potenzial in der Integration von Mikrobiomdaten zu bereits bekannten Pr\u00e4diktoren einer Erkrankung steckt, zeigt nun erstmals eine Studie zu akuten Exazerbationen einer COPD (AECOPD). In einer Untersuchung an 102 Patienten in Vancouver/Kanada wurden bei Aufnahme mit der klinischen AECOPD-Symptomatik Sputumproben f\u00fcr 16S-Mikrobiom-Analysen abgenommen und die Sterblichkeit der Patienten \u00fcber einen Zeitraum von 1 Jahr nachverfolgt [17]. Dabei zeigten sich signifikante Unterschiede in der Zusammensetzung der Mikrobiome von \u00fcberlebenden und verstorbenen Patienten. So fand sich bei den sp\u00e4ter verstorbenen Patienten eine reduzierte Diversit\u00e4t des Mikrobioms mit einer Dominanz von Staphylococcus, wohingegen signifikant mehr Veillonella in den Sputumproben der \u00dcberlebenden nachweisbar waren [17].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 440,
                    "end": 442,
                    "mention": "17",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 801,
                    "end": 803,
                    "mention": "17",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "section": "Bedeutung des Mikrobioms bei pulmonalen Infektionen",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "\nDer Einsatz molekularer Testverfahren zur erweiterten Erregerdiagnostik ist im klinischen Alltag weiterhin auf Risikogruppen beschr\u00e4nkt oder wird meist nur im Rahmen saisonaler Influenzainfektionen eingesetzt.Aktuelle Studien zeigen uneinheitliche Ergebnisse hinsichtlich der Reduktion von Antibiotika und der Verringerung der Krankenhausliegedauer; belastbare Daten zu Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t in kontrollierten Studien liegen bislang nicht vor. Hingegen scheint ein Nutzen bei immunsupprimierten Patienten und bei V. a. auf seltene Infektionserreger oder im Rahmen von Ausbruchsgeschehen gegeben.Untersuchungen in klinischen Studien zum Lungenmikrobiom bei akuten Exazerbationen einer COPD zeigen erstmals eine direkte Assoziation mit Frequenz und Verlauf der Erkrankung.Die Integration der Erkenntnisse zum Mikrobiom k\u00f6nnte \u2013 zusammen mit neueren Befunden zu klinischen Biomarkern \u2013 bestehende Diagnosealgorithmen bei respiratorischen Infektionen optimieren, sofern sie in klinischen Studien einen direkten Nutzen zeigen.\n",
            "cite_spans": [],
            "section": "Fazit f\u00fcr die Praxis",
            "ref_spans": []
        }
    ],
    "ref_entries": {},
    "back_matter": [],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "title": "Functional effects of the microbiota in chronic respiratory disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "KF",
                    "middle": [],
                    "last": "Budden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "SD",
                    "middle": [],
                    "last": "Shukla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "SF",
                    "middle": [],
                    "last": "Rehman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Lancet Respir Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "907-920",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S2213-2600(18)30510-1"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "title": "Clinical features and viral diagnosis of two cases of infection with Middle East Respiratory Syndrome coronavirus: a\u00a0report of nosocomial transmission",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Poissy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "El Mansouf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "381",
            "issn": "",
            "pages": "2265-2272",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(13)60982-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00e4ussler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00f6er",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Arzneimittel-Atlas 2018",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "title": "British Thoracic Society Guideline for the management of non-tuberculous mycobacterial pulmonary disease (NTM-PD)",
            "authors": [
                {
                    "first": "CS",
                    "middle": [],
                    "last": "Haworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Banks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Capstick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "BMJ Open Respir Res",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/bmjresp-2017-000242"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia and diagnostic yields of microbiological methods: a\u00a03-year prospective study in Norway",
            "authors": [
                {
                    "first": "JC",
                    "middle": [],
                    "last": "Holter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Bj\u00f8rang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s12879-015-0803-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "title": "Clinical impact of combined viral and bacterial infection in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Johansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedlund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3109/00365548.2011.570785"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "title": "Burden and risk factors of ambulatory or hospitalized CAP: a\u00a0population based cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolditz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tesch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mocke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "32-38",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.rmed.2016.10.015"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "title": "Nasopharyngeal viral PCR in immunosuppressed patients and its association with virus detection in bronchoalveolar lavage by PCR",
            "authors": [
                {
                    "first": "DJ",
                    "middle": [],
                    "last": "Lachant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "DP",
                    "middle": [],
                    "last": "Croft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "McGrane Minton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Respirology",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "1205-1211",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/resp.13049"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "title": "Sputum microbiome is associated with 1-year mortality after chronic obstructive pulmonary disease hospitalizations",
            "authors": [
                {
                    "first": "FS",
                    "middle": [],
                    "last": "Leitao Filho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "NM",
                    "middle": [],
                    "last": "Alotaibi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ngan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "199",
            "issn": "",
            "pages": "1205-1213",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1164/rccm.201806-1135OC"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "title": "Help, hinder, hide and harm: what can we learn from the interactions between Pseudomonas aeruginosa and Staphylococcus aureus during respiratory infections?",
            "authors": [
                {
                    "first": "DH",
                    "middle": [],
                    "last": "Limoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "LR",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "684-692",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/thoraxjnl-2018-212616"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "title": "Diagnosis and treatment of adults with community-acquired pneumonia. An official clinical practice guideline of the American Thoracic Society and Infectious Diseases society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "JP",
                    "middle": [],
                    "last": "Metlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "GW",
                    "middle": [],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "AC",
                    "middle": [],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "200",
            "issn": "",
            "pages": "e45-e67",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1164/rccm.201908-1581ST"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "title": "Epidemiology, diagnosis and treatment of adult patients with nosocomial pneumonia\u2014update 2017\u2014S3 guideline",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dalhoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Abele-Horn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Andreas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Pneumologie",
            "volume": "72",
            "issn": "1",
            "pages": "15-63",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1055/s-0043-121734"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "title": "Beyond tumor necrosis factor inhibition: the expanding pipeline of biologic therapies for inflammatory diseases and their associated infectious sequelae",
            "authors": [
                {
                    "first": "SA",
                    "middle": [],
                    "last": "Novosad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "KL",
                    "middle": [],
                    "last": "Winthrop",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "1587-1598",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/ciu104"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "title": "Pneumococcal serotype trends, surveillance and risk factors in UK adult pneumonia, 2013\u201318",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Pick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Daniel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodrigo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/thoraxjnl-2019-213725"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "title": "Accuracy of comprehensive PCR analysis of nasopharyngeal and oropharyngeal swabs for CT-scan-confirmed pneumonia in elderly patients: a\u00a0prospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Prendki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Huttner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1114-1119",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.cmi.2018.12.037"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "title": "Impact of microbial aetiology on mortality in severe community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Quah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "PC",
                    "middle": [],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s12879-018-3366-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "title": "Burden and trends of hospitalisations associated with pulmonary non-tuberculous mycobacterial infections in Germany, 2005\u20132011",
            "authors": [
                {
                    "first": "FC",
                    "middle": [],
                    "last": "Ringshausen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "RM",
                    "middle": [],
                    "last": "Apel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "FC",
                    "middle": [],
                    "last": "Bange",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/1471-2334-13-231"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "title": "Impact of multiplex respiratory virus testing on antimicrobial consumption in adults in acute care: a\u00a0randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Saarela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tapiainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kauppila",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.cmi.2019.09.013"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "title": "Respiratory viral detection in children and adults: comparing asymptomatic controls and patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "WH",
                    "middle": [],
                    "last": "Self",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "DJ",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "213",
            "issn": "",
            "pages": "584-591",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/infdis/jiv323"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "title": "Evaluation of a\u00a0molecular point-of-care testing for viral and atypical pathogens on intravenous antibiotic duration in hospitalized adults with lower respiratory tract infection: a\u00a0randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Shengchen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Gu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.cmi.2019.06.012"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "title": "Inflammatory biomarkers are associated with aetiology and predict outcomes in community-acquired pneumonia: results of a\u00a05-year follow-up cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "WW",
                    "middle": [],
                    "last": "Siljan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "JC",
                    "middle": [],
                    "last": "Holter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "AE",
                    "middle": [],
                    "last": "Michelsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "ERJ Open Res",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1183/23120541.00014-2019"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "title": "Viruses detected by systematic multiplex polymerase chain reaction in adults with suspected community-acquired pneumonia attending emergency departments in France",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Das",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Le Floch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Houhou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "21",
            "issn": "608",
            "pages": "e1-8",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "title": "Microbiome-transcriptome interactions related to severity of respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "AR",
                    "middle": [],
                    "last": "Sonawane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Tian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "CY",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Sci Rep",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/s41598-019-50217-w"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "title": "Update on pulmonary disease due to non-tuberculous mycobacteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "JE",
                    "middle": [],
                    "last": "Stout",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W-J",
                    "middle": [],
                    "last": "Koh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "WW",
                    "middle": [],
                    "last": "Yew",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "123-134",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ijid.2016.03.006"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "title": "Association between the respiratory microbiome and susceptibility to influenza virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "TK",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "KH",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Foxman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/ciz968"
                ]
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "title": "Pneumonia severity, comorbidity and 1-year mortality in predominantly older adults with community-acquired pneumonia: a\u00a0cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wesemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "N\u00fcllmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "MA",
                    "middle": [],
                    "last": "Pflug",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s12879-014-0730-x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF27": {
            "title": "Mycobacterial diseases and antitumour necrosis factor therapy in USA",
            "authors": [
                {
                    "first": "KL",
                    "middle": [],
                    "last": "Winthrop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Baxter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Ann Rheum Dis",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "37-42",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/annrheumdis-2011-200690"
                ]
            }
        },
        "BIBREF28": {
            "title": "The influence of the microbiome on respiratory health",
            "authors": [
                {
                    "first": "TP",
                    "middle": [],
                    "last": "Wypych",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "LC",
                    "middle": [],
                    "last": "Wickramasinghe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "BJ",
                    "middle": [],
                    "last": "Marsland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Nat Immunol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1279-1290",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/s41590-019-0451-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "title": "Serology enhances molecular diagnosis of respiratory virus infections other than influenza in children and adults hospitalized with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "SK",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakthivel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bramley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "79-89",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1128/JCM.01701-16"
                ]
            }
        },
        "BIBREF30": {
            "title": "Unraveling the seasonal epidemiology of pneumococcus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Domenech de Cell\u00e8s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Arduin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e9vy-Bruhl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci U S A",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "1802-1807",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1073/pnas.1812388116"
                ]
            }
        },
        "BIBREF31": {
            "title": "Management of adult community-acquired pneumonia and prevention\u2014update 2016",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00f6ffken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "WV",
                    "middle": [],
                    "last": "Kern",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Pneumologie",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "151-200",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1055/s-0042-101873"
                ]
            }
        },
        "BIBREF32": {
            "title": "Respiratory syncytial virus infection in elderly and high-risk adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "AR",
                    "middle": [],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "PA",
                    "middle": [],
                    "last": "Hennessey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "MA",
                    "middle": [],
                    "last": "Formica",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "352",
            "issn": "",
            "pages": "1749-1759",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa043951"
                ]
            }
        },
        "BIBREF33": {
            "title": "The microbiome in respiratory medicine: current challenges and future perspectives",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Faner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Sibila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Agust\u00ed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "1602086",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF34": {
            "title": "Enterovirus D68-associated respiratory and neurological illness in Spain, 2014\u20132018",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez-Sanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Taravillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Emerg Microbes Infect",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "1438-1444",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1080/22221751.2019.1668243"
                ]
            }
        },
        "BIBREF35": {
            "title": "An official ATS/IDSA statement: diagnosis, treatment, and prevention of nontuberculous mycobacterial diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "DE",
                    "middle": [],
                    "last": "Griffith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Aksamit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "BA",
                    "middle": [],
                    "last": "Brown-Elliott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "367-416",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1164/rccm.200604-571ST"
                ]
            }
        }
    }
}