{
    "paper_id": "PMC7088414",
    "metadata": {
        "title": "Anno 1529 \u2013 der \u201eEnglische Schwei\u00df\u201c in Wien, die T\u00fcrken um Wien",
        "authors": [
            {
                "first": "Heinz",
                "middle": [],
                "last": "Flamm",
                "suffix": "",
                "email": "office.martinstr@aon.at",
                "affiliation": {}
            }
        ]
    },
    "body_text": [
        {
            "text": "Der Englische Schwei\u00df ist eine der verheerendsten Epidemien der beginnenden Neuzeit. Das erste dokumentierte Auftreten dieser Seuche f\u00e4llt in die Zeit des Endes des englischen \u201eRosenkrieges\u201c. Sie soll bereits vor der Landung Heinrichs von Richmond (Tudor) im englischen Milford Haven am 7. August 1485 in seinem in Frankreich aufgestellten Heer aufgetreten sein, das aus mit ihm 1483 gefl\u00fcchteten Engl\u00e4ndern und franz\u00f6sischen S\u00f6ldnern gebildet worden war. Nach einer anderen Meinung k\u00f6nnte sich aber die Truppe erst beim Marsch durch die Moore an der Waliser Grenze infiziert haben. Auf jeden Fall nahm die Seuche unter den Soldaten gewaltig zu. Sie verbreitete sich besonders, als diese sich nach dem Sieg Heinrichs \u00fcber den englischen K\u00f6nig Richard III. in der Schlacht von Bosworth am 22. August 1485 in alle Richtungen verliefen. So zog Heinrich mit nur kleinem Gefolge in London ein, wo bereits am 28. August die erste historisch festgehaltene Epidemie an Englischem Schwei\u00df ausbrach. Sie dauerte f\u00fcnf Wochen und forderte eine schreckliche Anzahl von Opfern, darunter zwei B\u00fcrgermeister und einige Ratsherren. Es wird berichtet, dass die Herren abends noch gefeiert haben und am folgenden Morgen bereits tot aufgefunden wurden [5, 6]. Wegen der f\u00fcrchterlichen Ereignisse musste sogar die Kr\u00f6nung des Siegers zu K\u00f6nig Henry VII. um zwei Wochen verschoben werden. Die Epidemie blieb nach den Berichten auf das eigentliche England beschr\u00e4nkt und griff weder auf Schottland und Irland, noch auf den Kontinent \u00fcber.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1233,
                    "end": 1234,
                    "mention": "5",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 1236,
                    "end": 1237,
                    "mention": "6",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "section": "Die f\u00fcnf Epidemien des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Bis zur Mitte des 16. Jahrhunderts folgten noch weitere vier Epidemien, n\u00e4mlich 1507 (1508?), 1516\u20131518, 1529/30 und 1551. Die dritte Epidemie erreichte au\u00dferhalb Englands die Nordk\u00fcste Frankreichs, wo sie nur Engl\u00e4nder befiel und dort auch erlosch. Die vierte Epidemie der Jahre 1529 und 1530 war die schwerste. Im Juni 1529 erkrankten in London 40.000 Einwohner, von denen 2000 starben [7]. Diese Epidemie des Englischen Schwei\u00dfes war nach mehrheitlicher Auffassung die einzige, die von England auf den Kontinent \u00fcbertragen, sich in Mittel- und Nordeuropa ausbreitete. Den geographischen Umfang der f\u00fcnf Epidemien hat Senf 1930 auf Grund von Originalquellen und Publikationen kartographisch und textlich dargestellt [8].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 389,
                    "end": 390,
                    "mention": "7",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 719,
                    "end": 720,
                    "mention": "8",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "section": "Die f\u00fcnf Epidemien des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Den Ausbr\u00fcchen des Englischen Schwei\u00dfes gingen jeweils regenreiche Jahre mit vielen \u00dcberschwemmungen und wechselnden Temperaturen voraus. Die Winter dazwischen konnten mild verlaufen. Solche Wetterverh\u00e4ltnisse blieben auch in den Epidemiejahren bestehen. Fast alle Epidemien begannen im Sommer. Die einzelnen lokalen Ausbr\u00fcche dauerten etwa ein bis zwei Wochen, manche aber auch l\u00e4nger. Die Epidemien erloschen meist mit Beginn der k\u00e4lteren Jahreszeit.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die f\u00fcnf Epidemien des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Der Englische Schwei\u00df war eine Krankheit des l\u00e4ndlichen Bereichs. In den St\u00e4dten war die Ausbreitung wesentlich geringer und betraf dort die Oberschicht. Ergriffen wurden vor allem kr\u00e4ftige M\u00e4nner mittleren Alters aus den h\u00f6heren Schichten. Frauen, Kinder und alte Leute waren wenig betroffen. Die Morbidit\u00e4t und Letalit\u00e4t waren zu Anfang der f\u00fcnf Epidemien sehr hoch und sanken in jeder jeweils mit ihrem zeitlichen Verlauf und ihrer \u00f6rtlichen Ausbreitung.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die f\u00fcnf Epidemien des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Nach 1551 findet man den Englischen Schwei\u00df unter diesem oder einem seiner anderen Namen nicht mehr in den Berichten \u00fcber die Epidemien, die Europa heimsuchten. Nach 53 Jahren war aber die Erinnerung an die Schwei\u00df-Krankheit offenbar noch so wach, dass Shakespeare 1604 in seinem Werk \u201eMa\u00df f\u00fcr Ma\u00df\u201c Krieg, Schwei\u00df, Galgen und Armut als die \u00dcbel der Zeit bezeichnete. Aber bald verschwand die Furcht aus dem kollektiven Ged\u00e4chtnis der Bev\u00f6lkerungen. Heute gilt der Englische Schwei\u00df als verschwunden und selbst seine vermeintliche milde Form, den Schwei\u00dffriesel, findet man seit einem halben Jahrhundert nicht einmal mehr in den Lehrb\u00fcchern.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die f\u00fcnf Epidemien des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Auch die epidemiologischen \u00dcberlegungen zum Englischen Schwei\u00df waren in den 1930er-Jahren vom politischen Zeitgeist beherrscht: An der Universit\u00e4t Berlin f\u00fchrte 1937 H. Lemser aus, \u201eda\u00df der E. S. in seinen f\u00fcnf Epidemien tats\u00e4chlich sich fast ausschlie\u00dflich in von nordischer oder ganz vorwiegend nordischer Rasse besiedelten Gebieten auszubreiten scheint und nie auf die ausschlie\u00dflichen Siedlungsgebiete anderer Rassen \u00fcbergreift\u201c [9]. Daher seien Frankreich und Italien frei von der Seuche geblieben. Auch die Erkl\u00e4rung der Ausbreitung besonders in den Flusst\u00e4lern und Niederungen dadurch, dass \u201edie nordisch-rassische Bev\u00f6lkerung gerade vorwiegend urspr\u00fcnglich in den gr\u00f6\u00dferen Flusst\u00e4lern in diese Gebiete zustr\u00f6mte und auch heute noch in diesen Flusst\u00e4lern nachweislich st\u00e4rker vertreten\u201c sei als in anderen Landstrichen des Gebietes, entspricht dem ideologischen Zeitgeist von Lerners Publikation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 434,
                    "end": 435,
                    "mention": "9",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "section": "Die f\u00fcnf Epidemien des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die klinischen Erscheinungen des Englischen Schwei\u00dfes und die Ma\u00dfnahmen dagegen habe ich nach den Angaben einiger \u00c4rzte zusammengefasst, die ihre Erfahrungen in der Epidemie des Jahres 1529 schriftlich mitgeteilt haben. Es waren dies insbesondere die Originalpublikationen von Anthon Brelochs [10], Euritius Cordus [11], Caspar Kegler [12, 13], Hanns Melbrey [14], Joachim Schiller von Herderen [15] und der Gemeinschaft der Doctores z\u016f Franckfurt, Mentz [Mainz], Worm\u0303s vnd Speir [16]. Auch einige der zahlreichen B\u00fccher und Textfragmente aus 1529 habe ich ben\u00fctzt, die in dem sehr umf\u00e4nglichen Sammelband von Christian Gottfried Gruner (1744\u20131815) nach dessen Tod vom Medizinhistoriker Heinrich Haeser (1811\u20131884) herausgegeben wurden [17]. Auch Sekund\u00e4rliteratur, die sich auf lokale Berichte bezieht, konnte Einzelheiten vermitteln [18, 19]. Alle Angaben haben kleinere Unterschiede, stimmen aber im Prinzip \u00fcberein.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 294,
                    "end": 296,
                    "mention": "10",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 318,
                    "mention": "11",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 336,
                    "end": 338,
                    "mention": "12",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 340,
                    "end": 342,
                    "mention": "13",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 360,
                    "end": 362,
                    "mention": "14",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 396,
                    "end": 398,
                    "mention": "15",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 482,
                    "end": 484,
                    "mention": "16",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 738,
                    "end": 740,
                    "mention": "17",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 837,
                    "end": 839,
                    "mention": "18",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 841,
                    "end": 843,
                    "mention": "19",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "section": "Die Erkrankung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Erkrankung beginnt nach einer Inkubationszeit von 24 bis h\u00f6chstens 48 h ohne Prodrome pl\u00f6tzlich mit starken Kopfschmerzen, Schwindel und Erbrechen, Sch\u00fcttelfrost oder Fieber, Herzschmerzen mit Tachykardie, Hals- und Gliederschmerzen. Es kann sich Nasenbluten einstellen. Der Kranke wird schwerm\u00fctig, leidet unter gro\u00dfer Angst und Delirien. Er verlangt nach kalter Luft, atmet sie mit gro\u00dfer Begierde eine. Eine starke Schlafsucht entwickelt sich. Die Kr\u00e4fte des Kranken nehmen ab und er schwitzt sehr stark. Der Schwei\u00df stinkt sehr (nach fauligen Eiern), ist gelblich und so dickfl\u00fcssig, dass man ihn zwischen den Fingern aufziehen kann.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Erkrankung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Der meist dunkle Harn wird nur in geringen Mengen produziert, so dass er f\u00fcr die bei den \u00c4rzten \u00fcbliche Harnschau zur Diagnose nicht reicht. Trotzdem gibt es, insbesondere von Hanns Melbrey [14], genaue Beurteilungskriterien bez\u00fcglich Farbe, Konsistenz, Inhaltsstoffen und Sediment des Harnes in Hinblick auf die Prognose des Patienten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 191,
                    "end": 193,
                    "mention": "14",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "section": "Die Erkrankung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Krankheitserscheinungen sind nachts intensiver ausgepr\u00e4gt.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Erkrankung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Nur in ganz vereinzelten F\u00e4llen werden an den Gliedma\u00dfen kleine, nicht konfluierende und die Haut sehr uneben machende Bl\u00e4schen angegeben. [Wegen der sp\u00e4ter zu besprechenden Beziehung zu Schwei\u00dffriesel w\u00e4re es gut zu wissen, ob dies tats\u00e4chlich nur Einzelbeobachtungen waren oder ob ganz einfach die Kranken nicht genau angesehen wurden, da man sie zum Schutz vor der umgebenden kalten Luft raschest zugedeckt hatte.].",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Erkrankung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Alle diese Symptome des Englischen Schwei\u00dfes m\u00fcssen nicht gleichzeitig und in bestimmter Reihenfolge auftreten, sie k\u00f6nnen auch einzeln oder gemischt erscheinen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Erkrankung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Erkrankung dauert im Allgemeinen 24 h. Es kann aber auch der Tod innerhalb ganz weniger Stunden eintreten. Man sagte, einer steht in der Fr\u00fch gesund auf, erkrankt unter tags und ist abends schon tot. In der Regel trat bald nach dem Tod eine gut erkennbare F\u00e4ulnis auf, die ein rasches Begr\u00e4bnis veranlasste. Dieses sichtbare Zeichen des Todes hatte aber auch den Effekt, dass die im Volk herrschende Furcht vor dem Lebendig-begraben-werden dadurch sehr verringert wurde.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Erkrankung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Es wurden hier also \u201edie zeychen gemelt/durch weliche vilgemelte seucht/von den andern kranckheyten m\u00f6ge vnderschidlich erkenth werden\u201c [10]. Dies war wichtig, weil f\u00fcr Seuchen fast immer auch die Bezeichnung \u201ePest\u201c oder \u201ePestilenz\u201c gebraucht worden ist, mit dem Englischen Schwei\u00df aber eine f\u00fcr die \u00c4rzte des 15. und 16. Jahrhunderts neue seuchenhaft auftretende, ebenfalls schreckliche Erkrankung zu erkennen und zu behandeln war.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 139,
                    "mention": "10",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "section": "Die Erkrankung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Sobald ein Mensch Krankheitszeichen bietet, sind unverz\u00fcglich Pflege und Arznei notwendig. Der Arzt muss nun mit allem Flei\u00df feststellen, ob die Krankheit von Hitze oder K\u00e4lte ist, damit er das Widerspiel von Krankheiten ben\u00fctzen kann. Dem Hitzigen muss er K\u00fchlung verschaffen, dem Kalten W\u00e4rme, dem Trockenen Feuchte und dem Feuchten Trockenheit, sodass sich die Krankheit mit den Speisen vereinigt.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Behandlung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Daneben bedarf der Kranke auch verschiedener Arzneien, f\u00fcr die es verschiedene Rezepturen gibt. So kann man z. B. ein Pulver aus verschiedenen Sirupen und bestimmten Arzneipflanzen und die gleiche Menge eines mindestens 10\u201312 Jahre alten Theriaks in ziemlich warmem Ampfer-Wasser zur Entfernung des \u201eKrankheitsgiftes\u201c verabreichen. Gegen die Herzschmerzen kann man einen L\u00f6ffel Rosenwasser mit \u201eHerzpulver\u201c aus gemahlenen Korallen, Perlen oder edlen Steinen und Zucker geben. [Theriak, eine seit dem Altertum als Panazee {Allheilmittel} gegen viele Krankheiten gebrauchte Arznei, ist ein nach verschiedenen Rezepten hergestelltes Gemisch von urspr\u00fcnglich 61 Stoffen wie Bezoar {Magenstein von Wiederk\u00e4uern}, Edelsteinen, Perlen, Korallen, Terra sigillata, Ambra {wachsartiges Darmsekret des Pottwals}, Peru-Balsam, Opium und pflanzlichen Stoffen und im Original mit getrocknetem Vipern-Fleisch [20]. Theriak war noch 1794 in der Pharmakopoea Austriaco-provincialis angef\u00fchrt, allerdings nur mit f\u00fcnf Bestandteilen und ohne Vipern-Fleisch [21]].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 895,
                    "end": 897,
                    "mention": "20",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1039,
                    "end": 1041,
                    "mention": "21",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "section": "Die Behandlung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Der Kranke muss unbedingt vor kalter Luft gesch\u00fctzt werden, denn er soll kr\u00e4ftig schwitzen. Er soll also in einem warmen Raum, dessen Fenster und T\u00fcren versperrt sind, untergebracht werden. Der Kranke ist bis aufs Hemd zu entkleiden, in ein warmes Bett zu legen und mit Decken, Federbetten oder Pelzen zu bedecken. Er kann aber auch in T\u00fccher fest eingen\u00e4ht werden. Der Kopf soll in leinene T\u00fccher eingebunden und hoch gelagert werden. Zum gegenseitigen Erw\u00e4rmen kann man die Patienten auch zu zweit oder zu dritt gemeinsam in ein Bett legen (Abb. 2). Auch Gesunde legten sich auf Patienten, wodurch diese warm gehalten und in ihrer Bewegung gehemmt wurden. Der Kranke darf sich n\u00e4mlich nur ganz wenig bewegen, damit nicht gro\u00dfe Hitze entsteht und er nicht durch seine Unruhe kalte sch\u00e4dliche Luft auf sich zieht, was insbesondere f\u00fcr seine F\u00fc\u00dfe gilt. Bei durch die Delirien verursachter Unruhe m\u00fcssen ein oder zwei M\u00e4nner den Kranken unter den Zudecken festhalten oder sich zur Fixierung auf ihn legen. Auch f\u00fcr seine Notdurft darf er nicht aufstehen. F\u00fcr den Stuhl sind ihm warme T\u00fccher unterzulegen, f\u00fcr das Auffangen des Harns kann man ihm T\u00fccher oder eine warme Kachel geben.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Behandlung",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 548,
                    "end": 549,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Der Kranke darf zur Erhaltung der Kr\u00e4fte auf keinen Fall schlafen. Deswegen bestreicht man ihm die Nasenl\u00f6cher und die Schl\u00e4fen mit einem mit warmem Essig, aber auch mit Rosen\u2011, Lavendel- oder Melissen-Wasser angefeuchteten Schw\u00e4mmchen oder T\u00fcchlein. Dies gilt insbesondere, wenn er den Wunsch zu schlafen hat. Zur Vermeidung des Schlafens kann man auch den bekleideten Kranken von zwei starken M\u00e4nnern in der warmen Stube herumf\u00fchren lassen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Behandlung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Auch soll er in dieser Zeit nicht essen und trinken. Und damit er nicht von Kr\u00e4ften falle und auch zur Milderung der gr\u00e4ulichen Hitze, soll man ihm von Beginn bis Ende der 24. Stunde \u00f6fter ein haselnu\u00dfgro\u00dfes, nicht zu kaltes St\u00fcck von einer Latwerge aus verschiedenen Zuckerarten in den Mund halten. Dieses soll er, wenn es etwas erw\u00e4rmt ist, schlucken. Der Kranke kann aber auch oft und viel von Tormentilla [Fingerkraut], Zitronenschalen, Angelica [Engelwurz], Zitwar [Kurkumawurzel] oder Diptam in den Mund nehmen, was ihn vor der Giftigkeit der Luft sch\u00fctzt. Auch das oftmalige Riechen an einem Ambra- oder einem Bisam-Apfel und Einatmen des ausgestr\u00f6mten Duftes hilft in gleichem Sinne (Abb. 3). [Latwerge ist eine gezuckerte Marmelade, in die man verschiedene Arzneimittel mischen kann. \u2013 Bisam- und Ambra-\u00c4pfel sind an Halsketten oder Schn\u00fcren befestigte mit einem duftenden Stoff gef\u00fcllte Anh\u00e4nger. Das k\u00f6nnen einfache Nussschalen oder kunstvolle Geschmeide sein. \u2013 Bisam ist das stark riechende Sekret der Moschusdr\u00fcse des Moschus-Hirschens.]",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Behandlung",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 697,
                    "end": 698,
                    "mention": "3",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "So der Kranke zur Erhaltung seiner Kr\u00e4fte doch essen und trinken will, kann er ziemlich warme H\u00fchner- oder Fleischbr\u00fche und etwas Wein oder Ampfer-Wasser zu sich nehmen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Behandlung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Einzig nach dem Regiment des Appotekhers Maister Paul von Linz an der Donau wird dem Kranken alle Morgen n\u00fcchtern ein Trunk Hanfmilch verabreicht [1]. Die Erw\u00e4hnung des Hanfsamens auf dem Titelblatt der Handschrift soll vielleicht auf die Besonderheit der Behandlung nach dem Linzer Regiment hinweisen. Bei keiner Therapie-Empfehlung eines anderen Autors habe ich den Hanf gefunden (Abb. 4).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 148,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "section": "Die Behandlung",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 388,
                    "end": 389,
                    "mention": "4",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Es wird empfohlen, das Zimmer des Kranken mit wohlriechenden Stoffen zu r\u00e4uchern, wie z. B. R\u00e4ucherkerzen, Zitwar, Gew\u00fcrznelken, Mastix, Myrrhe oder Weihrauch.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Behandlung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Wenn der Kranke das Schwitzen \u00fcberstanden hat, soll man anfangen, ihn ganz sanft an allen Gliedern mit ziemlich warmen T\u00fcchern abzutrocknen, dies insbesondere hinter den Ohren, unter den Achseln, zwischen den Beinen und an den Fu\u00dfsohlen. Danach soll man ihm helfen, in ein anderes warmes Bett zu kommen, wo er essen und trinken mag.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Behandlung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Sp\u00e4ter darf sich der Kranke zum Feuer setzen. Er soll Arme, Beine und Fu\u00dfsohlen mit warmen T\u00fcchern zur Anregung seiner Natur und Erleichterung des Herzens reiben. Er muss sich \u00fcberhaupt die n\u00e4chsten Tage warm und trocken halten, bis sich seine Natur und sein Wesen ganz erholt haben. Weiters soll er beim Essen und Trinken m\u00e4\u00dfig bleiben. Nachdem er sich erholt haben wird, soll er purgieren und sich von einem Arzt zur Ader lassen. Dies wird ihn vor der Wiederholung derselben Seuche bewaren, die stets \u00e4rger ausfallen w\u00fcrde. Die Rekonvaleszenz dauert etwa eine Woche, nach welcher die meisten Kranken wiederhergestellt sind. In manchen F\u00e4llen bleiben aber \u00fcber Jahre Herzklopfen und Gliederzittern bestehen. Auch wiederholtes Auftreten der Erkrankung ist, wenn auch selten, m\u00f6glich.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Behandlung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Diese geschilderten Ma\u00dfnahmen des gewaltsam erzwungenen starken Schwitzens wurden als \u201eNiederl\u00e4ndisches Regiment\u201c bezeichnet. Sie verursachten sehr hohe Todesraten von bis zu 90 % der so Behandelten. Man kam jedoch nicht nur in England, sondern auch vieler Orts zur Erkenntnis, dass man sich bem\u00fchen muss, Fieber und Schwitzen auf 6 bis 8 h zu begrenzen. Die Ma\u00dfnahmen dieses sogenannten \u201eEnglischen Regiments\u201c beschreiben genau Hanns Melbrey in Speyer [14] und ein ungenannter s\u00fcddeutscher Autor [22]. Dabei ist es wichtig, die Kranken nur so locker, ohne Federdecken oder Pelze zuzudecken oder einzun\u00e4hen, dass \u201eder gestanck vom schwey\u00df/vnnd die wind vnd die vergifften vapores\u201c entweichen k\u00f6nnen. Die Decken sollen bei den Beinen so locker sein, dass man f\u00fcr den Stuhlgang ein Becken hineinschieben kann. Die ganz schwei\u00dfnassen Leint\u00fccher und die T\u00fccher zum Abtrocknen von Stirn und Kopf m\u00fcssen gewechselt werden. Zum Trocknen eignen sich irdene oder kupferne \u201egl\u016ft oder bethpfa\u00f1en\u201c, durch deren perforierten Oberteil Hitze an darauf gelegte T\u00fccher oder in die Umgebung abgegeben wird (Abb. 5). Sie werden auch zum Vorw\u00e4rmen eines frisch \u00fcberzogenen Bettes und des Hemdes des Kranken verwendet. Auch den Kranken kann man damit w\u00e4rmen. Im Bett sitzend wird er mit Hemd und Rock bekleidet. Zum Erw\u00e4rmen der ihn umgebenden Luft mit einer Bettpfanne wird der Luftraum durch ein Leintuch begrenzt. Dazu wird rund um den Kranken ein ringf\u00f6rmiges Gestell gelegt. Rund herum wird ein Leintuch angen\u00e4ht. Das Gestell wird danach mit einer Schnur \u00fcber einen an der Raumdecke befestigten Haken in die H\u00f6he gezogen, sodass \u00fcber dem Kopf und eventuell auch dem Oberk\u00f6rper ein abgeschlossener Luftraum entsteht (Abb. 6).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 454,
                    "end": 456,
                    "mention": "14",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 498,
                    "end": 500,
                    "mention": "22",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "section": "Die Behandlung",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1094,
                    "end": 1095,
                    "mention": "5",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1705,
                    "end": 1706,
                    "mention": "6",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Wenn der Kranke aus Hunger essen will, kann er lauwarme Gerstenbr\u00fche bekommen. Trinken darf er Gerstenwasser, d\u00fcnnes Bier und Molken, aber stets nur lauwarm. Wasser, Wein und Brandwein haben sich nicht bew\u00e4hrt.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Behandlung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Dieses \u201eEnglische Regiment\u201c verringerte die Letalit\u00e4t gewaltig, diese lag sogar unter der von Pest und Pocken.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Behandlung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Das ist ein \u201eRegimen preseruatiuum, wie sich eyn ieder mensch dar in schick, das er f\u00fcrkome vnd abwende diss vergifft b\u00f6ss fieber, das durch solchen schnellen, grossen vnnd stinckendenn schweyss seyn end nymt\u201c [2]. Es ist also wichtig zu wissen, \u201ewie sich ein jglicher Mensch/wasserley Complexion er ist/das gantze Jar \u00fcber pr\u00e6seruiren vnd bewaren kann/das er mit G\u00f6ttlicher h\u00fclff vnd gnade nicht inficirt werde von einerley Gifft\u201c [12].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 212,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 433,
                    "end": 435,
                    "mention": "12",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "section": "Die Prophylaxe",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Antwort in jener Zeit war, dass sich der Mensch in seiner Lebensf\u00fchrung an die seit alters her g\u00fcltigen \u201eSex res necessari\u00e6 non naturales\u201c [23] haltet. Man findet diese in unserem Bereich in den umf\u00e4nglichen Werken des Tirolers Hippolyt Guarinoni (1610) [24] und des Ober\u00f6sterreichers Johann Kaspar Heyrenbach (1753) [23].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 146,
                    "mention": "23",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 259,
                    "end": 261,
                    "mention": "24",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 322,
                    "end": 324,
                    "mention": "23",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "section": "Die Prophylaxe",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die \u201esechs unvermeidlichen und nebennat\u00fcrlichen Sachen\u201c sind: Aer (taugliche Luft), Nutritio = Cibus & Potus (essen & trinken), Tempus = Motus & Quies (k\u00f6rperliche Bewegung & Ruhe), Vigili\u00e6 & Somnus (Wachsein & Schlaf), Inanitio = Excernenda & Retinenda (Ausscheidung & Aufnahme), Animi Passiones (Gem\u00fctsbewegungen) [23, 24]. Mehr oder weniger ausf\u00fchrliche Anweisungen f\u00fcr die Vermeidung des Fangens des Englischen Schwei\u00dfes findet man in vielen Publikationen. Eine der genauesten gab Schiller von Herderen [15].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 317,
                    "end": 319,
                    "mention": "23",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 321,
                    "end": 323,
                    "mention": "24",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 508,
                    "end": 510,
                    "mention": "15",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "section": "Die Prophylaxe",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Gegen die Giftigkeit der Luft sollen die R\u00e4ume ger\u00e4uchert werden. Der Einzelne kann sich auch dadurch sch\u00fctzen, dass er oft und viel von Tormentilla [Fingerkraut], Zitronenschalen, Angelica [Engelwurz], Zitwar, Bibernell, Diptam, Baldrianwurzel oder St\u00fcckchen von Einhorn [Narwal-Zahn] und noch manches andere in den Mund nimmt. Auch das oftmalige Riechen an einem Bisam- oder Ambra-Apfel hilft in gleichem Sinne. F\u00fcr das gemeine Volk und die Dienstboten eignet sich im Fr\u00fchling und Sommer das Riechen an einem Schw\u00e4mmchen, das mit etwas Essig und Kampfer enthaltendem Rosenwasser befeuchtet ist. In der kalten Jahreszeit sollen sie stattdessen starken Wein mit Melissen oder auch Wasser mit Zimt oder Gew\u00fcrznelken verwenden.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Prophylaxe",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Da man die Ursache aller Erscheinungen des Englischen Schwei\u00dfes als Folge zu vieler \u201efeuchtigkeyt\u201c im Blut und \u00fcberhaupt im K\u00f6rper annahm, stand bei den Regeln f\u00fcr die Ern\u00e4hrung an erster Stelle die Vermeidung \u00fcberfl\u00fcssigen Trinkens, wie auch empfohlen wurde, beim Essen m\u00e4\u00dfig zu bleiben. Dies gilt insbesondere f\u00fcr Fr\u00fcchte, Fische, Krebse, Milch, Honig, Met und Wein, Hirn, Schweinefleisch, Gekr\u00f6se und K\u00f6pfe. Von Gefl\u00fcgel seien solche V\u00f6gel erlaubt, die nicht im Wasser leben, wie ja \u00fcberhaupt Speisen zu meiden sind, die zus\u00e4tzliche Feuchtigkeit an den K\u00f6rper abgeben. Es ist also besser gar keine Fr\u00fcchte zu essen. Als gut gelten Essig, Eier und Fische mit hartem Fleisch, schwacher Rot- und Wei\u00dfwein und d\u00fcnnes Bier.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Prophylaxe",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Hierher geh\u00f6rt auch die Remedia Preservativa der Doktorengemeinschaft aus Frankfurt, Mentz, Worms und Speyer [16]. Eine ausgeh\u00f6hlte Zwiebel ist mit einem guten Theriak zu f\u00fcllen und weich zu braten; diese isst man abends ohne anderes Essen und Trinken und legt sich fest zugedeckt ins Bett, worauf man stark schwitzt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 112,
                    "mention": "16",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "section": "Die Prophylaxe",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "K\u00f6rperliche Bet\u00e4tigungen soll man nicht \u00fcbertreiben. Der \u00dcbergang von T\u00e4tigkeit in Ruhe und umgekehrt darf nicht abrupt erfolgen. Arbeit ist besser als M\u00fc\u00dfiggang und soll in guter Luft verrichtet werden.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Prophylaxe",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Man darf nicht den Modus von Schlafen in der Nacht und Wachen am Tag missachten, den uns jeweils unsere eigene Natur vorgibt. Eine \u00c4nderung der Zeiten ist schlecht, wie Beispiele oft zeigen. Aber auch zu langes Schlafen ist ebenso schlecht wie zu langes Wachbleiben.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Prophylaxe",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Im \u00dcberfluss vorhandene Stoffe scheidet der K\u00f6rper aus. Dazu geh\u00f6ren Stuhl, Harn, Erbrochenes, Speichel, Rotz, Schleim, Gallen, Menstrual-Blut, dickes Blut in den Adern, Schwei\u00df, Haare und N\u00e4gel. Aus der Vernachl\u00e4ssigung solcher \u00dcberfl\u00fcsse kann Krankheit entstehen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Prophylaxe",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Das Gem\u00fct ist des Menschen zweiter Teil neben dem K\u00f6rper. Die Gesundheit bedarf einer guten Beschaffenheit des Gem\u00fcts. Zu dessen \u00dcbung soll man sich von Zorn, Unmut, Sorglosigkeit und Todesfurcht fernhalten.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Prophylaxe",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Guarinoni hat, wie er schreibt, als Erster den sechs nebennat\u00fcrlichen Sachen eine siebente vorangestellt: Gott [24]. Die Einhaltung der g\u00f6ttlichen Gebote ist f\u00fcr die Verh\u00fctung jeder Seuche besonders wichtig, steht doch an prominenter Stelle der Krankheitsursachen der Zorn Gottes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 112,
                    "end": 114,
                    "mention": "24",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "section": "Die Prophylaxe",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Wie schon bei der Ern\u00e4hrung gesagt, ist es ganz wichtig, m\u00f6glichst wenig zus\u00e4tzliche Feuchtigkeiten aufzunehmen. Zu bestimmten Zeiten ist der K\u00f6rper von b\u00f6sen Feuchtigkeiten zu befreien. Durch Aderlassen gelingt dies aus dem Blut und die nicht mit diesem vermengten Feuchtigkeiten wie Gallen, Wasser oder Schleim k\u00f6nnen durch Purgieren ausgetrieben werden. Damit die entfernten Feuchtigkeiten im K\u00f6rper nicht erneuert werden, nimmt man verschieden starke \u201ePestilentz pillulen\u201c nach \u00e4rztlichem Rezept. F\u00fcr diese \u201eErtzneyen\u201c bekommt der \u201eApotecker\u201c genaue Anweisungen f\u00fcr den Sommer und f\u00fcr den Winter. Diese Pillen enthalten eine gro\u00dfe Zahl verschiedener pflanzlicher Bestandteile, aber auch gemahlene Edelsteine wie Saphir, Smaragd und Rubin. Schiller von Herderen gibt eine gro\u00dfe Zahl von einfachen und von zusammengesetzten Pr\u00e4servantien an [15].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 844,
                    "end": 846,
                    "mention": "15",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "section": "Die Prophylaxe",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Der Apoteckher Dominicus in Linz an der Donau nennt als \u201eain bewerte Versiecherung\u201c in Zeiten, \u201eso die schr\u00e4ckhlich plag regirt\u201c, dass \u201ealle Morgen n\u00fcchtern ein Trunckh Hanif milch [Hanfmilch] gethan\u201c wird [1].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 208,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "section": "Die Prophylaxe",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Ist schon um einen herum die Seuche ausgebrochen, so muss man beachten, dass auch vom Kranken selbst und von allem, das mit ihm Kontakt gehabt hat, die Krankheit weitergegeben werden kann. Der Apoteckher Dominicus warnt, \u201eWan der Kranckh schwizt, soll man sich h\u00fcthen Von seinem aden [Atem] Vnd dem dampff so Von Ihm gehet, damit niemandt Vergiffs [vergiftet] wird, man sol auch das Peth [Bett-] Vnd Pathgewandt [Bade\u2011, Reisegewand] sch\u00f6n waschen Vnd lang erl\u00fcfften lassen\u201c [1]. Das w\u00fcrden wir heute als Vorbeugung der direkten und indirekten Infektion bezeichnen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 475,
                    "end": 476,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "section": "Die Prophylaxe",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die vierte Epidemie des Englischen Schwei\u00dfes begann Ende Mai 1529 in den dicht bewohnten Vierteln Londons, von wo sie ganz England, jedoch nicht Schottland und Irland erfasste. Am 25. Juli 1529 wurde die Erkrankung durch ein namentlich bekanntes Schiff nach Hamburg \u00fcbertragen. Dort traten bis 15. August t\u00e4glich 40 bis 60, insgesamt etwa 1100 Todesf\u00e4lle auf, was 6\u20139 % der Gesamteinwohnerzahl entsprochen haben soll. Von Hamburg breitete sich die Seuche rasch aus. Im Osten und Norden erreichte sie am 8. September K\u00f6nigsberg und zu Ende desselben Monats auch D\u00e4nemark und Schweden. Heinz Zeiss (1888\u20131949) widerlegte die Behauptung des Vorkommens des Englischen Schwei\u00dfes in Russland und stellte auf Grund von Mitteilungen und des Aktenstudiums fest, dass diese Seuche im Raum zwischen dem 25\u00b0 und 30\u00b0 \u00f6stl. L\u00e4nge erloschen ist [25].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 831,
                    "end": 833,
                    "mention": "25",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "section": "Die Epidemie von 1529/30 und die \u201eErste T\u00fcrkenbelagerung Wiens\u201c",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Im Westen wurden im September und Oktober 1529 die Niederlande betroffen. Nach S\u00fcden ergriff die Seuche ganz Deutschland. Bayern und \u00d6sterreich erreichte sie im September und im S\u00fcdwesten entlang des Rheins im Dezember Bern. Es wurde festgestellt, dass die Seuche milder wurde je sp\u00e4ter ein Ort betroffen war und somit im Allgemeinen auch bei ihrem Fortschreiten nach S\u00fcdwesten und S\u00fcden. So starben beispielsweise in Dortmund ab 3. September 497 von 500 Erkrankten und in Augsburg ab 1. September innerhalb von 11 Tagen 800 der 15.000 Kranken, w\u00e4hrend es in Stuttgart im folgenden Monat nur mehr 6 von 4000 waren. Die letzten Berichte \u00fcber das Auftreten der Seuche stammen von 1530 aus Ober\u00f6sterreich und Finnland.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Epidemie von 1529/30 und die \u201eErste T\u00fcrkenbelagerung Wiens\u201c",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Ausbreitung der Seuche im Jahr 1529 mit den Anfangsdaten in wichtigen St\u00e4dten Mittel- und Nordeuropas hat Harry K\u00fchnel (1927\u20131995), der erste Direktor des \u00d6AW-Instituts f\u00fcr Realienkunde des Mittelalters und der fr\u00fchen Neuzeit in Krems an der Donau, auf Grund der in der umf\u00e4nglichen Literatur festgehaltenen Daten in einer Landkarte sehr \u00fcbersichtlich dargestellt [26].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 369,
                    "end": 371,
                    "mention": "26",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "section": "Die Epidemie von 1529/30 und die \u201eErste T\u00fcrkenbelagerung Wiens\u201c",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "In die Religionsgeschichte Deutschlands hat der Englische Schwei\u00df insofern eingegriffen, als das am 3. Oktober 1529 begonnene \u201eMarburger Religionsgespr\u00e4ch\u201c aus Furcht vor der Krankheit bereits nach drei Tagen ohne Einigung abgebrochen wurde und Luther, Zwingli und die beteiligten F\u00fcrsten die Stadt verlie\u00dfen [27]. Damals waren in Marburg etwa 50 Menschen am Englischen Schwei\u00df erkrankt, von denen ein bis zwei starben. Auch Wittenberg war von dieser Krankheit betroffen. Um diese Zeit trat in beiden St\u00e4dten au\u00dferdem die Pest auf.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 310,
                    "end": 312,
                    "mention": "27",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "section": "Die Epidemie von 1529/30 und die \u201eErste T\u00fcrkenbelagerung Wiens\u201c",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr das Gebiet der heutigen Republik \u00d6sterreich ist der Nachweis des Englischen Schwei\u00dfes d\u00fcrftig. In keinem der von mir befragten neun Landesarchive finden sich Anmerkungen \u00fcber den Englischen Schwei\u00df. Wahrscheinlich hat sich aber die Seuche in allen Habsburgischen L\u00e4ndern n\u00f6rdlich der Alpen und im damals selbst\u00e4ndigen F\u00fcrstlichen Erzbistum Salzburg ausgebreitet. Unabh\u00e4ngig davon k\u00f6nnte jedoch die Infektion auch auf kurzem Wege durch 30 Frankfurter B\u00fcrger eingeschleppt worden sein, die zur Verst\u00e4rkung der Besatzung in die befestigte Stadt Wien abkommandiert worden waren.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Epidemie von 1529/30 und die \u201eErste T\u00fcrkenbelagerung Wiens\u201c",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Einen zeitgen\u00f6ssischen Bericht \u00fcber den Englischen Schwei\u00df in \u00d6sterreich gibt es nur aus \u00d6sterreich ob der Enns. Aus einem brieflichen Verkehr zwischen K\u00f6nig Ferdinand und seiner im Linzer Schloss weilenden Schwester Maria [Witwe des 1526 in der Schlacht bei Moh\u00e1cs gefallenen ungar. K\u00f6nigs Ludwig II.] ist ersichtlich, dass die Seuche nach einem zeitlichen R\u00fcckgang bis Ende Feber 1530, dann w\u00e4hrend eines herrschenden Regenwetters wieder st\u00e4rker geworden, am 9. M\u00e4rz 1530 in Ober\u00f6sterreich endlich erloschen ist [18].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 515,
                    "end": 517,
                    "mention": "18",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "section": "Die Epidemie von 1529/30 und die \u201eErste T\u00fcrkenbelagerung Wiens\u201c",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr Wien gibt es schriftliche Hinweise auf die Seuche von 1529 nur aus dem 18. Jahrhundert. So schrieb der Einsiedler-M\u00f6nch Mathias Fuhrmann 1739 in seiner Beschreibung der Kayserlich- und Ertz-Lands-F\u00fcrstlichen Residenz-Stadt, das Jahr 1529 war \u201egewi\u00dflich eines der denckw\u00fcrdigsten und betr\u00fcbtesten/so unser Wien erlebet/inmassen erstens ein b\u00f6se und vorhin nie erh\u00f6rte Seuche hieselbst regieret/insgemein dy Schwais-Sucht genannt/welche \u2026 wie die Pestilentz selbst/viel tausend/auch in unserm Wien hingerissen/und zwar um desto fataler/weil ein Mensch in einem Tag gesund/kranck/und todt gewesen\u201c [28]. Auch der Melker Benediktiner-M\u00f6nch Hieronymus Pez [29] und der Wiener Philosophie-Professor Sebastian Mitterdorffer, SJ [30] erw\u00e4hnten in ihren Schriften 1721 bzw. 1724 den Englischen Schwei\u00df in der Wiener Bev\u00f6lkerung.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 600,
                    "end": 602,
                    "mention": "28",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 656,
                    "end": 658,
                    "mention": "29",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 726,
                    "end": 728,
                    "mention": "30",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "section": "Die Epidemie von 1529/30 und die \u201eErste T\u00fcrkenbelagerung Wiens\u201c",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Sicherlich hatte der Englische Schwei\u00df f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung und f\u00fcr die Besatzung des befestigten Wiens eine sehr gro\u00dfe Bedeutung. Denn w\u00e4hrend dieser \u201eErsten T\u00fcrkenbelagerung\u201c hatte \u201eWien ein hartes auszustehen von Solimanno dem Gro\u00df-T\u00fcrckischen Sultan, welcher mit einer Arm\u00e9e, bi\u00df 30.000 [oder 120.000] Mann starck, in Oesterreich eingefallen, diese Stadt h\u00e4rtiglich bel\u00e4gert, und in die \u00e4usserste Aengsten gebracht\u201c [28]. Die Belagerung begann bei schlechtem Wetter am 21. September um 9 Uhr. Nach vier erfolglosen St\u00fcrmen gegen die befestigte Stadt begann Suleiman am 15. Oktober bei dauerndem Schneefall den Abzug des osmanischen Heeres, der am 18. Oktober beendet war.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 420,
                    "end": 422,
                    "mention": "28",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "section": "Die Epidemie von 1529/30 und die \u201eErste T\u00fcrkenbelagerung Wiens\u201c",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die deutschen Medizinhistoriker des 19. Jahrhunderts Heinrich Haeser (1811\u20131884) [31], Justus Friedrich Carl Hecker (1795\u20131850) [6, 32], August Hirsch (1817\u20131894) [33] und Friedrich Schnurrer (1784\u20131833) [34] legten die drei oben genannten Autoren [28\u201330] etwas extensiver aus. Sie meinten, die St\u00fcrme der T\u00fcrken wurden mit r\u00fchmlicher Tapferkeit abgeschlagen, sodass Sulaiman die Belagerung beendete, \u201enachdem der englische Schweiss nicht weniger unter seinen Schaaren gew\u00fcthet hatte als unter den Belagerten. Genauere Nachrichten hier\u00fcber fehlen, weil man bei viel gr\u00f6sserer Bedr\u00e4ngniss des Landes auf die Seuche weniger achtete, doch war die Sterblichkeit in Oesterreich unter so ung\u00fcnstigen Umst\u00e4nden wohl bedeutender als in den Nachbarl\u00e4ndern\u201c.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 82,
                    "end": 84,
                    "mention": "31",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 129,
                    "end": 130,
                    "mention": "6",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 132,
                    "end": 134,
                    "mention": "32",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 164,
                    "end": 166,
                    "mention": "33",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 205,
                    "end": 207,
                    "mention": "34",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 249,
                    "end": 251,
                    "mention": "28",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 252,
                    "end": 254,
                    "mention": "30",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "section": "Die Epidemie von 1529/30 und die \u201eErste T\u00fcrkenbelagerung Wiens\u201c",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Diese Meinung, dass die T\u00fcrken ebenfalls vom Englischen Schwei\u00df befallen waren, findet sich auch in einer norddeutschen Schrift. Nicolaus ab Klempzen schrieb 1771, dass \u201eSolimann, der T\u00fcrkische Kaiser\u201c, Wien belagerte. \u201eDa kam der Schweiss unter sein Volk, dass er die L\u00e4nge musste wegziehen\u201c [35].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 294,
                    "end": 296,
                    "mention": "35",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "section": "Die Epidemie von 1529/30 und die \u201eErste T\u00fcrkenbelagerung Wiens\u201c",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Wenn der Englische Schwei\u00df tats\u00e4chlich auch die t\u00fcrkischen Truppen befallen hat, so muss die Belagerung wohl nicht nur deswegen abgebrochen worden sein. W\u00e4hrend der Belagerung herrschte ein schlechtes und kaltes Wetter. Es ist also sicher anzunehmen, dass zu den \u00fcblichen Lagerseuchen auch respiratorische Infektionen h\u00e4ufig die in Zelten lagernden Truppen befallen haben. Abgesehen von den gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigungen der Soldaten hatte Sulaiman einen milit\u00e4rischen Mangel. Er konnte mit seinen vorhandenen Kr\u00e4ften die Wiener Mauern nur an einer Stelle kurzzeitig durchbrechen, da er wegen der durch das Wetter unwegsamen Stra\u00dfen seine schwere Artillerie in Komorn [Kom\u00e1rno (slowak.), Kom\u00e1rom (ungar.)] zur\u00fcckgelassen hatte und sie wegen der kaiserlichen Truppen in Pre\u00dfburg [Bratislava (slowak.), Pozsony [ungar.]] auch nicht auf der Donau nach Wien bringen konnte.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Epidemie von 1529/30 und die \u201eErste T\u00fcrkenbelagerung Wiens\u201c",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Ob andere Habsburgische Kronl\u00e4nder von der Seuche verschont geblieben sind, ist mir nicht bekannt. Sicher war der 1529 fr\u00fchzeitig einbrechende Winter von epidemiologischer Bedeutung. So h\u00e4lt man die dadurch entstandene Unterbrechung des Verkehrs \u00fcber die Alpen, zumal damals keine ausgebauten Stra\u00dfen bestanden, als Ursache des Endes des Seuchenzuges n\u00f6rdlich des Gebirges. Der Winter wird wohl auch das \u00dcbertreten des Englischen Schwei\u00dfes \u00fcber die Sudeten, Beskiden und Karpaten nach B\u00f6hmen, M\u00e4hren und Oberungarn (Slowakei) verhindert haben. Aus dem Semmelweis-Museum und Archiv in Budapest habe ich die Mitteilung, dass keine Angaben \u00fcber das Vorkommen des Englischen Schwei\u00dfes in Ungarn des 16. Jahrhunderts vorliegen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Epidemie von 1529/30 und die \u201eErste T\u00fcrkenbelagerung Wiens\u201c",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Entstehung von Seuchen besch\u00e4ftigte die Menschen schon im Altertum. In den Zeiten von Epidemien, insbesondere der Pest, war dieses Interesse besonders gro\u00df. An erster Stelle stehen Gottes Zorn und Strafe wegen der S\u00fcnden der Menschen. Auch der irdische Himmel bietet viele vermeintliche Krankheitsursachen, n\u00e4mlich das Auftreten von Kometen, Mond- und Sonnenfinsternissen. Wichtig erschien auch der Einfluss [Influenza, sic!!!] der Sterne durch ihre Konstellationen [Con-Stellae, sic.]. Auf der Erde selbst f\u00fcrchtete man Erdbeben, Heuschreckenplagen, Tierseuchen, gro\u00dfe Hitzeperioden mit D\u00fcrren und enorme Niederschl\u00e4ge mit \u00dcberschwemmungen und ganz allgemein die \u201egiftige Luft\u201c. Letztere wirkte durch Einatmen direkt auf den K\u00f6rper und indirekt, indem sie als Tau und Nebel Fr\u00fcchte f\u00fcr den Menschen und Weidegr\u00fcnde f\u00fcr das Vieh vergiftete, was letztlich auch die menschliche Ern\u00e4hrung betrifft. Vielen der Naturereignisse folgten Hunger, Teuerung und Verarmung [36].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 967,
                    "end": 969,
                    "mention": "36",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "section": "Die Ursachen des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Vom Englischen Schwei\u00df hatten von der ersten Epidemie angefangen etliche Autoren berichtet, dass in Britannien nur Engl\u00e4nder, nicht aber Schotten, Iren und Ausl\u00e4nder vom Englischen Schwei\u00df ergriffen worden sind. Diese Krankheit folgte den Engl\u00e4ndern auch ins Ausland, sodass diese in den Niederlanden, in Frankreich und sogar in Spanien von der Seuche erreicht wurden [6, 8]. Daher nahm Hecker, noch in der vorbakteriologischen Zeit, an, es g\u00e4be \u201eirgendeine Eigenth\u00fcmlichkeit in dem ganzen Sein der Engl\u00e4nder, welche ausschlie\u00dflich sie f\u00fcr diese Krankheit empf\u00e4nglich machte\u201c. Dieser Meinung waren auch schon die Zeitgenossen der Epidemien, die V\u00f6llerei und rohe Lebensweise der Engl\u00e4nder als die Voraussetzungen der Krankheit ansahen, \u201edie ohne Zweifel auch ihres Theils den Deutschen und Niederl\u00e4ndern im Jahre 1529 dieselbe Geissel zugezogen haben\u201c [6]. John Kaye (=Johannes Caius, 1510\u20131573), der Leibarzt von Edward VI., berichtete seine eigenen Erfahrungen in der Epidemie von 1551, dass n\u00e4mlich auch in England die M\u00e4\u00dfigen von der Schwei\u00dfsucht verschont geblieben seien [37]. Diese \u201eEigent\u00fcmlichkeiten\u201c sollten wohl nur die Voraussetzung daf\u00fcr sein, dass der Englische Schwei\u00df entstehen kann.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 369,
                    "end": 370,
                    "mention": "6",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 372,
                    "end": 373,
                    "mention": "8",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 853,
                    "end": 854,
                    "mention": "6",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 1078,
                    "end": 1080,
                    "mention": "37",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "section": "Die Ursachen des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr das b\u00f6se verlaufende Jahr 1529 hatte man be\u00e4ngstigende Vorzeichen beobachtet. Am Sternenhimmel sahen die Menschen gleichzeitig vier Kometen, deren Schweife in die vier Himmelsrichtungen wiesen. Aber dar\u00fcber hinaus gab es noch weitere beunruhigende Ereignisse. Vieler Orts starben V\u00f6gel, unter deren Fl\u00fcgeln erbsengro\u00dfe Abszesse zu sehen waren. Gleichzeitig herrschte auch eine Seuche unter Schweinen, der sehr viele erlagen [15]. Auch die Wetterph\u00e4nomene waren unheilk\u00fcndend. So war die dem milden Winter 1528/29 folgende Zeit bis in den Sp\u00e4tsommer gepr\u00e4gt durch starke Niederschl\u00e4ge mit vielen \u00dcberschwemmungen, dann kamen tr\u00fcbe und nasskalte Monate bis zum fr\u00fchen Wintereinbruch [19]. Diese Witterung f\u00fchrte zu ganz schlechten Ernten von Getreide und Wein. Eine siebenj\u00e4hrige Teuerung und Hungersn\u00f6te waren die Folge. Nach einem Bericht wurde sogar das Brot aus Eicheln hergestellt [19]. Der wenige Wein war schlecht und sauer, er wurde wegen des bereits vorhersehbaren t\u00fcrkischen Angriffs auf Wien abwertend \u201eT\u00fcrkenwein\u201c genannt [38].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 429,
                    "end": 431,
                    "mention": "15",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 686,
                    "end": 688,
                    "mention": "19",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 889,
                    "end": 891,
                    "mention": "19",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1037,
                    "end": 1039,
                    "mention": "38",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "section": "Die Ursachen des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Anthonius Klump aus \u00dcberlingen am Bodensee hat, entsprechend der damaligen Vorstellung, die Entstehung des Englischen Schwei\u00dfes 1529 beschrieben [2]. Es sei n\u00e4mlich \u201eein vrsach dieser kranckheit eyn verborgene neigung des gestirns vnd der planeten, dieselbigen mit etlichen influss die sie habent in die k\u00f6rpel harnider, bringen sie anz\u00fcndung in das blut, vnd wie sie findent ein gross inordinantz in den feuchtigkeiten des gantzen leibs viler menschen, wirt als dan verursachet ein putrifaction vnd heimliche feule [F\u00e4ulnis], von w\u00f6licher kompt dan ein gifft, dassebige gifft zint [z\u00fcndet] an, wirt daruss solchs pestilentzis fieber\u201c. Dass dies wahr ist, \u201emagsttu befinden vnd augenscheinlich ermessen an dem stinckenden schweyss, sodann bey etlichen erfunden wirt, die dieser kranckheit vnderwirflich gewesen sind vnd werdent\u201c.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 146,
                    "end": 147,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "section": "Die Ursachen des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Unter den naturwissenschaftlichen Vorstellungen des beginnenden 19. Jahrhunderts, aber noch in der vorbakteriologischen \u00c4ra wies Gruner 1804 in seinem Kommentar zur Natur des Englischen Schwei\u00dfes auf die \u00c4hnlichkeit seiner Symptome mit jenen des Febris miliaris und der damals h\u00e4ufigen Influenza [17].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 297,
                    "end": 299,
                    "mention": "17",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "section": "Die Ursachen des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Geschichte des Febris miliaris [Milium =Hirsekorn] beginnt nach einer Pause vom Ende der f\u00fcnften Epidemie des Englischen Schwei\u00dfes (1551) bis zum Sommer 1718 als \u00fcber eine \u201eneue\u201c Krankheit in der Pikardie (Nordfrankreich) berichtet wurde, die durch starkes Schwitzen, nerv\u00f6se Beeintr\u00e4chtigungen und Frieselbildung auffiel (\u201eSuette des Picards\u201c). Nach deren Ausbreitung als Volksseuche in Frankreich wurde die Bezeichnung \u201eSuette miliaire\u201c gebr\u00e4uchlich. Der daf\u00fcr verwendete deutsche Namen \u201eSchwei\u00dffriesel\u201c l\u00e4sst sich von freisa (ahd.), vreise (mhd.) = Unheil, Verderben oder von vriesen (mhd.) = frieren ableiten; im 16. Jahrhundert bedeuteten Fr\u00e4sel und Fraisel allgemein eine schwere Krankheit.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Ursachen des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Wegen der h\u00e4ufig diskutierten Meinung, der Schwei\u00dffriesel sei eine abgeschw\u00e4chte Form des Englischen Schwei\u00dfes, sei er hier etwas ausgef\u00fchrt.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Ursachen des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Der Schwei\u00dffriesel breitete sich von Frankreich in Italien, Deutschland und Belgien aus. Auch in \u00d6sterreich und angrenzenden L\u00e4ndern der Monarchie gab es bis zum Ersten Weltkrieg zum Teil schwere Schwei\u00dffriesel-Epidemien wie z. B. 1835 & 1913 in der Steiermark, 1836 in Ober\u00f6sterreich, 1859 in Ybbs, 1873/74, 1878, 1892 und 1905 in der Krain, 1893 im Ausseer-Land und 1896/97 im Bezirk Scheibbs.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Ursachen des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Der bekannte Wiener Pathologe Anton Weichselbaum (1845\u20131920) beschrieb auf Grund seiner praktischen Erfahrungen bei drei Epidemien die Epidemiologie und die pathologischen Befunde [39]. Er stellte fest, dass \u201eder Schwei\u00dffriesel eine Krankheit sui generis ist\u201c und nicht nur ein Symptom bei verschiedenen Krankheitsbildern.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 183,
                    "mention": "39",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "section": "Die Ursachen des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Der Schwei\u00dffriesel erschien pl\u00f6tzlich und fast gleichzeitig in kleinen Orten und Einzelgeh\u00f6ften eines fast immer l\u00e4ndlichen Gebietes, jedoch ohne Tendenz zu einer gr\u00f6\u00dferen r\u00e4umlichen Ausbreitung. Die Erkrankungen waren nicht auf Sommer und Herbst beschr\u00e4nkt. Sie befielen meist gesunde und kr\u00e4ftige Menschen mittleren Alters. Besonders empf\u00e4nglich waren Frauen im Wochenbett und w\u00e4hrend der Menstruation. Einzelne Epidemien betrafen vornehmlich Kinder.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Ursachen des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Der Schwei\u00dffriesel begann nach einer Inkubationszeit von 1\u20132 Tagen pl\u00f6tzlich mit hohem Fieber und starkem Schwei\u00dfausbruch. Meist endete dieser nach 3\u20136 h, er konnte sich nach einigen Stunden wiederholen oder \u00fcberhaupt ohne Pause mehrere Tage anhalten. Da sich der Schwei\u00df in der Leib- und Bettw\u00e4sche rasch zersetzte, verbreitete sich ein unangenehmer Geruch. Die Kranken hatten ein Frostgef\u00fchl und f\u00fcrchteten den geringsten Luftzug. Es entstanden nerv\u00f6se Erscheinungen wie entzetzliche Angst, Benommenheit, Delirien und Konvulsionen. Der Tod konnte noch vor der Entwicklung des Exanthems pl\u00f6tzlich eintreten. Dieses entstand am dritten oder vierten Krankheitstag als hirsekorngro\u00dfe Kn\u00f6tchen, die nach wenigen Stunden zu gleich gro\u00dfen Bl\u00e4schen wurden. Die Krankheitszeichen verringerten sich im Verlauf weniger Tage [40].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 816,
                    "end": 818,
                    "mention": "40",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "section": "Die Ursachen des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Offenbar verschwand der Schwei\u00dffriesel in der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts und man sucht ihn in den Lehrb\u00fcchern der Infektionskrankheiten und der Kinderheilkunde danach vergeblich. Nach dem Krankheitsbild und der Epidemiologie zu schlie\u00dfen, scheint mir der Schwei\u00dffriesel nicht eine Fortsetzung oder ein Wiederauftreten des Englischen Schwei\u00dfes zu sein.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Ursachen des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Zur\u00fcck zur weiteren Besprechung der vermuteten Ursachen des Englischen Schwei\u00dfes, den man im 20. Jahrhundert fast einstimmig f\u00fcr eine Infektionskrankheit hielt. Es gab aber auch Autoren, die eher an Vergiftungen wie Lebensmittelvergiftung, Botulismus oder Ergotismus glaubten. Die Begr\u00fcndungen und Gegenargumente wurden von Patrick und Roberts diskutiert [41]. Man kann sich tats\u00e4chlich nicht vorstellen, wie Vergiftungen entsprechend der bekannte zeitlichen Ausbreitung des Englischen Schwei\u00dfes (Abb. 7) entstehen k\u00f6nnten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 356,
                    "end": 358,
                    "mention": "41",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "section": "Die Ursachen des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 502,
                    "end": 503,
                    "mention": "7",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Einige Untersucher konzentrierten sich beim Studium der Literatur des 16. Jahrhunderts auf verschiedene mehr oder weniger betonte Symptome f\u00fcr ihre Erkl\u00e4rung der \u00c4tiologie des Sudor anglicus. So wurden Grippe, Q\u2011Fieber, R\u00fcckfallfieber, Lungenmilzbrand, Encephalitis lethargica, Encephalitis japonica und zuletzt Hantavirus-Infektion als Ursachen genannt.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Ursachen des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Bei \u00dcberlegung der Epidemiologie und des klinischen Bildes der angef\u00fchrten Infektionen kann man wohl Q\u2011Fieber, R\u00fcckfallfieber und Milzbrand ausschlie\u00dfen. Es ist also den Autoren zuzustimmen, welche eine Virusgenese bevorzugen, wobei von der grippalen Genese schon lange vor der Kenntnis von Viren geschrieben worden ist. P\u00fcschel er\u00f6rterte 1958 die bekannten viralen Encephalitiden, in deren Gruppe er auch den Erreger des Englischen Schwei\u00dfes vermutete [42].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 454,
                    "end": 456,
                    "mention": "42",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "section": "Die Ursachen des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Mehr auf die pulmonalen Symptome konzentrierte sich Ende der 1990er-Jahre eine englische Arbeitsgruppe, die eine Hantavirus-Infektion als Ursache angab. Als Quelle dieser Infektion setzen sie einen Nagetier-Wirt voraus, von dem das Virus auf Menschen \u00fcbertragen wurde, von denen es dann direkt von Mensch zu Mensch weiter weitergegeben wurde [43, 44].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 343,
                    "end": 345,
                    "mention": "43",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 347,
                    "end": 349,
                    "mention": "44",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "section": "Die Ursachen des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Es ist offenbar bisher nicht gelungen, aus den Gebeinen von sicheren Opfern des Englischen Schwei\u00dfes mittels DNA-Analysen den Erreger nachzuweisen [45], wie es bei der Pest m\u00f6glich war.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 150,
                    "mention": "45",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "section": "Die Ursachen des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Ich glaube, dass wir uns von der Idee verabschieden sollen, der Englische Schwei\u00df m\u00fcsse sich unbedingt einer bekannten Virusinfektion zuordnen lassen. Wir haben doch seit etwa der Mitte des 20. Jahrhunderts pl\u00f6tzlich auftretende Virusinfektionen kennen gelernt, die als \u201eEmerging Diseases\u201c zeitlich mehr oder weniger begrenzte epidemische oder pandemische Ausbr\u00fcche verursachten. Es seien die Marburg-Krankheit, Aids, Ebola, SARS (Severe acute respiratory syndrome), MERS (Middle East respiratory syndrome), Schweine- und Vogel-Influenzen verschiedener Serotypen genannt. Vielleicht geh\u00f6ren der Englische Schwei\u00df und der Schwei\u00dffriesel zu den \u201eEmerging Diseases\u201c ihrer Zeiten.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Die Ursachen des Englischen Schwei\u00dfes",
            "ref_spans": []
        }
    ],
    "ref_entries": {},
    "back_matter": [],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "ChG",
                    "middle": [],
                    "last": "Gruner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1847,
            "venue": "Scriptores de Sudore Anglico superstites",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "FX",
                    "middle": [],
                    "last": "Bohdanowicz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1962,
            "venue": "Die Plag\u2019 der Pestilenz im Linz des 16. Jahrhunderts",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "105-125",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ulrich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1856,
            "venue": "Das Sanit\u00e4tswesen und die Volkskrankheiten des 16. Jahrhunderts im Lande ob der Enns",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "15-23",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Klump",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1529,
            "venue": "Ein kurtz Regiment vnd Consilium f\u00fcr die erschrockenlichen schnellenn kranckheyt, der Englisch schweiss genannt",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Flamm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Die Geschichte der Staatsarzneikunde, Hygiene, Medizinischen Mikrobiologie, Sozialmedizin und Tierseuchenlehre in \u00d6sterreich und ihrer Vertreter",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Klettner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Theriak. Katalog der Nieder\u00f6sterr. Landesausstellung \u201eKunst des Heilens\u201c",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "title": "\u00dcber Englischen Schwei\u00df und Schwei\u00dffriesel in Ru\u00dfland",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeiss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1932,
            "venue": "Arch Hyg",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "243-254",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00fchnel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Grosse Seuchen des Mittelalters und der fr\u00fchen Neuzeit",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "407-422",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "title": "Der Englische Schwei\u00df des Jahres 1529 in Deutschland",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00fcschel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1958,
            "venue": "Sudhofs Arch Gesch Med",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "161-183",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bocconi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1839,
            "venue": "De Sudore Anglico Disertatio Inauguralis. Ticini Regii: Fusi",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Haeser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1882,
            "venue": "Lehrbuch der Geschichte der Medicin und der epidemischen Krankheiten",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "JFC",
                    "middle": [],
                    "last": "Hecker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1865,
            "venue": "Die grossen Volkskrankheiten des Mittelalters",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "title": "Die allgemeinen acuten Infectionskrankheiten vom historisch-geographischen Standpunkte",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirsch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1881,
            "venue": "Handbuch der Historisch-geographischen Pathologie",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF27": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schnurrer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1825,
            "venue": "Chronik der Seuchen in Verbindung mit den gleichzeitigen Vorg\u00e4ngen in der physischen Welt und in der Geschichte der Menschen",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF28": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Flamm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Die ersten Infektions- oder Pest-Ordnungen in den \u00d6sterreichischen Erzlanden, im F\u00fcrstlichen Erzstift Salzburg und im Innviertel im 16. Jahrhundert",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF30": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF31": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF32": {
            "title": "Ueber Schweissfriesel vom anatomischen, \u00e4tiologischen und epidemiologischen Standpunkte",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Weichselbaum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1907,
            "venue": "Zeitschrift",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "21-50",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF33": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF34": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": 1924,
            "venue": "Jochmanns Lehrbuch der Infektionskrankheiten f\u00fcr \u00c4rzte und Studierende",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "968-976",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF35": {
            "title": "A Consideration on the Nature oft he English Sweating Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Patrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "RS",
                    "middle": [],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1965,
            "venue": "Med Hist",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "277\u20139-385\u20139",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1017/S0025727300030775"
                ]
            }
        },
        "BIBREF36": {
            "title": "Der Englische Schwei\u00df des Jahres 1529 in Deutschland",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00fcschel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1958,
            "venue": "Sudhofs Arch Gesch Med",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "161-183",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF37": {
            "title": "The English Sweating Sickness, 1485\u20131551: a\u00a0viral pulmonary disease?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Taviner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Thwaites",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Med Hist",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "96-98",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1017/S0025727300063365"
                ]
            }
        },
        "BIBREF38": {
            "title": "The English sweating sickness, 1485 to 1551",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Thwaites",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Taviner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "336",
            "issn": "",
            "pages": "580-582",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJM199702203360812"
                ]
            }
        },
        "BIBREF39": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF40": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Winkle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Kulturgeschichte der Seuchen",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF41": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "JFC",
                    "middle": [],
                    "last": "Hecker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1834,
            "venue": "Der englische Schweiss",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF42": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF43": {
            "title": "Ein kartographischer Beitrag zur Geschichte des Englischen Schwei\u00dfes",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Senf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1930,
            "venue": "Kyklos Jahrb Gesch Med",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "283-291",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF44": {
            "title": "Der Englische Schwei\u00df in seiner Abh\u00e4ngigkeit von Rasse, Boden und Klima",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1937,
            "venue": "Z Hyg",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "476-504",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/BF02177438"
                ]
            }
        }
    }
}