{
    "paper_id": "PMC7080071",
    "metadata": {
        "title": "Behandlungseinrichtungen f\u00fcr hochkontagi\u00f6se, lebensbedrohliche Erkrankungen",
        "authors": [
            {
                "first": "Stefan",
                "middle": [],
                "last": "Schilling",
                "suffix": "",
                "email": "sschilling@khs-ffm.de",
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "H.-R.",
                "middle": [],
                "last": "Brodt",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            }
        ]
    },
    "body_text": [
        {
            "text": "EuroNHID ist ein Zusammenschluss von klinischen Infektiologen und Experten des \u00f6ffentlichen Gesundheitswesens, die pers\u00f6nliche Erfahrungen im Umgang mit biologischen Gefahrenlagen und besonders mit klinischen F\u00e4llen von HKLE aufweisen. Die Identifikation dieser Experten erfolgte mit Unterst\u00fctzung der Generaldirektion f\u00fcr Gesundheit und Verbraucher (GD SANCO) der EU \u00fcber Anfragen bei den zust\u00e4ndigen nationalen Gesundheitsoberbeh\u00f6rden aller Mitgliedsstaaten. Administrative Aspekte des Netzwerkes wurden durch ein italienisches Koordinationsb\u00fcro, wissenschaftliche und die Studienumsetzung betreffende Fragen von einem Lenkungsgremium erarbeitet. Letzterem geh\u00f6ren Vertreter aus Deutschland, Frankreich, Griechenland, Gro\u00dfbritannien und Italien an. Beide Gremien nahmen ihre Arbeit Ende 2007 auf und kommunizierten Ergebnisse an alle nationalen Netzwerkpartner (siehe Anhang).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Methoden: Netzwerkstruktur, Studiendesign, Teilnehmer und Finanzierung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Drei Frageb\u00f6gen, sog. Checklisten, wurden auf Basis einer Literaturrecherche, Expertenmeinungen, nationalen Krisenreaktionspl\u00e4nen sowie Leitlinien internationaler K\u00f6rperschaften erstellt. Alle Checklisten \u00fcberpr\u00fcften besondere Aspekte der Arbeit in Behandlungszentren \u00fcber offene, geschlossene und halb offene Fragen oder Freitextangaben. Insgesamt wurden 44 spezifische Aspekte mit 148 Fragen erfasst. In der vorliegenden Arbeit bearbeitete Aspekte wurden in der Checkliste 1 \u00fcberpr\u00fcft, die 3 Sektionen umfasst: i) Infrastruktur, ii) technische Ausstattung und iii) Personal. Eine vierte, optionale Sektion erfasste Aspekte des Umgangs mit Verdachtsf\u00e4llen in den Notaufnahmestationen der an die Behandlungszentren angegliederten Kliniken [19]. Alle Checklisten wurden einer Pilot-Anwendungsphase in den am Lenkungsgremium beteiligten Behandlungszentren unterzogen und erfuhren nachfolgend geringe Ver\u00e4nderungen [20]. Sie k\u00f6nnen nach Anmeldung unter www.eunid.eu eingesehen werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 740,
                    "end": 742,
                    "mention": "19",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 913,
                    "end": 915,
                    "mention": "20",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "section": "Methoden: Netzwerkstruktur, Studiendesign, Teilnehmer und Finanzierung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Das Lenkungsgremium identifizierte bis Herbst 2009 geeignete Behandlungszentren f\u00fcr die Studie in der EU. Die nationalen Gesundheitsoberbeh\u00f6rden aller 27 EU-Mitgliedsstaaten wurden um eine Mitarbeit an der Studie und um eine Benennung entsprechender Zentren und Ansprechpartner gebeten. Voraussetzung f\u00fcr eine Studienteilnahme war die Benennung eines Behandlungszentrums als klinische Versorgungseinrichtung f\u00fcr die Zuweisung, Sichtung, und Behandlung von HKLE-Verdachtsf\u00e4llen. Von zum damaligen Zeitpunkt 27 EU-Mitgliedsstaaten nahmen 15 freiwillig an der Studie teil und benannten einen nationalen Vertreter als Netzwerkpartner, unabh\u00e4ngig von der Anzahl der eingeschlossenen Zentren im jeweiligen Staat.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Methoden: Netzwerkstruktur, Studiendesign, Teilnehmer und Finanzierung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Alle Checklisten wurden nachfolgend bis Ende 2009 an alle nationalen Netzwerkpartner verteilt. Erwartet wurde eine R\u00fcckantwort innerhalb von 3 Monaten. Zur Verf\u00fcgung gestellte Daten wurden nachfolgend durch pers\u00f6nliche Besuche des nationalen Netzwerkpartners sowie eines Vertreters des Lenkungsgremiums best\u00e4tigt, wenngleich dies in n=4/48 Zentren nicht m\u00f6glich war. Die Datendokumentation jeweils in Anwesenheit eines Vertreters des Lenkungsgremiums, des nationalen Netzwerkpartners und des lokalen Leiters des Behandlungszentrums kann einen Beobachter- oder Untersucherbias weitgehend ausschlie\u00dfen. Nach Abschluss der Datenauswertung wurde den beteiligten Zentren eine schriftliche Stellungnahme des Lenkungsgremiums zugestellt, in der der Erf\u00fcllungsgrad und die Einsch\u00e4tzung der Stellung im Vergleich zu anderen Zentren dargelegt wurden.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Methoden: Netzwerkstruktur, Studiendesign, Teilnehmer und Finanzierung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "EuroNHID wurde finanziell \u00fcber einen Zeitraum von initial 36 Monaten durch die Europ\u00e4ische Kommission, im besonderen GD SANCO, gef\u00f6rdert. Eine Vertragsverl\u00e4ngerung erfolgte ohne zus\u00e4tzliche finanzielle F\u00f6rderung f\u00fcr weitere 6 Monate (bis Dezember 2010). 2010 wurde der GD SANCO ein technischer und wissenschaftlicher Bericht zu allen erhobenen Daten zur Verf\u00fcgung gestellt.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Methoden: Netzwerkstruktur, Studiendesign, Teilnehmer und Finanzierung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Bis Mitte 2010 konnten insgesamt 48 Behandlungszentren in 16 L\u00e4ndern Europas in die Studie eingeschlossen werden; in alphabetischer Reihenfolge sind dies: Bulgarien, D\u00e4nemark, Deutschland, Finnland, Frankreich, Griechenland, Gro\u00dfbritannien, Irland, Italien, Luxemburg, Malta, Norwegen, \u00d6sterreich, Polen, Slowenien und Spanien. Weitere 12 europ\u00e4ische Mitgliedsstaaten lehnten eine Teilnahme ohne Angabe von Gr\u00fcnden ab. Alle zu diesem Zeitpunkt in Deutschland in der STAKOB organisierten Behandlungszentren beteiligten sich an der Datenerhebung. Namentlich waren dies: Charit\u00e9, Berlin; Goethe Universit\u00e4t, Frankfurt am Main; Bernhard-Nocht-Klinik f\u00fcr Tropenmedizin, Hamburg; Klinikum des Saarlandes, Homburg; Klinikum St. Georg, Leipzig; St\u00e4dtisches Klinikum M\u00fcnchen-Schwabing; Robert-Bosch-Krankenhaus, Stuttgart; Missions\u00e4rztliche Klinik, W\u00fcrzburg. Die Datenerhebung wurde Ende 2009 abgeschlossen, au\u00dfer beim Behandlungszentrum in Norwegen, das die Frageb\u00f6gen versp\u00e4tet erhielt. Ein Datenabgleich mit Beobachtungen bei pers\u00f6nlichen Besuchen der Zentren konnte bis Fr\u00fchjahr 2010 abgeschlossen werden.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Teilnehmende Zentren ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Mit Ausnahme von Norwegen waren alle eingeschlossen Zentren in Mitgliedsstaaten der EU lokalisiert. Au\u00dfer in Spanien konnten von allen nationalen Zentren der teilnehmenden Staaten Daten erhoben werden.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Teilnehmende Zentren ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Insgesamt lag die mediane R\u00fcckantwortrate f\u00fcr die Checkliste 1 bei 97,9 % (n=47/48 Zentren), mit einer Streuung von n=7/48 (14,6 %) bis n=48/48 (100 %) Antworten der Zentren zu spezifischen Fragen. Alle hier dargestellten Ergebnisse beziehen sich auf Fragen mit einer validen R\u00fcckantwort aus mindestens 44 Zentren (>90 %).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Teilnehmende Zentren ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Mehrzahl aller in die Studie eingeschlossenen Behandlungszentren wurden im Jahr 2001 oder sp\u00e4ter erbaut beziehungsweise grundlegend renoviert (n=32/47, 66,7 %). Diese Feststellung ist mit Ausnahme des bereits im Jahr 2000 er\u00f6ffneten Leipziger Behandlungszentrums ebenso f\u00fcr Deutschland zutreffend. Im Gegensatz zu 17 Zentren anderer Nationen (37 %) gaben alle deutschen Behandlungszentren an, dass sie zum Zeitpunkt der Errichtung keinen Zugriff auf rechtlich bindende Regelungen zu Fragen infrastruktureller oder technischer Anforderungen hatten. Vielmehr wurden etwa Regelungen f\u00fcr den Betrieb von Sicherheitslaboren der Schutzstufe 3 oder 4 sowie die Erfahrung anderer (inter-)nationaler Zentren herangezogen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Hintergrunddaten zu den teilnehmenden Zentren ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Nur 3 der eingeschlossenen Zentren (6,3 %) wurden spezifisch f\u00fcr die Versorgung von p\u00e4diatrischen Patienten errichtet, 14 weitere (29,2 %) sehen sich als Behandlungszentren allein f\u00fcr Erwachsene. Die Mehrzahl aller (n=31/48, 64,6 %) und auch der deutschen Zentren (n=7/8) gibt an sowohl f\u00fcr die Versorgung von Erwachsenen als auch Kindern zur Verf\u00fcgung zu stehen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Hintergrunddaten zu den teilnehmenden Zentren ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Nach Frankreich und vor Griechenland wies Deutschland im Jahr 2010 mit n=8 Behandlungszentren die zweith\u00f6chste Zahl an entsprechenden klinischen Zentren auf; im Median finden sich nur 2 Zentren pro teilnehmender Nation. Die Anzahl an Isolationsbetten f\u00fcr HKLE-Patienten pro Zentrum variiert jedoch deutlich von 1 bis zu 112 Betten (Median: 17,5) mit einem Median f\u00fcr Erwachsene von 9,3 und 7,2 Betten f\u00fcr p\u00e4diatrische Patienten. Bezogen auf die Gesamtbev\u00f6lkerung variiert die Anzahl an Isolationsbetten ebenso deutlich zwischen 0,05 und 29,9 Betten/1 Mio. Einwohner (Median 1,35). Mit einer absoluten Anzahl von 44 Isolationsbetten in 8 deutschen Behandlungszentren ergab sich f\u00fcr das Jahr 2010 eine Verf\u00fcgbarkeit von 0,54 Isolationsbetten/1 Mio. Einwohner. Dieser Wert liegt innerhalb der 25 %-Quartile f\u00fcr alle in die Studie eingeschlossenen Zentren, nur unterboten von Gro\u00dfbritannien (0,05), Polen (0,05) und Italien (0,08) [21].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 928,
                    "end": 930,
                    "mention": "21",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "section": "Hintergrunddaten zu den teilnehmenden Zentren ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Mit Ausnahme von Gro\u00dfbritannien verwendeten alle eingeschlossenen Behandlungszentren eine Pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstung (PSA), die zum damaligen Zeitpunkt den heute geltenden Empfehlungen der TRBA 250 entsprach. Diese besteht zumindest aus einem chemikaliendichten Overall, Gummistiefeln sowie einem au\u00dfenluftabh\u00e4ngigem, High-Efficacy-Particulate-Air (HEPA)-gefilterten Gebl\u00e4se mit angeschlossener Kopfhaube (sog. Barrier Nursing) [17, 22]. Wenngleich auch deutsche Zentren \u00fcber diese PSA verf\u00fcgten und verf\u00fcgen, war zum damaligen Zeitpunkt eine deutliche Varianz bei den Herstellern unterschiedlicher Komponenten zu erkennen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 431,
                    "end": 433,
                    "mention": "17",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 435,
                    "end": 437,
                    "mention": "22",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "section": "Hintergrunddaten zu den teilnehmenden Zentren ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df den Konsensusleitlinien [1, 11]2 wurde als essenzielle technische Ausstattung f\u00fcr den Betrieb eines Behandlungszentrums eingestuft: Unterdruck in den Behandlungszimmern; ein Schleusenraum; aerosoldichte T\u00fcren und Fenster; HEPA-filtrierte Abluft sowie eine Wand-, Boden- und Deckenbeschichtung, die g\u00e4ngigen Dekontaminationsma\u00dfnahmen standh\u00e4lt [1]. Bis auf 5 (n=43/48, 89,6 %) wiesen alle Zentren Unterdruckr\u00e4ume auf und die Mehrzahl von ihnen erf\u00fcllte andere als essenziell eingestufte Anforderungen (n=34/48, 70,8 %). Waren nicht alle Anforderungen erf\u00fcllt, fehlte meist eine HEPA-Filtrierung der Abluft (n=14/48).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 31,
                    "end": 32,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 34,
                    "end": 36,
                    "mention": "11",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 350,
                    "end": 351,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "section": "Technische Ausstattung ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Zus\u00e4tzlich zu den als essenziell eingestuften Anforderungen wurden optionale technische Ausstattungen benannt, die einen additiven Einfluss auf die Mitarbeitersicherheit oder Hygiene haben: selbstschlie\u00dfende T\u00fcren; akustische und/oder visuelle Unterdruckanzeigen; ein f\u00fcr die Mitarbeiter (MA) und isolierten Patienten exklusiv vorgesehener Flucht- und Rettungsweg sowie ein internes Kommunikationssystem (MA-zu-MA und MA-zu-Patient). Die Mehrzahl aller Zentren konnte mindestens 3 dieser optionalen Ausstattungen vorweisen (n=43/48, 70,8 %), nur knapp die H\u00e4lfte verf\u00fcgte jedoch \u00fcber einen exklusiven Flucht- und Rettungsweg (n=27/48, 56,3 %), um einen Kontakt mit anderen MA oder Patienten zu vermeiden. Fazit: Alle deutschen Behandlungszentren erf\u00fcllten als essenziell eingestufte Anforderungen und wiesen in der Mehrzahl optionale Ausstattungen aus: Alle Zentren wiesen visuelle und/oder akustische Unterdruckanzeigen sowie ein internes Kommunikationssystem auf. Allerdings fehlten in 2 Behandlungszentren exklusive Flucht- oder Rettungswege und in 3 Behandlungszentren selbstschlie\u00dfende T\u00fcren.\n\n",
            "cite_spans": [],
            "section": "Technische Ausstattung ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Eine intensivmedizinische Versorgung von HKLE-Patienten innerhalb des Isolationsbereiches war in n=33/48 (68,8 %) Zentren m\u00f6glich, darunter fielen auch alle deutschen. Weitere 12 Zentren (25 %) sahen die Verlegung und Versorgung intensivpflichtiger HKLE-Patienten in speziell ausgestatteten Isolationszimmern der allgemeinen Intensivstationen vor, 3 Zentren (6,3 %) konnten keine intensivmedizinische Versorgung der Patienten gew\u00e4hrleisten (Abb. 2).\n",
            "cite_spans": [],
            "section": "Medizinische Versorgung ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 446,
                    "end": 447,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Medizinisches Ger\u00e4t zur \u00dcberwachung der Vitalfunktionen war in allen befragten Zentren verf\u00fcgbar (z. B. Monitore und Defibrillatoren). Im Gegensatz dazu fanden sich jedoch nur in 12 Zentren (25 %) auf den Isolierstationen eingelagerte und sofort verf\u00fcgbare Beatmungsger\u00e4te. In 32 anderen Einrichtungen (66,7 %) mussten die Ger\u00e4te von anderen Stationen bereitgestellt werden, 4 (8,3 %) konnten keinen Zugriff auf eine maschinelle Beatmung sicherstellen. 42 Zentren hatten einen permanenten Zugriff auf ein Blutgasanalyseger\u00e4t oder konnten kurzfristig darauf zugreifen, 6 Zentren waren jedoch beide Optionen versperrt. Demnach ist davon auszugehen, dass von insgesamt 45 Zentren, die eine intensivmedizinische Versorgung von HKLE-Patienten als gesichert angaben, eines keinen Zugriff auf ein Beatmungsger\u00e4t und 3 keine gesicherte M\u00f6glichkeit zum Monitoring der Beatmungstherapie sicherstellen konnten. Eine \u00fcber die benannten technischen Ger\u00e4te hinaus bestehende bettplatznahe Diagnostik (Point-of-Care) zur Analyse von Parametern der H\u00e4matologie oder klinischen Chemie konnten neben je einem Zentrum in Bulgarien, D\u00e4nemark, Frankreich und Gro\u00dfbritannien alle deutschen Behandlungszentren vorweisen. Eine Basisdiagnostik mikrobiologischer Parameter wie die Bebr\u00fctung von Bakterienkulturen wurde au\u00dfer in Gro\u00dfbritannien nur in Deutschland durchgef\u00fchrt (Abb. 1). Fazit: F\u00fcr die deutschen Behandlungszentren konnten keine Einschr\u00e4nkungen der intensivmedizinischen Versorgungsm\u00f6glichkeit formuliert werden. Alle gaben eine sofortige oder kurzfristige Verf\u00fcgbarkeit von Beatmungsger\u00e4ten, Blutgasanalyseger\u00e4ten sowie weiterer Point-of-Care-Diagnostik an.\n",
            "cite_spans": [],
            "section": "Medizinische Versorgung ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1355,
                    "end": 1356,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Nahezu alle befragten Einrichtungen (n=45/47, 95,7 %) gaben an, einen 24-st\u00fcndigen Zugriff auf spezifisch geschultes Personal zu haben. Im Gegensatz dazu, konnten aber nur n=35/48 Zentren (72,9 %) Protokolle oder Dienstanweisungen vorlegen, die den Prozess einer Kontaktaufnahme zu f\u00fcr den Betrieb des Zentrums notwendigen MA darlegte. Eine Schichtplanung zur Reduktion der Zahl an gegen\u00fcber Patienten exponierten MA und zur Einhaltung von Ruhepausen bei Arbeiten mit PSA war in 34/48 Zentren (70,8 %) verf\u00fcgbar.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Personal ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Auch wenn nicht alle Einrichtungen eigenst\u00e4ndige Kliniken oder Abteilungen f\u00fcr Infektiologie waren, so hatten dennoch nahezu alle einen dauerhaften Zugriff auf spezifisch f\u00fcr HKLE-F\u00e4lle geschulte klinische Infektiologen (93,6 %, n=44/47) und Krankenpflegekr\u00e4fte (n=41/48, 85,4 %). Im Gegensatz dazu konnten von 45 Zentren, die eine intensivmedizinische Patientenversorgung als gesichert angaben, nur 34 (75,5 %) einen dauerhaften Bereitschaftsdienst spezifisch geschulter Intensivmediziner oder von Intensivpflegepersonal (n = 32/45, 71,1 %) vorweisen (Abb. 3).\n",
            "cite_spans": [],
            "section": "Personal ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 558,
                    "end": 559,
                    "mention": "3",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus hatten von 34 Zentren, die sich in der Lage sahen auch p\u00e4diatrische Patienten zu versorgen, nur 11 (32,4 %) Zugriff auf spezifisch geschulte P\u00e4diater. Fazit: Alle deutschen Behandlungszentren konnten Protokolle vorweisen, die einen 24-st\u00fcndigen Zugriff auf spezifisch geschultes infektiologisches, intensivmedizinisches und \u2013 wenn vorgesehen \u2013 auch p\u00e4diatrisches Personal m\u00f6glich machten; nur ein Behandlungszentrum konnte keine Schichtplanung ausweisen.\n",
            "cite_spans": [],
            "section": "Personal ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Entsprechend der Arbeitshypothese konnte eine deutliche Varianz bei der Erf\u00fcllung der \u00fcberpr\u00fcften Anforderungen festgestellt werden. Aus diesem Grund postuliert EuroNHID zur Harmonisierung der Terminologie innerhalb der EU eine Klassifizierung der Einrichtungen nach dem Erf\u00fcllungsgrad in 3 Versorgungsstufen ([18]; Abb. 4):\n",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 313,
                    "mention": "18",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "section": "Fazit",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 321,
                    "end": 322,
                    "mention": "4",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "\n(i)Die High Level Isolation Units (HLIU) als vollkommen unabh\u00e4ngig von anderen Funktionsbereichen des Krankenhauses arbeitende und \u00fcber eine spezifische technische Ausstattung verf\u00fcgende Zentren. \u00dcber ein Drittel aller Zentren (n=18/48, 37,5 %) erf\u00fcllten diese Kriterien vollst\u00e4ndig. Von diesen finden sich 6 in Deutschland, 5 in Frankreich, 2 in Italien und je eine in Gro\u00dfbritannien, Finnland, Griechenland, Irland und Norwegen. Der Begriff \u201eHLIU\u201c ist als Synonym f\u00fcr den in Deutschland geltenden Begriff \u201eSonderisolierstation\u201c zu werten.(ii)Die Isolation Rooms (oder: Wards), als \u00fcber eine spezifische technische Ausstattung verf\u00fcgende Zentren, die funktionell (teil-)abh\u00e4ngig von anderen Krankenhausbereichen sind (z. B. zur intensivmedizinischen Versorgung). Die Mehrzahl aller in die Studie eingeschlossenen Zentren fiel in diese Gruppe, da sie entweder infrastrukturelle Komponenten oder Fragen der Personalplanung nicht erf\u00fcllten (n=25/48, 37,5 %). Die entsprechenden Einrichtungen werden dabei als essenziell f\u00fcr die Evaluation von Verdachtsf\u00e4llen sowie deren kurz- bis mittelfristige Versorgung angesehen, bevor eine Verlegung in eine HLIU erfolgen kann. Von diesen Isolation Rooms finden sich 5 in Frankreich, Griechenland und Spanien, 2 in Deutschland und je 1 in D\u00e4nemark, Finnland, Irland, Luxemburg, Malta, Polen und Slowenien. Im deutschen Sprachgebrauch findet sich hierf\u00fcr kein Begriff; es kann von \u201eIsolierstationen\u201c gesprochen werden.(iii)Die Referral Centers, die weder spezifisch ausgestattet sind noch funktionell unabh\u00e4ngig arbeiten k\u00f6nnen und die daher nur zur initialen Sichtung und Evaluation von Verdachtsf\u00e4llen zur Verf\u00fcgung stehen sollten. In diesen Einrichtungen kann nur eine kurzfristige Versorgung von HKLE-Patienten mit einem erh\u00f6hten Infektionsrisiko erfolgen, eine mittelfristige Versorgung wird als nicht empfehlenswert erachtet. Zwei dieser Einrichtungen finden sich jeweils in Frankreich und Bulgarien und in \u00d6sterreich. Im deutschen Sprachgebrauch findet sich hierf\u00fcr kein Synonym; funktionell spiegeln \u201eReferral Centers\u201c Sichtungsr\u00e4ume in Notaufnahmen wider, wenn das betroffene Krankenhaus \u00fcber eine infektiologische Expertise verf\u00fcgt.\n",
            "cite_spans": [],
            "section": "Fazit",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Neben den aktuellen F\u00e4llen infolge der Ebolafieber-Epidemie in Westafrika mussten das europ\u00e4ische und deutsche Gesundheitssystem bereits in den vergangenen Jahrzehnten die Versorgung von Patienten mit autochthonen oder importierten hochkontagi\u00f6sen Erkrankungen bewerkstelligen. Die Mehrzahl der europ\u00e4ischen L\u00e4nder verf\u00fcgt \u00fcber nationale Krisenreaktionspl\u00e4ne, die spezialisierte Behandlungszentren als integralen Bestandteil der klinischen Versorgung potenziell hochansteckender Patienten ausweisen [2, 4\u20139, 23\u201325]. Die bis 2010 durch EuroNHID erhobenen Daten stellen nun die erste standardisierte Erhebung zur technischen Ausstattung, Personalverf\u00fcgbarkeit und dem Betrieb dieser Zentren dar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 500,
                    "end": 501,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 504,
                    "mention": "4",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 505,
                    "end": 506,
                    "mention": "9",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 508,
                    "end": 510,
                    "mention": "23",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 511,
                    "end": 513,
                    "mention": "25",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "section": "Diskussion",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Eine deutliche Einschr\u00e4nkung erf\u00e4hrt die aktuelle Interpretation dieser Daten aufgrund des Erhebungszeitraumes sowie der Teilnahme von nur 16 europ\u00e4ischen L\u00e4ndern. Dar\u00fcber hinaus basiert die hier dargestellte Gruppierung von Behandlungseinrichtungen nach technischer Ausstattung und funktioneller Unabh\u00e4ngigkeit auf Arbeiten, an denen die in die Studie eingeschlossenen Zentren beteiligt waren. Dieser Umstand kann die Datenbewertung beeinflusst haben und sie sollte einer unabh\u00e4ngigen \u00dcberpr\u00fcfung unterzogen werden. Die von EuroNHID erhobenen Daten k\u00f6nnen nationalen Gesundheitsoberbeh\u00f6rden aber dennoch helfen, den eigenen Vorbereitungsstand im europ\u00e4ischen Vergleich zu analysieren. Er muss aber weitgehend an die vorliegenden Krisenreaktionspl\u00e4ne, geografischen Besonderheiten oder zur Verf\u00fcgung stehenden finanziellen Mittel angepasst werden. Mittel- bis langfristig sollte dabei das \u2013 bereits in den internationalen Gesundheitsvorschriften [26] der Weltgesundheitsorganisation formulierte \u2013 Ziel verfolgt werden, eine \u00fcber nationale Grenzen hinweg geltende Terminologie zu etablieren, die unter anderem einen allgemein geltenden und akzeptierten Mindeststandard f\u00fcr Behandlungszentren definiert [27].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 947,
                    "end": 949,
                    "mention": "26",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1202,
                    "end": 1204,
                    "mention": "27",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "section": "Diskussion",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die deutschen Behandlungszentren stehen dabei im europ\u00e4ischen Vergleich sehr gut da. Sie entsprechen nur mit geringen Einschr\u00e4nkungen den Anforderungen der Expertenleitlinien, obwohl nur ein deutsches Zentrum an deren Formulierung als Partner im EUNID-Netzwerk beteiligt war. Zudem findet sich in keinem anderen Land eine derart ausgepr\u00e4gte Kombination von infektiologischer und intensivmedizinischer Kompetenz. Gemessen an der Bev\u00f6lkerungsdichte und an den zur Verf\u00fcgung stehenden Isolationsbetten kann daher ein sehr positives Res\u00fcmee gezogen werden, das Einfluss auf die aktuelle Verlegung von Ebolafieber-Patienten aus anderen Nationen gehabt haben k\u00f6nnte. Die im europ\u00e4ischen Vergleich hohe Zahl an Behandlungszentren resultiert aus der f\u00f6deralen Struktur Deutschlands sowie dem rein bodengest\u00fctzten Transportkonzept f\u00fcr entsprechende Verdachtsf\u00e4lle [28]. Andere EU-Mitgliedsstaaten wie Gro\u00dfbritannien, Italien oder Schweden verfolgen \u2013 auch aufgrund der jeweiligen Geografie \u2013 ein luftgest\u00fctztes Transportkonzept, das eine deutlich geringere Zahl an Behandlungszentren und damit verbundener Fokussierung der Expertise mit sich bringt [29]. Eine Besonderheit der deutschen Einrichtungen im europ\u00e4ischen Vergleich stellt auch die Verf\u00fcgbarkeit einer bettplatznahen Labordiagnostik dar, die in einem vergleichbaren Umfang nur in Gro\u00dfbritannien zu finden war [30].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 856,
                    "end": 858,
                    "mention": "28",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1141,
                    "end": 1143,
                    "mention": "29",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1362,
                    "end": 1364,
                    "mention": "30",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "section": "Diskussion",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "In Deutschland sind die Sonderisolierstationen im STAKOB vertreten und organisiert [16]. Aufgrund unterschiedlicher Ursachen \u2013 wie Neu- oder Umbauma\u00dfnahmen sowie Ausweitung oder Einschr\u00e4nkung der Bettenkapazit\u00e4ten \u2013 spiegeln die hier dargestellten Ergebnisse die aktuelle Versorgungslage f\u00fcr potenziell hochansteckende Patienten nur teilweise wider. Folgende Ver\u00e4nderungen sind dabei explizit zu beachten: i) Die Universit\u00e4tsklinik Hamburg verf\u00fcgte 2010 nur \u00fcber ein provisorisches Behandlungszentrum im Sinne eines Isolationszeltes mit 2 Bettpl\u00e4tzen. Auch in Bezug auf die Ergebnisse zur technischen Ausstattung (wie etwa zu den internen Kommunikationssystemen oder den selbstschlie\u00dfenden T\u00fcren) repr\u00e4sentiert die Zeltform nicht den heutigen Stand. ii) Die Universit\u00e4tsklinik D\u00fcsseldorf verf\u00fcgte 2010 \u00fcber keine Behandlungskapazit\u00e4ten. iii) Die Kliniken des Saarlandes, die sich mittlerweile aus dem STAKOB zur\u00fcckgezogen haben, verf\u00fcgten zum Zeitpunkt der Datenerhebung \u00fcber 2 Bettpl\u00e4tze.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 84,
                    "end": 86,
                    "mention": "16",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "section": "Diskussion",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Diese Entwicklungen und andere \u2013 etwa durch Ver\u00e4nderungen in der Qualifikation und in der quantitativen Verf\u00fcgbarkeit von Personal \u2013 auftretende Schwankungen der realen Versorgungskapazit\u00e4t sind weitere Argumente f\u00fcr eine kontinuierliche, wenn m\u00f6glich, zentrale Erfassung der Betriebsbereitschaft aller Behandlungszentren. Dar\u00fcber hinaus sollte eine zentrale Erfassung auch eine bundesland\u00fcbergreifende Koordination von z. B. personellen Ressourcen und Transportkapazit\u00e4ten im Bedarfsfall erm\u00f6glichen. Ein wichtiger Schritt vorab ist eine Harmonisierung der Ausstattung sowie der fachlichen und betriebs\u00e4rztlichen Mindestqualifikation der eingesetzten Mitarbeiter, die in Deutschland bereits durch die im Sommer 2012 entsprechend \u00fcberarbeitete TRBA 250 erreicht wurde. Wie sich auch bei den aktuell in Deutschland behandelten Ebolafieber-F\u00e4llen gezeigt hat, sind die nominellen Bettenkapazit\u00e4ten in den Behandlungszentren prim\u00e4r nicht durch infrastrukturelle oder technische Aspekte, sondern vielmehr durch die Verf\u00fcgbarkeit von spezifisch geschultem Personal begrenzt. Die (intensiv)medizinische Versorgung nur eines Patienten bindet im 8- bis 12-Stunden-Schichtmodell mehr \u00e4rztliches und nicht \u00e4rztliches Personal ein, als die meisten Abteilungen ohne Einschr\u00e4nkungen der Regelversorgung zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen. Aufgrund der hohen k\u00f6rperlichen und psychologischen Belastung einer T\u00e4tigkeit unter hohem Infektionsrisiko ist die Einhaltung von Ruhezeiten ebenso integraler Bestandteil eines infektionsvermeidenden Betriebskonzeptes, wie das kontinuierliche, dauerhafte Training von Mitarbeitern im sicheren An- und Ablegen der PSA (siehe Beitr\u00e4ge von Schmiedel und Kreuels sowie von Gr\u00fcnewald in diesem Heft). Die Folgen einer nur kurzfristigen Aufstockung von Personal im Bedarfsfall unter Vernachl\u00e4ssigung regelm\u00e4\u00dfiger praktischer Schulungen sind m\u00f6glicherweise betriebswirtschaftlich vertretbar, k\u00f6nnen aber auch den F\u00e4llen von nosokomialen Ebolavirus-Infektionen in Spanien oder Amerika zugrunde liegen [10, 31, 32].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2014,
                    "end": 2016,
                    "mention": "10",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 2018,
                    "end": 2020,
                    "mention": "31",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 2022,
                    "end": 2024,
                    "mention": "32",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "section": "Diskussion",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "In diesem Zusammenhang muss daher bedacht werden, dass Sonderisolierstationen nur f\u00fcr die Versorgung von Einzelf\u00e4llen oder kleinen Fallkohorten konzipiert und ausgestattet sind. Ihre Existenz und Verf\u00fcgbarkeit stellen keinesfalls eine Alternative zu einer ad\u00e4quaten Krankenhauseinsatzplanung dar, die die Versorgung von zumindest zweistelligen Patientenzahlen gew\u00e4hrleisten sollte [1]. Zudem werden au\u00dferhalb von Ballungszentren auftretende F\u00e4lle hochansteckender Infektionserkrankungen so lange in den sie initial aufnehmenden Einrichtungen versorgt, bis die f\u00fcr einen begr\u00fcndeten Verdachtsfall geltenden Kriterien erhoben und erf\u00fcllt sind. Hier ist f\u00fcr H\u00e4user der Basisversorgung eine ressourcenschonende und an Krankheitsstadien adaptierte Vorgehensweise zu fordern, die neben dem Angebot an qualifizierten Schulungen auch eine PSA definiert, die den Bed\u00fcrfnissen nicht spezifisch ausgebildeter Mitarbeiter entspricht ([15, 33\u201335], siehe Beitrag von Gottschalk in diesem Heft).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 382,
                    "end": 383,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 923,
                    "end": 925,
                    "mention": "15",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 927,
                    "end": 929,
                    "mention": "33",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 930,
                    "end": 932,
                    "mention": "35",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "section": "Diskussion",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Um eine qualitativ hochwertige, zukunftsorientierte und ressourcengerechte Versorgungskapazit\u00e4t f\u00fcr hochansteckende Patienten in Deutschland langfristig aufrechtzuerhalten, sind im Konsens zwischen den politischen und \u00e4rztlichen Vertretern, aber auch mit den Kostentr\u00e4gern weitere Fragen zu diskutieren: Ist die allein bodengest\u00fctzte inl\u00e4ndische Verlegung von Patienten zeitgerecht oder erfordern die aktuellen Erfahrungen ein Umdenken? Ist es weiterhin den einzelnen Behandlungszentren zu \u00fcberlassen, ihre Finanzierung mit dem zust\u00e4ndigen Bundesland und den Krankenkassen auszuhandeln oder kann eine bundeseinheitliche Mindestfinanzierung festgelegt werden? Die Diskussion sollte aber nicht nur mit dem Blick auf die Lage in Deutschland, sondern auch im Hinblick auf eine verbesserte Kooperation zwischen den EU-Mitgliedsstaaten gef\u00fchrt werden und organisatorische, infrastrukturelle sowie juristische Rahmenbedingungen f\u00fcr eine grenz\u00fcbergreifende Nutzung von Ressourcen umrei\u00dfen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Diskussion",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Nach den Milzbrandanschl\u00e4gen 2001 in den USA und der weltweiten Verbreitung des SARS-Coronavirus 2003 wuchs aufgrund der Bef\u00fcrchtungen vor terroristischen Anschl\u00e4gen mit biologischen Agenzien das \u00f6ffentliche und politische Interesse am Ausbau der Kapazit\u00e4ten zur Versorgung von potenziell hochansteckenden Patienten, das zu einer mittelfristigen Freisetzung finanzieller Mittel zum Neubau oder zur Renovierung deutscher Behandlungszentren f\u00fchrte. In den Folgejahren oblag es den Leitern der Behandlungszentren bei sinkendem Interesse der \u00d6ffentlichkeit \u2013 zum Teil gegen nicht geringe Widerst\u00e4nde \u2013 ihr Personal im klinischen Routinebetrieb in praktischer \u00dcbung und die hochkomplexen technischen Anlagen instand zu halten. Sowohl f\u00fcr die betroffenen Menschen als auch f\u00fcr das aktuell eingesetzte Personal ist zu hoffen, dass die Ebolafieber-Epidemie in Westafrika bald einged\u00e4mmt ist \u2013 das \u00f6ffentliche Interesse an einer gesicherten Versorgungskapazit\u00e4t aber erhalten bleibt.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Diskussion",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Das \u201eEuropean Network for Highly Infectious Diseases\u201c wurde von der Europ\u00e4ischen Kommission/Generaldirektion f\u00fcr Gesundheit und Verbraucher gem\u00e4\u00df Vertragsnummer 2006205 finanziert. Neben den Autoren dieses Artikels waren folgende Personen an der Datenerhebung und -auswertung beteiligt (in alphabetischer Reihenfolge des Landes): Mira Kojouharova und Kremena Parmakova (Bulgarien); Peter Skinhoej (D\u00e4nemark); Rene Gottschalk sowie alle Mitglieder der \u201eSt\u00e4ndigen Arbeitsgemeinschaft der Kompetenz- und Behandlungszentren \u2013 STAKOB\u201c (Deutschland); Heli Siikamaki (Finnland); Philippe Brouqui und Christian Perronne (Frankreich); Helena C. Maltezou und Olga Adrami (Griechenland); Barbara Bannister und Gail Carson (Gro\u00dfbritannien); John Lambert (Irland); Giuseppe Ippolito (Projektleiter), Vincenzo Puro (Wissenschaftliche Projektleitung), Francesco Maria Fusco, Giuseppina De Iaco und Simone Lanini (Italien); Robert Hemmer (Luxembourg); Michael Borg (Malta); Arne Broch Brants\u00e6ter und Anne Lise Fjellet (Norwegen); Norbert Vetter (\u00d6sterreich); Andrzej Horban (Polen); Franc Strle (Slowenien); Antoni Trilla (Spanien).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Netzwerkpartner",
            "ref_spans": []
        }
    ],
    "ref_entries": {},
    "back_matter": [],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "title": "Framework for the design and operation of high level isolation units: consensus of the European Network of Infectious Diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bannister",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Puro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "FM",
                    "middle": [],
                    "last": "Fusco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Heptonstall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ippolito",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "1",
            "pages": "45-56",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1473-3099(08)70304-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "title": "Designing a biocontainment unit to care for patients with serious communicable diseases: a consensus statement",
            "authors": [
                {
                    "first": "PW",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "AO",
                    "middle": [],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "GW",
                    "middle": [],
                    "last": "Christopher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Biosecur Bioterror",
            "volume": "4",
            "issn": "4",
            "pages": "351-365",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1089/bsp.2006.4.351"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "title": "A curriculum for training healthcare workers in the management of highly infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Baka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "FM",
                    "middle": [],
                    "last": "Fusco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Puro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "12",
            "issn": "6",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "title": "The European network of Biosafety-Level-4 laboratories: enhancing European preparedness for new health threats",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Nisii",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Castilletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Di Caro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "15",
            "issn": "8",
            "pages": "720-726",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/j.1469-0691.2009.02946.x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "title": "Continued vigilance \u2013 development of an online evaluation tool for assessing preparedness of medical facilities for biological events",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Adini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Verbeek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Trapp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Front Public Health",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3389/fpubh.2014.00035"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "title": "Aufgaben und Funktion der St\u00e4ndigen Arbeitsgemeinschaft der Kompetenz- und Behandlungszentren f\u00fcr hochkontagi\u00f6se, lebensbedrohliche Erkrankungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gottschalk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gr\u00fcnewald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Biederbick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Bundesgesundheitsbl Gesundheitsforsch Gesundheitsschutz",
            "volume": "52",
            "issn": "2",
            "pages": "214-218",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00103-009-0766-z"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "title": "Isolation facilities for highly infectious diseases in europe \u2013 a cross-sectional analysis in 16 countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schilling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "FM",
                    "middle": [],
                    "last": "Fusco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "De Iaco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "PloS One",
            "volume": "9",
            "issn": "10",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1371/journal.pone.0100401"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "title": "Infection control management of patients with suspected highly infectious diseases in emergency departments: data from a survey in 41 facilities in 14 European countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "FM",
                    "middle": [],
                    "last": "Fusco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schilling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "De Iaco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/1471-2334-12-27"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "title": "EuroNHID checklists for the assessment of highlevel isolation units and referral centres for highly infectious diseases: results from the pilot phase of a European survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fusco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schilling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Puro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "15",
            "issn": "8",
            "pages": "711-719",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/j.1469-0691.2009.02874.x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "title": "Personal protective equipment management and policies: European network for highly infectious diseases data from 48 isolation facilities in 16 European countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "De Iaco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Puro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "FM",
                    "middle": [],
                    "last": "Fusco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "33",
            "issn": "10",
            "pages": "1008-1016",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1086/667729"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "title": "Management of accidental exposure to Ebola virus in the biosafety level 4 laboratory, Hamburg, Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcnther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Feldmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "TW",
                    "middle": [],
                    "last": "Geisbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "204",
            "issn": "3",
            "pages": "785-790",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/infdis/jir298"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "title": "Acute liver failure, multiorgan failure, cerebral oedema, and activation of proangiogenic and antiangiogenic factors in a case of Marburg haemorrhagic fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "van Paassen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "MP",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "MS",
                    "middle": [],
                    "last": "Arbous",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "8",
            "pages": "635-642",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1473-3099(12)70018-X"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "title": "European concepts for the domestic transport of highly infectious patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schilling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Follin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarhall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "15",
            "issn": "8",
            "pages": "727-733",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/j.1469-0691.2009.02871.x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "title": "Diagnostic issues and capabilities in 48 isolation facilities in 16 European countries: data from the EuroNHID surveys",
            "authors": [
                {
                    "first": "SD",
                    "middle": [],
                    "last": "Thiberville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schilling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "De Iaco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "BMC Research Notes",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/1756-0500-5-527"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "title": "Training health care workers to face highly infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bannister",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Prygodzicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ippolito",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "15",
            "issn": "8",
            "pages": "740-742",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/j.1469-0691.2009.02872.x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF27": {
            "title": "The European Union of Medical Specialties core training curriculum in infectious diseases: overview of national systems and distribution of specialties",
            "authors": [
                {
                    "first": "MW",
                    "middle": [],
                    "last": "McKendrick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Microbiol Infect Suppl",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "28-32",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/j.1469-0691.2005.01087.x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF28": {
            "title": "Strukturen der \u00dcberwachung und des Managements von Infektionskrankheiten in der EU",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ammon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Bundesgesundheitsbl Gesundheitsforsch Gesundheitsschutz",
            "volume": "48",
            "issn": "9",
            "pages": "1038-1042",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00103-005-1122-6"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "title": "Infection control in the management of highly pathogenic infectious diseases: consensus of the European Network of Infectious Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouqui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Puro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "FM",
                    "middle": [],
                    "last": "Fusco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "5",
            "pages": "301-311",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1473-3099(09)70070-2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF30": {
            "title": "Severe acute respiratory syndrome: identification of the etiological agent",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Preiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcnther",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Trends Mol Med",
            "volume": "9",
            "issn": "8",
            "pages": "325-327",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1471-4914(03)00133-3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF31": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF32": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF33": {
            "title": "Crimean-Congo haemorrhagic fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Erg\u00f6n\u00fcl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "4",
            "pages": "203-214",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1473-3099(06)70435-2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF34": {
            "title": "Isolation of a Novel Coronavirus from a Man with Pneumonia in Saudi Arabia",
            "authors": [
                {
                    "first": "AM",
                    "middle": [],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "van Boheemen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "TM",
                    "middle": [],
                    "last": "Bestebroer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "ADME",
                    "middle": [],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "RAM",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "367",
            "issn": "",
            "pages": "1814-1820",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa1211721"
                ]
            }
        }
    }
}