{
    "paper_id": "PMC7080139",
    "metadata": {
        "title": "Infektionen der oberen Atemwege",
        "authors": [
            {
                "first": "M.A.",
                "middle": [],
                "last": "Rose",
                "suffix": "",
                "email": "Markus.Rose@klinikum-offenbach.de",
                "affiliation": {}
            }
        ]
    },
    "body_text": [
        {
            "text": "Ein gesundes Kind erkrankt altersabh\u00e4ngig durchschnittlich an 5\u20136 akuten Atemwegsinfektionen pro Jahr, die meist unkompliziert und selbstlimitierend verlaufen und \u00fcberwiegend durch Viren hervorgerufen werden (Tab. 1, [19]). Gleichzeitig sind Erk\u00e4ltungen einer der h\u00e4ufigsten Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Inanspruchnahme der ambulanten und station\u00e4ren kinder- und haus\u00e4rztlichen Versorgung, stellen auch volkswirtschaftlich eine hohe Belastung dar und f\u00fchren in rund 10 % der Erkrankungsf\u00e4lle zu verschriebener oder Selbstmedikation, die ihrerseits teilweise von fraglichem Nutzen ist oder sogar zu Folgesch\u00e4den f\u00fchren kann. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 220,
                    "mention": "19",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "section": "\u2005",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 215,
                    "mention": "Tab. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Die nachfolgende \u00dcbersicht soll zu einem ressourcensparenden und zielf\u00fchrenden Umgang mit akuten Infektionen der oberen Atemwege bei Kindern und Jugendlichen beitragen. Eine Definition der im Folgenden h\u00e4ufig angef\u00fchrten Evidenzgrade findet sich in Tab. 2\n",
            "cite_spans": [],
            "section": "\u2005",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 249,
                    "end": 255,
                    "mention": "Tab. 2",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Sie wird in der Regel durch Viren [u. a. Rhino-, RS- (\u201erespiratory syncytial\u201c), Influenza- und Parainfluenza-, Adeno-, Coronaviren] hervorgerufen und ist ein selbstlimitierendes Krankheitsbild, das allerdings bei S\u00e4uglingen durch behinderte Nasenatmung zu Trinkschwierigkeiten und Atemst\u00f6rungen f\u00fchren kann. Symptomatische Ma\u00dfnahmen wie nasal verabreichte Muttermilch oder physiologische Kochsalzl\u00f6sung k\u00f6nnen Linderung verschaffen (Evidenzgrad C). ",
            "cite_spans": [],
            "section": "Akute infekti\u00f6se Rhinitis ::: Akute Rhinitis und Rhinosinusitis",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Abschwellende Nasentropfen k\u00f6nnen ebenfalls helfen, sollten aber wegen ihrer Beeinflussung der Schleimhautdurchblutung nur wenige Tage Einsatz finden, und insbesondere bei S\u00e4uglingen sind altersgerecht niedrige Konzentrationen zu beachten. Beg\u00fcnstigend f\u00fcr komplizierte Verl\u00e4ufe sind vorbestehende Abwehrschw\u00e4che, Fehlbildung und Grunderkrankungen wie Mukoviszidose [zystische Fibrose (CF)]. ",
            "cite_spans": [],
            "section": "Akute infekti\u00f6se Rhinitis ::: Akute Rhinitis und Rhinosinusitis",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Bei akuter Rhinitis sind meist symptomatische Ma\u00dfnahmen ausreichend",
            "cite_spans": [],
            "section": "Akute infekti\u00f6se Rhinitis ::: Akute Rhinitis und Rhinosinusitis",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Im Zusammenhang mit einer akuten Rhinitis k\u00f6nnen benachbarte Strukturen mitbetroffen sein und bakteriell superinfizieren (Otitis media, Sinusitis, periorbitale Zellulitis usw.). Ein eitriger Schnupfen stellt keine Indikation f\u00fcr eine Antibiotikatherapie dar. Auch die unkomplizierte Otitis media muss jenseits der ersten 2 Lebensjahre bei ansonsten gesunden Kindern nicht prim\u00e4r antibiotisch behandelt werden, sondern spricht h\u00e4ufig gut auf symptomatische Ma\u00dfnahmen (Ibuprofen, Paracetamol, abschwellende Nasentropfen) mit einer hohen Selbstheilungsrate an (Evidenzgrad A). Dauert eine akut-infekti\u00f6se Rhinitis l\u00e4nger als 10 Tage, sind differenzialdiagnostische \u00dcberlegungen ratsam (v. a. Allergien, Fremdk\u00f6rper).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Akute infekti\u00f6se Rhinitis ::: Akute Rhinitis und Rhinosinusitis",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Da die Pneumatisierung der Sch\u00e4delluftr\u00e4ume erst mit zunehmendem Alter erfolgt, pr\u00e4sentieren sich infekti\u00f6se Entz\u00fcndungen der Nasennebenh\u00f6hlen je nach Lebensalter unterschiedlich. Kieferh\u00f6hlen und Siebbeinzellen sind schon fr\u00fch angelegt, w\u00e4hrend Keilbein- und Stirnh\u00f6hlen bei den meisten Kindern erst im Vorschul- bzw. Schulalter pneumatisieren und erst dann eine Sinusitis entstehen kann. Typischerweise folgt sie auf eine Erk\u00e4ltung \u2013 selten kann sie auch von dentalen Prozessen ausgehen und wird durch Grunderkrankungen (Immundefizienz, zili\u00e4re Dysfunktion, CF) beg\u00fcnstigt. Das bakterielle Erregerspektrum umfasst v. a. Pneumokokken, Haemophilus influenzae und Moraxella catarrhalis, seltener A-Streptokokken, bei Abwehrschwachen auch Feuchtkeime (z. B. Pseudomonaden) oder Pilze wie Aspergillen. Der Nachweis von Staphylococcus aureus zeigt eher eine Besiedelung der Nase, denn die Ursache einer Rhinosinusitis an (Evidenzgrad B).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Entz\u00fcndungen der Nasennebenh\u00f6hlen ::: Akute Rhinitis und Rhinosinusitis",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Bedeutung von Antibiotika bei der akuten Rhinosinusitis ist umstritten, und Studien ergaben bei unkomplizierten Verl\u00e4ufen unter symptomatischen Ma\u00dfnahmen Spontanheilungsraten bis zu 80 % (Evidenzgrad A, B; [4]). Indiziert ist eine Antibiotikatherapie bei Symptompersistenz (Sekretstau, nasale Obstruktion) \u00fcber 7 bis 10 Tage, schweren Verl\u00e4ufen (Fieber > 39 \u00b0C, eitriges Nasensekret, Gesichtsschmerz) an 3 bis 4 aufeinanderfolgenden Tagen oder biphasischem Verlauf mit erneuter Symptomzunahme nach Besserung der Erk\u00e4ltungssymptomatik. Unver\u00e4ndert ist, wie auch bei der Otitis media, Amoxicillin Mittel der Wahl; alternativ k\u00f6nnen Cefuroximaxetil oder Clarithromycin (cave: Resistenzentwicklung bei zu breiter Anwendung!) angewandt werden. Bei Nichtansprechen kann mit Amoxicillin/Clavulans\u00e4ure oder Ceftriaxon eskaliert werden ([4], Evidenzgrad A, B).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 212,
                    "mention": "4",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 833,
                    "end": 834,
                    "mention": "4",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "section": "Entz\u00fcndungen der Nasennebenh\u00f6hlen ::: Akute Rhinitis und Rhinosinusitis",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Sie treten typischerweise in Regionen auf, deren Lymphknoten den Nasopharynx, die paranasalen Sinus, das Mittelohr, die Z\u00e4hne oder benachbarte Knochen drainieren. Retropharyngealabszesse sind insbesondere bei jungen Kindern h\u00e4ufiger, da sich die hierf\u00fcr relevanten lymphatischen Gewebe mit zunehmender immunologischer Ausreifung zur\u00fcckbilden und atrophieren. Es besteht eine Wendigkeit zum m\u00e4nnlichen Geschlecht (m\u00e4nnlich zu weiblich 2:1), das mediane Manifestationsalter liegt bei rund 34 Lebensmonaten. ",
            "cite_spans": [],
            "section": "Retro- und Parapharyngealabszesse ::: Infektionen des Oropharynx",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Diagnosestellung erfolgt \u00fcblicherweise \u00fcber Computertomographien (CT; Treffsicherheit 68 %). Typische Leitsymptome sind Fieber, Halsschmerzen, Tortikollis und Nackenschmerz, bei j\u00fcngeren Kindern kann auch ein toxisches Erscheinungsbild imponieren. In bis zu 10 % der F\u00e4lle entwickelt sich eine Obstruktion der oberen Atemwege. Weitere m\u00f6gliche klinische Zeichen sind pharyngeale Vorw\u00f6lbung, Tonsillenverlagerung sowie vermehrter Speichelfluss. ",
            "cite_spans": [],
            "section": "Retro- und Parapharyngealabszesse ::: Infektionen des Oropharynx",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Typische verursachende Erreger sind \u03b2-h\u00e4molysierende Gruppe-A-Streptokokken, Staphylococcus aureus (bis zu 30 % methicillinresistent), Moraxella catarrhalis, nicht typisierbare H\u00e4mophilusarten, selten auch fakultativ pathogene Keime der oropharyngealen Flora. Durch eine fr\u00fchzeitige antibiotische Intervention (z. B. Clindamycin) kann eine prim\u00e4re chirurgische Intervention verhindert werden (Evidenzgrad C).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Retro- und Parapharyngealabszesse ::: Infektionen des Oropharynx",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Eine Beeintr\u00e4chtigung der Atemwege wird insbesondere im ersten Lebensjahr beobachtet. ",
            "cite_spans": [],
            "section": "Retro- und Parapharyngealabszesse ::: Infektionen des Oropharynx",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Da in diesen F\u00e4llen die endotracheale Intubation durch entz\u00fcndungsbedingte Ver\u00e4nderungen der Anatomie schwierig sein kann, ist eine Narkosevorbereitung unter p\u00e4diatrisch-intensivmedizinischen Kautelen sinnvoll (Evidenzgrad B).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Retro- und Parapharyngealabszesse ::: Infektionen des Oropharynx",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Auch bei jungen Kindern sollten geblockte Tuben Anwendung finden, um ein Aspirieren des freitretenden Eiters zu verhindern. F\u00fcr einen Einsatz von systemischen Steroiden gibt es keine belegte Wirksamkeit. Mehr als 2/3 der Retropharyngealabszesse enthalten \u03b2-Laktamase bildende Organismen, oft auch Anaerobier, was bei der Antibiotikatherapie ber\u00fccksichtigt werden sollte. ",
            "cite_spans": [],
            "section": "Retro- und Parapharyngealabszesse ::: Infektionen des Oropharynx",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Insbesondere bei j\u00fcngeren Patienten ist eine deszendierende Mediastinitis \u2013 speziell bei methicillinresistentem Staphylococcus aureus \u2013 beschrieben, die eine schwierige Prognose hat (Mortalit\u00e4t 15\u201350 %) und eine kalkulierte antibiotische Therapie sowie ein engmaschiges Monitoring des klinischen Verlaufs erfordert.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Retro- und Parapharyngealabszesse ::: Infektionen des Oropharynx",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "1936 beschrieb Lemierre [17] erstmals diese seltene Komplikation von Pharyngotonsillarinfektionen als \u201eanaerobe postanginale Septicaemie\u201c in Verbindung mit Infektionen durch Bacillus funduliformis (heutzutage bekannt als Fusobacterium necrophorum) und Bacillus symbiophiles. Typischerweise kommt es infolge der prutriden Pharyngotonsillarinfektion zu einer Thrombophlebitis mit septischer Embolie durch normalerweise saprophytische Anaerobier, wobei die septik\u00e4mische Phase typischerweise 4 bis 5 Tage nach Beginn der Halsschmerzen mit Fieberanstieg und Nackensteifigkeit einhergeht, w\u00e4hrend die urspr\u00fcngliche pharyngotonsillare Symptomatik schon r\u00fcckl\u00e4ufig sein kann. Es kann zur Thrombose der ipsilateralen V. jugularis interna kommen, ebenso auch zu einer Streuung in die Lunge, septischer Arthritis und Osteomyelitis, Meningitis, Leber-, Nieren- und Hautabszessen. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 25,
                    "end": 27,
                    "mention": "17",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "section": "Lemierre-Syndrom ::: Seltene, aber wissenswerte Besonderheiten ::: Infektionen des Oropharynx",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Das Lemierre-Syndrom tritt typischerweise bei vorher gesunden Jugendlichen auf, es sind aber auch F\u00e4lle bei S\u00e4uglingen und Kleinkindern beschrieben. Nachdem die auch als vergessene Krankheit beschriebene Komplikation mit der Verf\u00fcgbarkeit von Breitspektrumantibiotika kaum noch beobachtet wurde, wird sie mit der zunehmenden Zahl chronisch Kranker und Abwehrschwacher in den letzten Jahren wieder vermehrt beschrieben. Bei unklaren septischen Krankheitsbildern sollte daher immer eine Inspektion des \u00e4u\u00dferen sowie des inneren Halses erfolgen. ",
            "cite_spans": [],
            "section": "Lemierre-Syndrom ::: Seltene, aber wissenswerte Besonderheiten ::: Infektionen des Oropharynx",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Behandlung umfasst i.v. hochdosiertes Penizillin mit Metronidazol oder Clindamycin allein, jeweils \u00fcber 2 bis 6 Wochen, sowie ggf. Heparinisierung (Evidenzgrad C).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Lemierre-Syndrom ::: Seltene, aber wissenswerte Besonderheiten ::: Infektionen des Oropharynx",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Es handelt sich um eine diffuse Infektion des Submandibular- und Sublingualraums mit reduziertem Allgemeinzustand, starken Schmerzen, Fieber und Dysphagie bis hin zur Atemwegsobstruktion. Sie steht typischerweise mit Zahnkaries, Sichelzellkrankheit, Abwehrschw\u00e4che und Verletzungen im Kopf-Hals-Bereich in Verbindung und wird durch Staphylokokken, \u03b1-h\u00e4molysierende Streptokokken und Anaerobier (Bacteroides, Peptokokken, Peptostreptokokken) hervorgerufen. ",
            "cite_spans": [],
            "section": "Ludwig-Angina (Angina gangraenosa) ::: Seltene, aber wissenswerte Besonderheiten ::: Infektionen des Oropharynx",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die antibiotische Therapie kann mit Metronidazol und/oder \u03b2-Laktamase-stabilen \u03b2-Laktam-Antibiotika erfolgen, bei Penizillinunvertr\u00e4glichkeit mit Clindamycin. Bei ausgepr\u00e4gten Gewebsschwellungen k\u00f6nnen Glukokortikoide erwogen werden, bei entsprechenden Eiteransammlungen die chirurgische Drainage (Evidenzgrad B).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Ludwig-Angina (Angina gangraenosa) ::: Seltene, aber wissenswerte Besonderheiten ::: Infektionen des Oropharynx",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die rekurrierende Larynxpapillomatose wird durch das humane Papillomavirus (HPV, typischerweise Typen 1 und 11) hervorgerufen, welches auch 90 % der Genitalwarzen verursacht. Rund 25 % aller Frauen im geb\u00e4rf\u00e4higen Alter tragen HPV in ihrem Genitaltrakt, und eine In-Utero-\u00dcbertragung ist beschrieben, sodass durch einen Kaiserschnitt allenfalls eine Transmissionsverminderung erreicht werden kann. Die seltene Larynxpapillomatose hat eine Pr\u00e4valenz von 3\u20135 auf 100.000 und kann sich bis in die tiefen Atemwege ausdehnen. ",
            "cite_spans": [],
            "section": "Larynxpapillomatose ::: Larynx",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Typischerweise beginnt die klinische Pr\u00e4sentation mit Heiserkeit und schreitet langsam voran, bei HPV-Typ 11 sind deutlich fulminantere Verl\u00e4ufe beschrieben. ",
            "cite_spans": [],
            "section": "Larynxpapillomatose ::: Larynx",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "An Therapieoptionen sind Laserablationen oder endoskopische Mikrod\u00e9bridements beschrieben, adjuvant Interferon, Ribavirin und Aciclovir (Evidenzgrad C). In den letzten Jahren wird in therapierefrakt\u00e4ren F\u00e4llen auch zunehmend intral\u00e4sional Cidofovir instilliert, bei intrapulmonalem Befall auch systemisch (Evidenzgrad C). Im Tierversuch wurde eine m\u00f6glicherweise erh\u00f6hte Karzinogenese gezeigt, die \u00dcbertragbarkeit dieses Risikos auf den Menschen ist unklar [28]. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 458,
                    "end": 460,
                    "mention": "28",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "section": "Larynxpapillomatose ::: Larynx",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Mit der Verf\u00fcgbarkeit der quadrivalenten HPV-Impfung gegen die Serotypen 6, 11, 16 und 18 bleibt zu hoffen, dass die Krankheit zunehmend zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden wird.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Larynxpapillomatose ::: Larynx",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Mit der Schutzimpfung gegen Haemophilus influenzae Typ B wurde der Haupterreger der akuten Epiglottitis weitgehend ausgerottet. Vereinzelt noch beobachtete F\u00e4lle werden durch Haemophilus parainfluenzae, Gruppe-A-Streptokokken, Pneumokokken oder Staphylokokken, bei immunsupprimierten Patienten auch durch Candida spp., Herpes-simplex-Virus Typ 1, Varicella-zoster- und Parainfluenzavirus verursacht. ",
            "cite_spans": [],
            "section": "Epiglottitis ::: Larynx",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Bei entsprechenden Hinweisen ist eine akute Epiglottitis in Betracht zu ziehen",
            "cite_spans": [],
            "section": "Epiglottitis ::: Larynx",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Bei hoch fiebernden schwerkranken Kindern mit Dysphagie, vermehrtem Speichelfluss, \u00c4ngstlichkeit und typischer Sitzposition (extendierter Kopf mit vorgebeugtem Sitz und Abst\u00fctzen mit den Armen) ist auch heute noch eine akute Epiglottitis zu ber\u00fccksichtigen (Tab. 3). In diesem Fall sollte eine inhalative Narkoseeinleitung unter Notfalltracheotomiebereitschaft und Gabe von Breitspektrumantibiotika erfolgen (Evidenzgrad B).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Epiglottitis ::: Larynx",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 258,
                    "end": 264,
                    "mention": "Tab. 3",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "In unklaren F\u00e4llen kann eine seitliche R\u00f6ntgenaufnahme des Halses (sog. Daumenzeichen) hilfreich sein, keinesfalls sollte aber eine Bildgebung die Sicherstellung des Atemwegs verz\u00f6gern; die Diagnose muss im Zweifelsfall klinisch gestellt werden. ",
            "cite_spans": [],
            "section": "Epiglottitis ::: Larynx",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Bei der Wahl eines Antibiotikums sind lokale Resistenzen zu ber\u00fccksichtigen; ein Drittgenerationszephalosporin oder ein \u03b2-Laktamase-stabiles Penizillin sind Mittel der Wahl. \u00dcber die Rolle systemischer Steroide gibt es eine fortbestehende Kontroverse \u2013 nach Studienlage haben sie allerdings keinen Einfluss auf die Notwendigkeit und die Dauer einer Intubation, eine intensivmedizinische oder Krankenhausbehandlung [11]. In klinischen Studien [11] ergaben sich sogar Hinweise auf einen verl\u00e4ngerten Krankenhausaufenthalt bei Steroidanwendung, was allerdings dahingehend Ausdruck eines Selektionsbias sein kann, dass schwerer kranke Patienten Steroide erhielten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 415,
                    "end": 417,
                    "mention": "11",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 443,
                    "end": 445,
                    "mention": "11",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "section": "Epiglottitis ::: Larynx",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Sie k\u00f6nnen vernebelt werden (Budesonid 2 mg), rektal, intramuskul\u00e4r oder bei Vorhandensein einer Verweilkan\u00fcle auch i.v. verabreicht werden. H\u00e4ufig Anwendung findet Prednisolon [1 mg/kgKG (KG: K\u00f6rpergewicht)], f\u00fcr Dexamethason (0,15\u20130,6 mg/kgKG) spricht seine lange Halbwertszeit (antientz\u00fcndliche Wirkung bis zu 72 h). Eine einmalige Verabreichung scheint hinreichend zu sein ([7], Tab. 6).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 379,
                    "end": 380,
                    "mention": "7",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "section": "Glukokortikoide  ::: Allergisches und virales Krupp-Syndrom ::: Krupp ::: Trachea",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 383,
                    "end": 389,
                    "mention": "Tab. 6",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Vernebeltes Epinephrin hat eine Wirkdauer von bis zu 2 h und verk\u00fcrzte in Studien signifikant die Krankenhausbehandlung (Evidenzgrad A; Tab. 6, [30]). Razemisches Epinephrin 2,25 % (0,05 ml/kgKG) scheint genauso wirksam zu sein wie das \u00fcblicherweise verf\u00fcgbare L-Epinephrin (1:1000 verd\u00fcnnt, 0,5 ml/kgKG), allerdings h\u00e4lt die Wirkung von L-Epinephrin tendenziell l\u00e4nger an, und eine systematische \u00dcbersichtsarbeit kam zu dem Ergebnis, dass 3\u20135 ml reines 1:1000 verd\u00fcnntes L-Epinephrin sicher und wirksam sind [2, 29]. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 145,
                    "end": 147,
                    "mention": "30",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 510,
                    "end": 511,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 513,
                    "end": 515,
                    "mention": "29",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "section": "Epinephrin  ::: Allergisches und virales Krupp-Syndrom ::: Krupp ::: Trachea",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 136,
                    "end": 142,
                    "mention": "Tab. 6",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Obwohl die Adrenalininhalation in systematischen Studien [2] ebenfalls als sicher beurteilt wurde, gibt es klinische Beobachtungen, dass die therapeutisch wirksame Vasokonstriktion \u00fcber einen nachfolgenden Rebound zu einer Verschlechterung der Atemwegssituation mit kritischer Atemwegsverlegung f\u00fchren kann. Daher sollte Adrenalin bei instabilen Kindern nicht im ambulanten Kontext inhaliert werden. Im Zweifelsfall kann auch bei schweren Verl\u00e4ufen eines vermutlich viralen Krupps eine zus\u00e4tzliche Antibiotikatherapie in Erw\u00e4gung gezogen werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 58,
                    "end": 59,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "section": "Epinephrin  ::: Allergisches und virales Krupp-Syndrom ::: Krupp ::: Trachea",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Bei ausbleibender Besserung ist eine Verabreichung von Helium-Sauerstoff-Gemisch (Heliox) zu erw\u00e4gen (Evidenzgrad C). Sollte eine endotracheale Intubation n\u00f6tig sein, ist diese unter maximalen Sicherheitskautelen und HNO-Tracheotomiebereitschaft durchzuf\u00fchren. Zur Einleitung sind nichtirritierende Inhalationsnarkotika wie Sevofluran oder Halothan zu bevorzugen. Endotrachealtuben sollten eine Gr\u00f6\u00dfe unter der altersbezogen erwarteten Gr\u00f6\u00dfe bereitgehalten werden. Ein im Verlauf zunehmendes Beatmungsleck zeigt einen R\u00fcckgang der subglottischen Schwellung. ",
            "cite_spans": [],
            "section": "Weitere Ma\u00dfnahmen ::: Allergisches und virales Krupp-Syndrom ::: Krupp ::: Trachea",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Sollte der klinische Verlauf \u00fcber 48 h keine deutliche Stabilisierung zeigen, sind weitere Steroidgaben zu erw\u00e4gen, \u00fcblicherweise kommt es zur Ausheilung binnen 1 Woche. ",
            "cite_spans": [],
            "section": "Weitere Ma\u00dfnahmen ::: Allergisches und virales Krupp-Syndrom ::: Krupp ::: Trachea",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Differenzialdiagnostisch sind Fremdk\u00f6rperaspirationen, Epiglottitis, bakterielle Tracheitis, Tonsillitis und Peritonsillar- sowie Retropharyngealabszesse und bei Erk\u00e4ltungen dekompensierende Tracheobronchomalazie oder vaskul\u00e4re Kompressionssyndrome zu ber\u00fccksichtigen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Differenzialdiagnose ::: Allergisches und virales Krupp-Syndrom ::: Krupp ::: Trachea",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Pr\u00e4ventivmedizinisch findet die gut wirksame, ab dem vollendeten 2. Lebensjahr zugelassene nasale mukosale Grippeimpfung (LAIV) Einsatz. Klinische Beobachtungen aus L\u00e4ndern mit einem breiten Einsatz derselben zeigen im Rahmen der Verhinderung akuter viraler Atemwegsinfektionen benefit\u00e4re Nebeneffekte [8].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 303,
                    "end": 304,
                    "mention": "8",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "section": "Pr\u00e4vention ::: Allergisches und virales Krupp-Syndrom ::: Krupp ::: Trachea",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Diese wichtige Differenzialdiagnose zur akuten Epiglottitis und viralen Krupperkrankung r\u00fcckte in den letzten Jahren zunehmend ins Bewusstsein. Eine \u00fcber 10 Jahre durchgef\u00fchrte US-amerikanische Untersuchung untermauert die gro\u00dfe Bedeutung der bakteriellen Tracheitis f\u00fcr klinisch schwere Infektionen der oberen Atemwege bei Kindern [11].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 333,
                    "end": 335,
                    "mention": "11",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "section": "Bakterielle Laryngotracheitis (bakterieller Krupp) ::: Krupp ::: Trachea",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Typisch f\u00fcr bakteriellen Krupp sind Husten, Stridor, Pyrexie und toxischer Aspekt ",
            "cite_spans": [],
            "section": "Bakterielle Laryngotracheitis (bakterieller Krupp) ::: Krupp ::: Trachea",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Durch die erfolgreichen Schutzimpfprogramme gegen Haemophilus influenzae Typ B und die Behandlungsoption von Glukokortikoiden beim viralen Krupp kam es zu einer relativen Zunahme der bakteriellen Tracheitiden bei den p\u00e4diatrisch-intensivmedizinischen Patienten. H\u00e4ufig geht diesen eine Erk\u00e4ltungskrankheit voran, Kinder mit bakteriellem Krupp imponieren allerdings durch Husten, Stridor, Pyrexie und toxischen Aspekt. Im Fall einer endoskopischen Inspektion finden sich ausgepr\u00e4gte Erytheme, \u00d6deme und z\u00e4he purulente Sekrete, die an Pseudomembranen erinnern k\u00f6nnen. ",
            "cite_spans": [],
            "section": "Bakterielle Laryngotracheitis (bakterieller Krupp) ::: Krupp ::: Trachea",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Mikrobiologisch steht Staphylococcus aureus im Vordergrund, aber auch Streptococcus pneumoniae, Gruppe-A-Streptokokken, nichtbekapselte Haemophilus spp. und Moraxella catarrhalis kommen als Erreger in Frage. Interessanterweise geht die durch Moraxella catarrhalis bedingte Laryngotracheitis mit einer erh\u00f6hten Intubationsrate einher [21] und wird h\u00e4ufig in Gesellschaft mit Influenza A oder B beobachtet, was ebenfalls die Bedeutung einer Immunisierung auch gesunder Kinder gegen Influenzaviren untermauert.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 334,
                    "end": 336,
                    "mention": "21",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "section": "Bakterielle Laryngotracheitis (bakterieller Krupp) ::: Krupp ::: Trachea",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Der bakterielle Krupp wird antibiotisch mit einem staphylokokkenwirksamen Drittgenerationszephalosporin behandelt. Glukokortikoide haben keine nachgewiesene Wirksamkeit, vielmehr k\u00f6nnen sie bei der Entwicklung einer Sepsis mit Pneumonie und Atemnotsyndrom aggravieren. Bei respiratorischer Verschlechterung ist eine endotracheale Intubation unter fiberoptischer Endoskopie und HNO-Tracheotomiebereitschaft angezeigt. In diesem Rahmen kann auch eine Bronchialtoilette erfolgen, die seltenen F\u00e4lle von exsudativen Pseudomembranen (exsudative Tracheitis) k\u00f6nnen ein bronchoskopisches D\u00e9bridement erfordern (cave Perforation).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Bakterielle Laryngotracheitis (bakterieller Krupp) ::: Krupp ::: Trachea",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Ungeachtet der Erfolge laufender Impfprogramme bleibt Diphtherie weltweit ein Problem. Die durch Corynebacterium diphtheria und Corynebacterium ulcerans hervorgerufene Erkrankung beginnt \u00fcblicherweise mit krupp\u00f6sen Beschwerden, Husten und Halsschmerzen mit Voranschreiten zu einem septischen Krankheitsbild mit disseminierter intravasaler Koagulation und Nierenversagen, Erstickungsanf\u00e4llen durch die Pseudomembranen im oberen Atemwegstrakt, Exotoxinaussch\u00fcttung mit L\u00e4hmungserscheinungen, kardialer Beeintr\u00e4chtigung mit Erregungsleitungsst\u00f6rungen und Myokardversagen, Nebennierenrindeninsuffizienz mit endokrinologischem Dekompensieren bis hin zum Versterben. Schon in der ersten Erkrankungswoche k\u00f6nnen Elektrokardiogrammauff\u00e4lligkeiten imponieren, die Inzidenz von begleitenden Kardiomyopathien betr\u00e4gt bis zu 20 % mit einer Mortalit\u00e4t von bis zu 50 % [15]. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 856,
                    "end": 858,
                    "mention": "15",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "section": "Diphtherie (diphtherischer Krupp) ::: Krupp ::: Trachea",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Auch heute noch ist die Diphtherie selbst unter ad\u00e4quater Behandlung mit einer Mortalit\u00e4t von bis zu 10 % vergesellschaftet. ",
            "cite_spans": [],
            "section": "Diphtherie (diphtherischer Krupp) ::: Krupp ::: Trachea",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Das Vorhandensein von Pseudomembranen und der sog. C\u00e4sarenhals sind klinische Vorhersagezeichen f\u00fcr die Entwicklung einer Kardiomyopathie [15]. Die Behandlung umfasst unver\u00e4ndert die Gabe von spezifischem Antitoxin, hochdosiertem Penizillin oder Makrolidantibiotika und i.v. Hydrokortison bei ausgepr\u00e4gtem Hals\u00f6dem. Bei kritischer Obstruktion der Atemwege durch Pseudomembranen ist eine Tracheotomie in Erw\u00e4gung zu ziehen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 139,
                    "end": 141,
                    "mention": "15",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "section": "Diphtherie (diphtherischer Krupp) ::: Krupp ::: Trachea",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Auch wenn in Europa die Diphtherie durch Immunisierungsprogramme weitgehend unter Kontrolle ist, werden immer wieder eingeschleppte F\u00e4lle aus nichtindustrialisierten L\u00e4ndern beobachtet, sodass das Krankheitsbild unver\u00e4ndert bekannt sein muss und auch eine konsequente Immunisierung der in unseren Breitengraden lebenden Bev\u00f6lkerung weiterhin angezeigt ist.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Diphtherie (diphtherischer Krupp) ::: Krupp ::: Trachea",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Urs\u00e4chlich sind zwar rund 200 Viren mit je nach Patientenalter unterschiedlicher Verteilung, aber selbst in Studien gelingt in bis zu 30 % der F\u00e4lle kein Erregernachweis [9]. Eine in Finnland an akut erk\u00e4lteten, durchschnittlich 2-j\u00e4hrigen, in Kindertagesst\u00e4tten betreuten Kindern durchgef\u00fchrte Studie zeigte Rhinovirus als h\u00e4ufigsten Erreger (71 %), gefolgt von humanen Bocaviren (HBoV; 14 %), Adenovirus (12 %), Enterovirus (10 %), Coronavirus (6 %), Influenzaviren (6 %), RSV (4 %), Parainfluenzavirus (4 %) und humanes Metapneumovirus (hMPV; 2 %; [20]). Damit sind zwar unver\u00e4ndert Rhinoviren f\u00fcr den Hauptanteil der Erk\u00e4ltungskrankheiten urs\u00e4chlich, aber auch neuere Viren wie hMPV, Bocavirus oder neue Coronaviren spielen zunehmend eine Rolle. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 172,
                    "mention": "9",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 552,
                    "end": 554,
                    "mention": "20",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "section": "Erreger und Pathogenese ::: Erk\u00e4ltungskrankheiten bei Kindern",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend in der n\u00f6rdlichen Hemisph\u00e4re RSV und Influenza von Januar bis M\u00e4rz dominieren, k\u00f6nnen Parainfluenzaviren auch im Herbst und Fr\u00fchwinter vorherrschen. Rhinoviren werden ganzj\u00e4hrig nachgewiesen, mit Gipfeln im Herbst, aber auch kleinen Ausbr\u00fcchen im Fr\u00fchjahr (Tab. 5). Bei der \u00dcbertragung sind Aerosole sowie kontaminierte H\u00e4nde relevant.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Erreger und Pathogenese ::: Erk\u00e4ltungskrankheiten bei Kindern",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 265,
                    "end": 271,
                    "mention": "Tab. 5",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Pathogenetisch werden Erk\u00e4ltungen durch eine komplexe Interaktion replizierender Viren und entz\u00fcndlicher Reaktionen verursacht. Rhinoviren beispielsweise besiedeln die vordere Nasenschleimhaut und das Auge, wandern durch den Ductus nasolacrimalis zu den Adenoiden, dringen in die Epithelzellen ein und vermehren sich dort binnen 8\u201310 h nach der Ansteckung. Die Erk\u00e4ltungssymptome resultieren v. a. aus Vasodilatation (sog. Flie\u00dfschnupfen) und vermehrter Gef\u00e4\u00dfdurchl\u00e4ssigkeit, aber auch aus einem Befall der Sinus und tieferen Atemwege. Von praktischer Relevanz ist, dass nur 75 % der Infizierten klinische Erk\u00e4ltungssymptome entwickeln, aber infekti\u00f6s sind; dies unterstreicht die Wichtigkeit konsequenter Hygiene zur Erk\u00e4ltungsjahreszeit [9].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 740,
                    "end": 741,
                    "mention": "9",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "section": "Erreger und Pathogenese ::: Erk\u00e4ltungskrankheiten bei Kindern",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Der klinische Verlauf variiert zwar mit dem urs\u00e4chlichen Virus, allgemein aber nehmen die Beschwerden \u00fcber 2 bis 3 Tage zu, um danach bis zum 7. Erkrankungstag abzuklingen. Junge Kinder k\u00f6nnen bis zu 2 Wochen krank sein, eine Influenza kann in allen Altersgruppen 3 bis 4 Wochen dauern.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Klinik ::: Erk\u00e4ltungskrankheiten bei Kindern",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Eine Pharyngitis ist oft das erste Symptom, gefolgt von verstopfter Nase, Schnupfen und Husten. W\u00e4hrend die Halsschmerzen bei viraler Genese meist rasch wieder verschwinden, kann die anfangs w\u00e4ssrige Rhinorrh\u00f6 zunehmend purulent werden, was in der Regel kein Ausdruck einer behandlungsbed\u00fcrftigen bakteriellen Infektion ist. Moderates Fieber begleitet h\u00e4ufig den Krankheitsverlauf; hohes Fieber, Lymphknotenschwellungen, starke Kopfschmerzen, produktiver Husten und mehr als 2 Wochen andauernde Symptome sollten an Komplikationen denken lassen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Klinik ::: Erk\u00e4ltungskrankheiten bei Kindern",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend bei \u00e4lteren Kindern banale Erk\u00e4ltungen meist typische klinische Bilder (Rhinitis, Pharyngitis, Tracheobronchitis) bieten und manchmal allergische Erkrankungen der oberen Atemwege Mischbilder generieren k\u00f6nnen, kann bei jungen Kindern die Abgrenzung zu invasiven bakteriellen Infektionen schwerer fallen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Klinik ::: Erk\u00e4ltungskrankheiten bei Kindern",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Obwohl banale Erk\u00e4ltungen meist selbstlimitierende kurze Verl\u00e4ufe nehmen, k\u00f6nnen begleitende oder aufpfropfende bakterielle Infektionen auftreten. Bei Kindern steht dabei mit rund 20 % die akute Otitis media, die als Ausdruck einer Tubenfunktionsst\u00f6rung 3 bis 4 Tage nach Erk\u00e4ltungsbeginn auftritt, im Vordergrund [14]. Andere nennenswerte Komplikationen sind bakterielle Sinusitiden (bei bis zu 2 % der Erk\u00e4ltungen), Pneumonien (oft als viral-bakterielle Mischinfektion) und Asthmaanf\u00e4lle.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 315,
                    "end": 317,
                    "mention": "14",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "section": "Komplikationen ::: Erk\u00e4ltungskrankheiten bei Kindern",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "In Anbetracht der komplexen viralen \u00c4tiologie sind Behandlungsans\u00e4tze im Wesentlichen symptomatisch. Antibiotika sind bei banalen Erk\u00e4ltungen meist entbehrlich und k\u00f6nnen keine Komplikationen verhindern, tragen aber zu bakteriellen Resistenzen bei.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Therapie ::: Erk\u00e4ltungskrankheiten bei Kindern",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Selbstmedikationspr\u00e4parate haben ein erhebliches Gef\u00e4hrdungspotenzial ",
            "cite_spans": [],
            "section": "Therapie ::: Erk\u00e4ltungskrankheiten bei Kindern",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Allj\u00e4hrlich zur Winterzeit erhalten rund 10 % der kindlichen Normalbev\u00f6lkerung Selbstmedikationspr\u00e4parate, die h\u00e4ufig Antipyretika, Antitussiva, Antikongestiva, Expektoranzien oder Antihistaminika enthalten. F\u00fcr die meisten dieser Pr\u00e4parate gab es nie Dosisfindungsstudien, sondern die Dosierungsempfehlungen wurden gewichtsadaptiert von Erwachsenendosierungen abgeleitet. Solche Substanzen haben ihrerseits ein erhebliches Gef\u00e4hrdungspotenzial durch \u00dcberdosierungen, Neben- und Wechselwirkungen und sind der h\u00e4ufigste Vorstellungsgrund f\u00fcr Medikamentenunvertr\u00e4glichkeiten bei Kindern \u00fcberhaupt. In den USA wird deshalb von Erk\u00e4ltungsselbstmedikation bei unter 6-J\u00e4hrigen abgeraten [6].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 683,
                    "end": 684,
                    "mention": "6",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "section": "Therapie ::: Erk\u00e4ltungskrankheiten bei Kindern",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Eltern sollten nicht nur \u00fcber die potenziellen Risiken von Erk\u00e4ltungsmitteln bei Kindern aufgekl\u00e4rt werden, sondern auch bez\u00fcglich der strittigen Wirksamkeitsnachweise. Zu Wirksamkeit von Erk\u00e4ltungsselbstmedikationen gibt es mittlerweile Cochrane-Analysen nach den Kriterien der evidenzbasierten Medizin. In Metaanalysen konnte keine Wirksamkeit von Selbstmedikationspr\u00e4paraten bei ambulant behandelten Kindern mit viralen Erk\u00e4ltungsepisoden nachgewiesen werden [25, 27]. Prim\u00e4re Endpunkte waren Dauer und Schweregrad des Hustens, Sputumproduktion, nasale Verstopfung und Einsch\u00e4tzung des Kinderarztes. Bei Erk\u00e4ltungen hatten Dekongestiva und Antihistaminika bei insbesondere jungen Kindern im Plazebovergleich keine nachgewiesene Wirksamkeit [3, 12]. Auch f\u00fcr Hustenblocker ist die Datenlage d\u00fcnn; die American Academy of Pediatrics r\u00e4t von Kodein oder Dextromethorphan enthaltenden Hustenmitteln ab.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 463,
                    "end": 465,
                    "mention": "25",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 467,
                    "end": 469,
                    "mention": "27",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 744,
                    "end": 745,
                    "mention": "3",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 747,
                    "end": 749,
                    "mention": "12",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "section": "Therapie ::: Erk\u00e4ltungskrankheiten bei Kindern",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "In einer aktuellen nordamerikanischen \u00dcbersichtsarbeit zu therapeutischen Ans\u00e4tzen bei erk\u00e4ltungskranken Kindern konnte keine Wirksamkeit f\u00fcr inhalative oder orale Steroide sowie Echinaceapr\u00e4parate belegt werden [19]. Therapeutisch wirksam waren Vaporub\u00ae (\u00e4therisches Kombinationspr\u00e4parat aus Kamille, Eukalyptus und Menthol), Zinksulfat, Buchweizenhonig und Pelargonienwurzelextrakte (Umckaloabo\u00ae, Kaloba\u00ae). Andere Therapieoptionen sind Honig, Kochsalzl\u00f6sung (sog. Meerwassersp\u00fclung), Vitamin C, Echinacea und Zink [23]. In p\u00e4diatrischen Studien war Honig bei der Verminderung von Husten etablierten Hustenblockern (Dextromethorphan, Diphenhydramin) \u00fcberlegen [18, 22] und stellt eine sinnvolle Behandlungsoption dar, sollte allerdings wegen der Gefahr des S\u00e4uglingsbotulismus erst jenseits des ersten Lebensjahres Einsatz finden. Kochsalzsp\u00fclungen k\u00f6nnen muko- und sekretolytisch wirken, und Gurgeln mit warmer Kochsalzl\u00f6sung hilft auch bei Halsschmerzen [24]. Insbesondere bei jungen Kindern kann auch physiologische Kochsalzl\u00f6sung oder Muttermilch in die Nase eingetr\u00e4ufelt werden (Evidenzgrad C). Vitamin C zeigte in einer aktuellen Cochrane-Analyse bei Kindern kein therapeutisches Potenzial, spielt aber bei der Vorbeugung eine gewisse Rolle [10]. Eine gewisse prophylaktische Wirkung lie\u00df sich f\u00fcr Zinksulfat (antiviral), Nasensp\u00fclung mit physiologischer Kochsalzl\u00f6sung sowie das Kombinationspr\u00e4parat Chizukit (Echinacea, Vitamin C und Propolis) zeigen [5]. Bei 2- bis 10-J\u00e4hrigen lie\u00df sich w\u00e4hrend der Erk\u00e4ltungssaison mit prophylaktisch t\u00e4glich 5 mg Zinksulfat eine Verminderung der H\u00e4ufigkeit und Schwere von Erk\u00e4ltungserkrankungen erreichen [16].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 213,
                    "end": 215,
                    "mention": "19",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 517,
                    "end": 519,
                    "mention": "23",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 662,
                    "end": 664,
                    "mention": "18",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 666,
                    "end": 668,
                    "mention": "22",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 958,
                    "end": 960,
                    "mention": "24",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1250,
                    "end": 1252,
                    "mention": "10",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1462,
                    "end": 1463,
                    "mention": "5",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1654,
                    "end": 1656,
                    "mention": "16",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "section": "Therapie ::: Erk\u00e4ltungskrankheiten bei Kindern",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "\nInfektionserkrankungen der oberen Atemwege z\u00e4hlen zu den h\u00e4ufigsten Gr\u00fcnden f\u00fcr eine kinder\u00e4rztliche Konsultation und sollten eine topographisch-symptomorientierte Herangehensweise erfahren.Erk\u00e4ltungen sind in der Regel selbstlimitierende Erkrankungen, nur manchmal treten bakterielle Komplikationen (meist akute Otitis media) auf.Virusinfektionen stehen im Vordergrund, \u00fcber seltene \u2013 aber schwer verlaufende \u2013 bakterielle Krankheitsbilder m\u00fcssen sich die behandelnden \u00c4rzte bewusst sein.Bei der Therapie klassischer Erk\u00e4ltungskrankheiten ist eine medikament\u00f6se Polypragmasie zu vermeiden. Antibiotika werden oft auf Wunsch der Eltern eingesetzt; hier sollte auf mangelnde Sinnhaftigkeit und potenzielle Risiken hingewiesen werden. Antibiotika sind in Abwesenheit von Grunderkrankungen meistens entbehrlich, ihr Einsatz sollte kalkuliert erfolgen.Selbstmedikationspr\u00e4parate f\u00fcr Erk\u00e4ltungen sind v. a. bei Kindern von fraglichem Nutzen und bergen Risiken.Mit der Verf\u00fcgbarkeit von Schutzimpfungsprogrammen konnten Diphtherie und Haemophilus-influenzae-Typ-B-Erkrankungen sowie Pneumokokkeninfektionen erheblich zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden, die neue nasale mukosale Kindergrippeimpfung verhei\u00dft zus\u00e4tzliches Pr\u00e4ventionspotenzial.\n",
            "cite_spans": [],
            "section": "Fazit f\u00fcr die Praxis",
            "ref_spans": []
        }
    ],
    "ref_entries": {},
    "back_matter": [],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hemil\u00e4",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hopkins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1542/peds.2006-0692"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hutton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0022-3476(05)81865-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kairys",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kesson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.prrv.2007.07.003"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kneen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1086/425305"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurug\u00f6l",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1080/08035250600603024"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemierre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1936,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(00)57035-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/archpedi.161.12.1140"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Robohm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "JAAPA",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/01720610-201212000-00009"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjornson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruohola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3201/eid1502.081468"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Salomone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.otohns.2004.06.708"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Shadkam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Altern Complement Med",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1089/acm.2009.0311"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Slapak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/archoto.2007.19"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Stevens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "195",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1086/510396"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sutter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Wierzbicka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur Arch Otorhinolaryngol",
            "volume": "268",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00405-011-1599-6"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "title": "The safety of nebulisation with 3 to 5 ml of adrenaline (1:1000) in children: an evidence-based review",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "LS",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanguebsche",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Pediatr (Rio J)",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "193-197",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Clemens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0022-3476(97)70211-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Zooron",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Fashner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF27": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Garbutt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin",
            "volume": "Pediatr",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF28": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Glezen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "202",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1086/657089"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(03)12162-9"
                ]
            }
        }
    }
}