{
    "paper_id": "PMC7080108",
    "metadata": {
        "title": "SARS\u2014ein Lehrst\u00fcck der Infektionsepidemiologie und ein Meisterst\u00fcck moderner Infektionskontrolle",
        "authors": [
            {
                "first": "S.",
                "middle": [],
                "last": "Ewig",
                "suffix": "",
                "email": "ewig@augusta-bochum.de",
                "affiliation": {}
            }
        ]
    },
    "body_text": [
        {
            "text": "Das akute schwere Atemnotsyndrom (SARS) hat in der allgemeinen wie auch in der medizinischen \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Wochen eine starke Aufmerksamkeit auf sich gezogen. War das angesichts der tats\u00e4chlichen Fallzahlen und Mortalit\u00e4t angemessen? Sind andere Epidemien wie die Influenza oder die Tuberkulose nicht relevanter? Anzeichen f\u00fcr eine zwischenzeitlich gewonnene Kontrolle \u00fcber die Epidemie scheinen diesen Schluss zu unterst\u00fctzen. Eine Antwort auf diese Frage sollte jedoch nicht ohne die Beachtung der folgenden \u00dcberlegungen versucht werden.",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Wie mittlerweile feststeht, hat die SARS-Epidemie von der Provinz Guangdong in China ihren Ausgang genommen. Von dort verbreitete sie sich in Hongkong, Taiwan, Kanada (\u00fcberwiegend Toronto), Singapur und Vietnam. Bis zum 5. Juni wurden weltweit 8.454 F\u00e4lle registriert, darunter 8.286 (98%) in diesen \"Kernl\u00e4ndern\". Die \u00fcbrigen F\u00e4lle verteilen sich \u00fcber viele andere L\u00e4nder, einschlie\u00dflich den USA und Europa. In Deutschland wurden 10 F\u00e4lle beobachtet. Diese kleinen Fallzahlen entsprachen offenbar regelm\u00e4\u00dfig importierten Infektionen und wurden selbst nicht zu Ausgangspunkten neuer epidemischer Ausbr\u00fcche. Die Letalit\u00e4t in den Kernl\u00e4ndern betrug 9% (n=785), in den restlichen L\u00e4ndern war sie nur knapp halb so gro\u00df (4%, n=7; (Tabelle 1; http://www.who.int/csr/sars/en/). \n",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 735,
                    "end": 736,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Indexf\u00e4lle der Ausbreitung in die verschiedenen \"Kernl\u00e4nder\" waren medizinisch T\u00e4tige bzw. ihre unmittelbaren Kontaktpersonen. Als \u00dcbertragungsweg liegt somit die Tr\u00f6pfcheninfektion von Mensch zu Mensch nahe, obwohl andere \u00dcbertragungswege nicht ausgeschlossen werden k\u00f6nnen. Als Erreger konnte ein Virus identifiziert werden. Das SARS-Virus konnte molekulargenetisch den Coronaviren zugeordnet werden; es handelt sich allerdings zweifelsfrei um eine neue Mutante (Drosten et al. 2003; Ksiazek et al. 2003). Von seiner Art liegt es zwischen den bei V\u00f6geln und den bei Rindern nachgewiesenen Spezies. Inzwischen ist der Virusnachweis \u00fcber die \"Reverse Transkriptase PCR\" (RT-PCR) und serologisch \u00fcber die indirekte Immunfluoreszenz m\u00f6glich. In einigen F\u00e4llen in Kanada konnte ein zweites Virus gefunden werden, das Metapneumovirus (Drosten et al. 2003; Ksiazek et al. 2003).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 480,
                    "end": 484,
                    "mention": "2003",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 501,
                    "end": 505,
                    "mention": "2003",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 846,
                    "end": 850,
                    "mention": "2003",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 867,
                    "end": 871,
                    "mention": "2003",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Klinisch stellt sich das SARS mit einer akut einsetzenden Symptomatik von Fieber und respiratorischen Symptomen unspezifisch dar (Booth et al. 2003; Poutanen et al. 2003; Tsang et al. 2003). Ein Verdachtsfall wird demnach einzig durch die Exposition konstituiert, n\u00e4mlich durch einen Aufenthalt in einem der \"Kernl\u00e4nder\" innerhalb der letzten 10 Tage oder einen engen Kontakt mit einem SARS-erkrankten Patienten. Ein wahrscheinlicher Fall liegt in dieser Konstellation bei zus\u00e4tzlichem Nachweis pulmonaler Infiltrate im R\u00f6ntgenbild oder jedwedem Fall von ARDS ohne autoptisch identifizierbare Ursache vor.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 143,
                    "end": 147,
                    "mention": "2003",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 165,
                    "end": 169,
                    "mention": "2003",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 184,
                    "end": 188,
                    "mention": "2003",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Aufgrund der mittlerweile verf\u00fcgbaren Nachweismethoden f\u00fcr das SARS-Coronavirus wird die differenzialdiagnostische Abgrenzung von anderen respiratorischen Infektionen deutlich erleichtert. Ein negativer Test auf SARS allein schlie\u00dft ein SARS jedoch keineswegs aus; erst die Zusammenschau der Ergebnisse von mehreren SARS-Nachweisverfahren, der \u00fcbrigen Infektionsdiagnostik sowie des Verlaufs erlauben eine verl\u00e4sslichere Aussage (http://www.who.int/csr/sars/casedefinition/en; http://www.cdc.gov/ncidod/sars/casedefinition.htm; http://www.rki.de/INFEKT/SARS/SARS.HTM).",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Todesursache des SARS ist in der Regel ein schweres ARDS bzw. assoziierte Komplikationen. Erste autoptische Untersuchungen von Lungenpr\u00e4paraten solcher Patienten erlauben Einblicke in die Pathogenese des SARS. Offenbar zeigen sich histopathologische Unterschiede entsprechend der Dauer der Erkrankung. Bei Patienten mit einer Erkrankungsdauer unter 10 Tagen fanden sich epitheliale Sch\u00e4den mit Zilienverlust und squam\u00f6ser Metaplasie. In allen F\u00e4llen waren hyaline Membranen, eine Pneumozytenproliferation sowie eine \u00d6dembildung erkennbar. Im Falle einer l\u00e4ngeren Krankheitsdauer \u00fcber 10 Tage zeigte sich ein diffuser Alveolarschaden sowie eine Riesenzellbildung, die offenbar \u00fcberwiegend in Makrophagen ihren Ursprung findet. In einigen F\u00e4llen fand sich auch eine H\u00e4mophagozytose. Somit besteht die Pathogenese der SARS-Coronavirus-Pneumonie im Kern in einer Stimulation von Epithelzellen, Typ-2-Pneumozytenproliferation und squam\u00f6ser Metaplasie. Dieses inflammatorische Muster mit Makrophagen als inflammatorischer Leitzelle steht im Gegensatz zum typischen diffusen Alveolarschaden, in dem Neutrophile und Fibroblasten die f\u00fchrenden Tr\u00e4ger der Zellproliferation darstellen (Nicholls et al. 2003).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1196,
                    "end": 1200,
                    "mention": "2003",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Eine wichtige Beobachtung stellten deutlich vergr\u00f6\u00dferte Pneumozyten dar, die vergr\u00f6\u00dferte Zellkerne und ein granuliertes Zytoplasma aufwiesen (Nicholls et al. 2003). Letzteres entspricht wahrscheinlich einer Virusansammlung im Golgi-Apparat. Tats\u00e4chlich konnte elektronenmikroskopisch in Nierenzellen von Ratten der Vermehrungszyklus der Coronaviren beobachtet werden. Offenbar vermehren sich die Viren im endoplasmatischen Retikulum, von wo aus sie in den Golgi-Apparat gelangen. Hier findet eine Vesikelbildung statt. Die Vesikel wandern in Richtung Zellmembran, um von dort aus ausgeschleust zu werden und andere Zellen zu infizieren (Scientists, in a life or death race, track down SARS virus. International Herald Tribune May 27th, 2003, p 2).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 158,
                    "end": 162,
                    "mention": "2003",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 736,
                    "end": 740,
                    "mention": "2003",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Naturgem\u00e4\u00df liegen kontrollierte Studien zur Therapie des SARS noch nicht vor. Eine verl\u00e4ssliche Aussage zur Wirksamkeit verf\u00fcgbarer antiviraler Medikamente bzw. immunmodulierender Substanzen l\u00e4sst sich daher nicht treffen. Aktuell konzentrieren sich die therapeutischen Bem\u00fchungen um eine In-vitro-Testung verf\u00fcgbarer Substanzen. Hier liegen jedoch noch keine klinisch verwertbaren Ergebnisse vor.",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Worin liegt nun nach dieser ersten epidemischen Welle die nachhaltige \u00f6ffentliche und medizinische Bedeutung dieser SARS-Epidemie? Zun\u00e4chst muss festgehalten werden, dass es sich nicht um die erste Epidemie dieser Art in j\u00fcngerer Zeit handelt. Hantavirus, Hendravirus, H5 N1-Influenzaviren sowie das Nipah-Virus sind Beispiele f\u00fcr lokale Epidemien von Atemwegsinfektionen mit neuen Erregern (Woodhead et al. 2003). Die SARS-Epidemie macht wie ihre Vorg\u00e4nger auf exemplarische Weise deutlich, dass Infektionsepidemien zur permanenten latenten Bedrohung der menschlichen Gesundheit und Zivilisation geh\u00f6ren. Im SARS-Fall ist es offenbar zu einer Mutation des Coronavirus bei Gefl\u00fcgel gekommen. Der Erreger ist in der Folge im Rahmen eines zu engen Kontakts zwischen Mensch und Gefl\u00fcgel auf den Menschen \"\u00fcbergesprungen\". Die Wahrscheinlichkeit der Manifestationen von Infektionsepidemien erh\u00f6ht sich \u00fcberall dort, wo eine hohe Populationsdichte, mangelnde Hygiene und hohe Mobilit\u00e4t zusammenkommen. Infektionsepidemiologisch gesehen stellen somit Bev\u00f6lkerungswachstum, Verelendung und Globalisierung ein potenziell explosives Gemisch dar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 408,
                    "end": 412,
                    "mention": "2003",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Mit auf diese Weise entstandenen wiederkehrenden regionalen Infektionsepidemien werden wir somit auf Dauer rechnen m\u00fcssen. Es wird dann jeweils darauf ankommen, die regionalen Ausbr\u00fcche dieser Epidemien zu kontrollieren und ein \u00dcbergreifen auf andere Regionen oder L\u00e4nder zu verhindern. Die SARS-Epidemie macht deutlich, wie das erfolgreich durchgef\u00fchrt werden kann. Rasche Identifikation von Ausbr\u00fcchen, Indexf\u00e4llen und Ausbreitungswegen, zusammen mit den molekularen und computergest\u00fctzten M\u00f6glichkeiten der Infektionsdiagnostik sowie umgehende Formulierung und Sicherstellung hygienischer Umgangsregeln mit Verdachtsf\u00e4llen stellen zusammen eine sichere Basis f\u00fcr die Eind\u00e4mmung sich ausbreitender Epidemien auch durch unbekannte Erreger dar. Diese Instrumente haben im Falle von SARS hervorragend funktioniert und wahrscheinlich viele Nationen vor schweren Epidemien bewahrt. WHO, CDC und viele wissenschaftliche Institute (\u00fcbrigens auch in Deutschland; Drosten et al. 2003) haben hier ein Vorbild abgegeben, wie auch in Zukunft gesundheitliche Gefahren dieser Art durch entschlossenes und konzentriertes Vorgehen abgewehrt werden k\u00f6nnen. In der Zwischenzeit sollte die Forschung \u00fcber das neue SARS-Coronavirus intensiviert werden; nichts spricht daf\u00fcr, dass es bei diesem Ausbruch bleiben wird.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 972,
                    "end": 976,
                    "mention": "2003",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        }
    ],
    "ref_entries": {},
    "back_matter": [],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Booth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.289.21.JOC30885"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa030666"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1183/09031936.03.00035403"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa030747"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ksiazek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa030781"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicholls",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(03)13413-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa030634"
                ]
            }
        }
    }
}