{
    "paper_id": "PMC7079881",
    "metadata": {
        "title": "Was man von Viren lernen kann",
        "authors": [
            {
                "first": "T.",
                "middle": [],
                "last": "Welte",
                "suffix": "",
                "email": "welte.tobias@mh-hannover.de",
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "C.",
                "middle": [
                    "F."
                ],
                "last": "Vogelmeier",
                "suffix": "",
                "email": "claus.vogelmeier@med.uni-marburg.de",
                "affiliation": {}
            }
        ]
    },
    "body_text": [
        {
            "text": "Wenn man mit Patienten \u00fcber Atemwegsinfektionen spricht, stellt man fest, dass prim\u00e4r immer an bakterielle Infektionen gedacht wird. Diese werden auch als gef\u00e4hrlicher im Vergleich zu Virusinfektionen eingesch\u00e4tzt. Das verwundert angesichts der Tatsache, dass Virusinfektionen wesentlich h\u00e4ufiger auftreten als bakterielle Infektionen. So ist die akute Bronchitis fast immer durch Viren bedingt, bei der infektbedingten Asthmaexazerbation (mindestens 90 % viraler Genese), aber auch bei der Exazerbation einer chronisch-obstruktiven Lungenerkrankung (COPD; maximal 30 % bakteriell getriggert) spielen Viren eine wesentliche Rolle. Allein bei der ambulant erworbenen Pneumonie dominieren bakterielle Pathogene wie Streptococcuspneumoniae, allerdings geht einer bakteriellen Pneumonie h\u00e4ufig eine Virusinfektion voraus, die dem bakteriellen Erreger \u00fcberhaupt erst das Eindringen ins Lungengewebe erm\u00f6glicht.",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Dass Viruserkrankungen einen schweren Verlauf nehmen k\u00f6nnen, wird gern \u00fcbersehen",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Zwei Faktoren sind wahrscheinlich f\u00fcr diese Fehleinsch\u00e4tzung verantwortlich: Zum einen k\u00f6nnen bakterielle Infektionen mit Antibiotika behandelt werden. Weil Patienten f\u00fcr ihre Infektion h\u00e4ufig ein Antibiotikum verordnet bekommen, schlie\u00dfen sie daraus auf die Ursache. F\u00fcr Viruserkrankungen gibt es ja nur in wenigen F\u00e4llen eine kausale Therapie, die Behandlung ist prim\u00e4r symptomatisch und erfordert Geduld. Letzteres ist heutzutage nicht mehr sehr popul\u00e4r, ein Grund daf\u00fcr, warum Patienten auch bei Virusinfekten Antibiotika einfordern. Zum anderen heilen die meisten viralen Atemwegsinfektionen von selbst aus. Deshalb wird gern \u00fcbersehen, dass Viruserkrankungen einen schweren Verlauf nehmen k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Das gilt in erster Linie f\u00fcr die Influenzainfektion, die weltweit sowohl bei Erkrankungszahlen als auch bei Todesf\u00e4llen die absolut f\u00fchrende Infektionskrankheit ist [1]. Es sei darin erinnert, dass die Spanische Grippe, eine H1N1-Epidemie, 1918/1919 mehr Menschenleben kostete als der gesamte Erste Weltkrieg. C. Malainou u. S. Herold erkl\u00e4ren in ihrem Beitrag, warum die Influenza so gef\u00e4hrlich werden kann, und zeigen auf, wie begrenzt die therapeutischen M\u00f6glichkeiten heute sind, obwohl mit den Neuraminidasehemmern seit Jahren Medikamente zur Verf\u00fcgung stehen. Sie zeigen aber auch, dass neue Medikamente mit deutlich besserer Wirkung zu erwarten sind und dass die Influenzaimpfung einen, wenn auch nicht hundertprozentigen, Schutz vor der Erkrankung bietet. Auch bei der Impfstoffentwicklung in diesem Bereich sind die Fortschritte gewaltig.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 167,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Influenza ist jedoch nicht die einzige schwere Virusinfektion, die zu einem Lungenversagen f\u00fchren kann. Viele erinnern sich vielleicht noch an das \u201esevere acute respiratory syndrome\u201c (SARS), eine Coronavirusinfektion, die 2002 und 2003 von China ausgehend weltweit f\u00fcr viele Erkrankungsf\u00e4lle mit hoher Sterblichkeit verantwortlich war, bevor \u2013 in Rekordzeit \u2013 im April 2003 der Erreger identifiziert und die Infektionskette durch Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen unterbrochen wurde [2]. V.M. Corman, J. Lienau u. M. Witzenrath tragen in ihrem Beitrag das Wissen \u00fcber Coronaviren zusammen, neben SARS geh\u00f6rt auch das \u201eMiddle East respiratory syndrome\u201c (MERS) in diese Krankheitsgruppe. Am Beispiel der Coronaviren l\u00e4sst sich hervorragend zeigen, wie Viren durch Mutation entweder pathogener werden oder aber durch die \u00dcbertragung vom eigentlichen Wirtstier (hier Flederm\u00e4use) auf andere \u00dcbertr\u00e4gertiere mit schlechter Immunit\u00e4t gegen\u00fcber diesem Virus (Wildkatzen bei SARS, Kamele bei MERS) weiter zum Menschen gelangen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 470,
                    "end": 471,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Das respiratorische Synzytialvirus (RSV) ist als wichtiger Erreger einer schweren Bronchiolitis im S\u00e4uglings- und Kleinkindalter seit Langem bekannt. Es ist ein gutes Beispiel daf\u00fcr, dass auch Viren erwachsen werden k\u00f6nnen, mittlerweile gibt es bei Erwachsenen, vor allem unter Immunsuppression, immer mehr Infektionen mit diesem Virus, auch hier gibt es Todesf\u00e4lle bei akutem Lungenversagen. J. Seidenberg stellt in seinem Beitrag das klinische Bild der RSV-Infektion vor und beschreibt die diagnostischen und therapeutischen M\u00f6glichkeiten. \u00c4hnlich wie bei Influenza gibt es auch bei RSV eine erfolgreiche Impfstoffentwicklung, es ist zu hoffen, dass erste Impfstoffe in den n\u00e4chsten Jahren verf\u00fcgbar sind.",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Rhinovirusinfektionen werden von jedem von uns mehrfach im Leben als banaler \u201eSchnupfen\u201c durchlitten. A. Gr\u00fcnewaldt, C. H\u00fcgel u. G.G.U. Rohde zeigen in ihrem Beitrag, dass diese Viren eine wesentliche Rolle bei der Exazerbation von Asthma und COPD spielen und dass sie durchaus auch die tieferen Atemwege infizieren und f\u00fcr schwerere Infektionen sorgen k\u00f6nnen. Daher ist sinnvoll, auch in diesem Bereich Therapiem\u00f6glichkeiten zu erforschen. Eine Impfstoffentwicklung, die f\u00fcr andere Viruserkrankungen als wichtigste Ma\u00dfnahme anzusehen ist, um die Infektionsausbreitung einzud\u00e4mmen und die Gefahr von Pandemien zu reduzieren, ist aufgrund der Struktur des Rhinovirus schwierig, aber vielleicht kann auch hier durch auf Kernstrukturen des Virus abzielende Immunisierungen ein Durchbruch erzielt werden.",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Impfungen sind wesentlich effektiver als die beschr\u00e4nkten therapeutischen Optionen",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Der vorliegende Schwerpunkt von Der Internist zeigt die bedeutende Rolle von Viren f\u00fcr Atemwegsinfektionen exemplarisch auf und gibt Einblick in Spezifika dieser Infektionen. Es wird auch demonstriert, dass Impfungen und damit die Infektionspr\u00e4vention wesentlich effektiver sind als die beschr\u00e4nkten oder gar nicht vorhandenen therapeutischen Optionen. Es bleibt ein R\u00e4tsel, warum die Angst vor den \u00e4u\u00dferst seltenen Impfnebenwirkungen in unserer Gesellschaft so gro\u00df ist und der enorme protektive Effekt von Impfungen nicht gesehen wird. Wir alle sind aufgerufen, mit unseren Patienten zu sprechen, um Vorurteile auszur\u00e4umen und Vorteile aufzuzeigen. Das sollten wir uns gerade jetzt, mit Blick auf die n\u00e4chste Influenzasaison, bewusst machen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "\n\n",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "T. Welte",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "\n\n",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "C.F. Vogelmeier",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        }
    ],
    "ref_entries": {},
    "back_matter": [],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "title": "Influenza \u2013 jeder kennt die \u201eGrippe\u201c und doch wird sie immer noch untersch\u00e4tzt",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Pneumologe",
            "volume": "16",
            "issn": "4",
            "pages": "215-231",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s10405-019-0257-3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "title": "Treatment and vaccines for severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "DA",
                    "middle": [],
                    "last": "Groneberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "SM",
                    "middle": [],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "DE",
                    "middle": [],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lode",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zabel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "5",
            "issn": "3",
            "pages": "147-155",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1473-3099(05)70022-0"
                ]
            }
        }
    }
}