{
    "paper_id": "PMC7079891",
    "metadata": {
        "title": "Die telefonische infektionsepidemiologische Bund-L\u00e4nder-Lagekonferenz in Deutschland",
        "authors": [
            {
                "first": "O.",
                "middle": [],
                "last": "Mohr",
                "suffix": "",
                "email": "mohro@rki.de",
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "E.",
                "middle": [],
                "last": "Velasco",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "G.",
                "middle": [],
                "last": "Fell",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "F.",
                "middle": [],
                "last": "Burckhardt",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "G.",
                "middle": [],
                "last": "Poggensee",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "T.",
                "middle": [],
                "last": "Eckmanns",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            }
        ]
    },
    "body_text": [
        {
            "text": "Alexander Langmuir definierte 1963 die \u201eSurveillance von Krankheiten\u201c als \u201eeine kontinuierliche Beobachtung von Verteilung, Trends und Inzidenz durch systematische Sammlung, Konsolidierung und Evaluation von Berichten \u00fcber Morbidit\u00e4t, Mortalit\u00e4t und anderer relevanter Daten\u201c. Diese Definition schloss eine Weiterleitung der Daten an alle ein, die diese Informationen ben\u00f6tigen [1]. F\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter wurde auf der 21. Weltgesundheitsversammlung bez\u00fcglich der nationalen und globalen Surveillance \u00fcbertragbarer Krankheiten zum Aspekt der Datenverbreitung hinzugef\u00fcgt, dass die Daten zu Einrichtungen gelangen sollten, die Public-Health-Ma\u00dfnahmen initiieren k\u00f6nnen [2]. Eine erweiterte Definition der Centers for Disease Control and Prevention (CDC) von 1986 beinhaltet die Verbindung der Surveillance-Kette zur Nutzung der Daten f\u00fcr Pr\u00e4vention und Kontrolle. Hierzu geh\u00f6rt die Kapazit\u00e4t, Daten zu sammeln, zu analysieren sowie die Weitergabe von Daten an Public-Health-Programme [3].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 379,
                    "end": 380,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 665,
                    "end": 666,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 980,
                    "end": 981,
                    "mention": "3",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "section": "Hintergrund",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die aktive Form der epidemiologischen Surveillance beinhaltet, dass die Daten von der Institution, die die Surveillance durchf\u00fchrt, zum Beispiel per E-Mail oder Telefon angefordert werden. Bei der passiven Form eines epidemiologischen Surveillance-Systems werden F\u00e4lle von im Gesundheitswesen t\u00e4tigen oder anderen autorisierten Personen gemeldet, ohne dass aktiv nachgefragt wurde. Die das Surveillance-System koordinierende Instanz erwartet Meldungen, um diese dann auszuwerten. Ein Beispiel hierf\u00fcr ist der Meldeweg meldepflichtiger Infektionskrankheiten gem\u00e4\u00df Infektionsschutzgesetz (IfSG); der Arzt meldet eine Infektionskrankheit (\u00a7 6 IfSG), das Labor einen Erregernachweis an das zust\u00e4ndige Gesundheitsamt (\u00a7 7 IfSG). Dort werden die Informationen des Patienten zusammengef\u00fchrt. Sind bestimmte Kriterien erf\u00fcllt, \u00fcbermittelt das Gesundheitsamt die Meldungen an die zust\u00e4ndige obere Landesgesundheitsbeh\u00f6rde; in der Folge werden die Daten an das RKI weitergeleitet (\u00a7 7 Abs. 3 IfSG). Ein weiteres Beispiel ist die Meldepflicht im Rahmen der Internationalen Gesundheitsvorschriften (IGV). Die IGV bilden das v\u00f6lkerrechtliche Fundament zur internationalen Bek\u00e4mpfung von Infektionskrankheiten; neben verbindlichen Verpflichtungen enthalten sie eine Reihe ma\u00dfnahmenorientierter Empfehlungen der Weltgesundheitsorganisation (WHO). Dazu geh\u00f6ren Empfehlungen, die nach Feststellung einer gesundheitlichen Notlage von internationaler Tragweite (GNIT) oder bei Vorliegen einer bestimmten Gefahr von der WHO ausgesprochen werden k\u00f6nnen. Liegt ein solches Ereignis vor, so ist dieses immer gemeinsam mit den bereits durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen innerhalb von 24 Stunden nach der Bewertung an die WHO zu melden (Artikel 6 IGV) [4]. Im Rahmen der IGV gibt es auch eine aktive Komponente; sie besteht aus einer vorgeschriebenen R\u00fcckmeldung des Vertragsstaates auf WHO-Anfragen f\u00fcr die Best\u00e4tigung (oder Widerlegung) von Ereignissen, die der WHO weder durch Meldung noch durch Konsultation bekannt sind (Artikel 9.1 und 10 IGV) [5].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1718,
                    "end": 1719,
                    "mention": "4",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 2016,
                    "end": 2017,
                    "mention": "5",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "section": "Hintergrund",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Indikatorbasierte Surveillance-Systeme beruhen auf einer strukturierten Datensammlung durch Routine-Surveillance, zum Beispiel Meldesysteme. Die ereignisbasierte (event-based) Surveillance hingegen bezieht unstrukturierte Informationen aus unterschiedlichen Quellen [6, 7, 8]. Zum Beispiel k\u00f6nnen webbasierte Informationsquellen zu einem fr\u00fchen Erkennen von Ausbr\u00fcchen und einer Sensibilisierung der \u00d6ffentlichkeit beitragen [9]. Im November 2002 erschien in einer chinesischen Zeitung ein Artikel, der ungew\u00f6hnlich hohe Fallzahlen an Patienten mit akuten respiratorischen Erkrankungen in Rettungsstellen von Krankenh\u00e4usern in der Provinz Guangdong beschrieb. Nach diesem fr\u00fchen Hinweis auf SARS (Severe Acute Respiratory Syndrome) berichteten chinesische Medien in der Folge von respiratorischen Erkrankungen bei Krankenhauspersonal. Diese Ereignisse wurden vom Global Public Health Intelligence Network (GPHIN), einem von der Public Health Agency of Canada betriebenen webbasierten Fr\u00fchwarnsystem, registriert [10, 11, 12]. Parallel wurde online im ProMED-Mail-System \u00fcber den Ausbruch diskutiert, bevor die chinesische Regierung offiziell dar\u00fcber berichtete [13]. Die WHO erhielt den ersten offiziellen Bericht aus China am 11. Februar 2003 [14].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 267,
                    "end": 268,
                    "mention": "6",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 270,
                    "end": 271,
                    "mention": "7",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 273,
                    "end": 274,
                    "mention": "8",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 426,
                    "end": 427,
                    "mention": "9",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1013,
                    "end": 1015,
                    "mention": "10",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1017,
                    "end": 1019,
                    "mention": "11",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1021,
                    "end": 1023,
                    "mention": "12",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1162,
                    "end": 1164,
                    "mention": "13",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1245,
                    "end": 1247,
                    "mention": "14",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "section": "Hintergrund",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "In Deutschland existiert, ebenso wie in vielen anderen EU-L\u00e4ndern, eine etablierte indikatorbasierte Surveillance. Um ad\u00e4quat auf neue Bedrohungen reagieren zu k\u00f6nnen, kann sich der \u00d6ffentliche Gesundheitsdienst (\u00d6GD) nicht mehr ausschlie\u00dflich auf traditionelle Surveillance-Systeme verlassen [15, 16]. Am 13. Januar 2009 wurde von der Abteilung f\u00fcr Infektionsepidemiologie am Robert Koch-Institut (RKI) eine w\u00f6chentliche telefonische epidemiologische Bund-L\u00e4nder-Lagekonferenz (EpiLag) eingef\u00fchrt, an der \u00fcberwiegend Vertreter der oberen Landesgesundheitsbeh\u00f6rden und des RKI, dar\u00fcber hinaus gelegentlich Referenten f\u00fcr Infektionsschutz der obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden und Vertreter der Bundeswehr teilnehmen. Ziel war es, f\u00fcr den \u00d6GD auf L\u00e4nder- und Bundesebene eine Plattform zur Diskussion aktueller infektionsepidemiologischer Ereignisse zu schaffen und unabh\u00e4ngig von der Meldepflicht den Austausch \u00fcber relevante Ereignisse zu verbessern. Hierzu z\u00e4hlen neben Ereignissen mit potenziell \u00fcberregionaler infektionsepidemiologischer Relevanz auch Ereignisse, die ungew\u00f6hnlich sind oder bei denen Diskussionsbedarf besteht. Diese Herangehensweise entspricht einer ereignisbasierten Surveillance-Komponente. Die Kombination der indikatorbasierten Komponente aus der klassischen Surveillance mit einer ereignisbasierten Surveillance entspricht dem Konzept der \u201eEpidemic Intelligence\u201c (EI). Beiden Surveillance-Komponenten soll Beachtung geschenkt werden, da Signale von beiden zu Public-Health-Ma\u00dfnahmen f\u00fchren k\u00f6nnen [2].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 294,
                    "end": 296,
                    "mention": "15",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 298,
                    "end": 300,
                    "mention": "16",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1526,
                    "end": 1527,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "section": "Hintergrund",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Ziel des vorliegenden Beitrages ist es, die Organisation, die Durchf\u00fchrung und den Inhalt der w\u00f6chentlichen EpiLag zu beschreiben und ihren infektionsepidemiologischen Nutzen f\u00fcr den \u00d6GD und damit f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung darzustellen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Hintergrund",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die EpiLag bietet den Teilnehmern einen strukturierten, w\u00f6chentlichen und damit regelm\u00e4\u00dfigen Austausch \u00fcber aktuelle infektionsepidemiologische Ereignisse. Alle Teilnehmer haben die M\u00f6glichkeit, \u00fcber infektionsepidemiologisch relevante oder ungew\u00f6hnliche Ereignisse auf nationaler oder internationaler Ebene zu berichten und sie zu diskutieren. Ereignisse k\u00f6nnen auch in mehreren Telefonkonferenzen diskutiert werden.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Inhalt ::: Die Telefonkonferenz",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Organisation und Durchf\u00fchrung der EpiLag erfolgt durch die Abteilung f\u00fcr Infektionsepidemiologie am RKI (Abb. 1). Um f\u00fcr die Konferenz relevante und aktuelle Informationen zu erhalten, werden innerhalb des RKI vor jeder EpiLag die f\u00fcr bestimmte Infektionskrankheiten zust\u00e4ndigen Fachgebiete, die Pressestelle und die Redaktion des Epidemiologischen Bulletin sowie die infektionsepidemiologische Rufbereitschaft (Abb. 1) zu wochenaktuellen, nationalen und internationalen infektionsepidemiologischen Ereignissen und Informationen befragt.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Organisation und Durchf\u00fchrung ::: Die Telefonkonferenz",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 109,
                    "end": 115,
                    "mention": "Abb. 1",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 416,
                    "end": 422,
                    "mention": "Abb. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Weitere Informationen werden dem Weekly Threat Report des Europ\u00e4ischen Zentrums f\u00fcr die Pr\u00e4vention und Kontrolle von Krankheiten (ECDC) sowie der IGV Event Information Page der WHO entnommen. Weitere \u201eInternet-based tools\u201c (IBT), die als Quellen f\u00fcr die EpiLag dienen, sind das Early Warning and Response System (EWRS) und ProMED (Tab. 1).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Organisation und Durchf\u00fchrung ::: Die Telefonkonferenz",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 331,
                    "end": 337,
                    "mention": "Tab. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Die Vorbereitung auf die EpiLag und die Erstellung des Protokolls beanspruchen pro Woche zwischen f\u00fcnf und neun Stunden. Die EpiLag selbst dauert circa 30 Minuten. Der gesamte zeitliche Aufwand f\u00fcr das RKI liegt also zwischen f\u00fcnf und zehn Stunden. F\u00fcr die w\u00f6chentliche Vor- und Nachbereitung der EpiLag ist je ein im Turnus wechselnder Mitarbeiter der Abteilung f\u00fcr Infektionsepidemiologie verantwortlich. Bei der Konferenz selbst sind vom RKI zumindest der f\u00fcr das Sammeln und Zusammenstellen der Informationen verantwortliche Mitarbeiter und ein leitender Moderator anwesend. Die Teilnehmer der EpiLag w\u00e4hlen sich in die Telefon-Konferenz ein.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Organisation und Durchf\u00fchrung ::: Die Telefonkonferenz",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die w\u00f6chentlichen EpiLag-Protokolle der ersten drei Quartale 2009 wurden hinsichtlich Beteiligung, H\u00e4ufigkeit diskutierter infektionsepidemiologischer Ereignisse und ihrer Informationsquellen ausgewertet.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Auswertung der Protokolle ::: Methode",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Um die Qualit\u00e4t der EpiLag zu evaluieren, f\u00fchrte das RKI zwischen dem 23.6. und dem 1.7.2009 einen Online-Survey (http://www.surveymonkey.com) durch. Es wurden 23 Fragen zu den Themen Logistik (zehn Fragen), Inhalt (f\u00fcnf Fragen) und Qualit\u00e4t (acht Fragen) der Telefonkonferenz gestellt. Die \u00fcberwiegende Zahl der Fragen konnte mit den vorgegebenen Antwortkategorien \u201estimme voll zu/stimme zu/neutral/stimme nicht zu/stimme gar nicht zu\u201c, \u201esehr gut/gut/weniger gut/unzufrieden\u201c, \u201eja/nein\u201c oder einem freien Textfeld beantwortet werden.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Evaluation der Konferenz ::: Methode",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Seit Einf\u00fchrung der EpiLag am 13.1.2009 lag die durchschnittliche Beteiligung der oberen Landesgesundheitsbeh\u00f6rden in den ersten drei Quartalen 2009 bei 78%. An den w\u00f6chentlichen Telefonkonferenzen nahmen in unregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden auch Vertreter der Bundeswehr sowie einzelne Referenten f\u00fcr Infektionsschutz der Bundesl\u00e4nder als Vertreter der obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden teil.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Teilnahme ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "In der EpiLag wurde bisher \u00fcber das Auftreten von insgesamt 46 verschiedenen Infektionskrankheiten (darunter auch H\u00e4ufungen, bei denen kein Erreger diagnostiziert worden war) diskutiert. Die mit Abstand h\u00e4ufigsten infektionsepidemiologischen Ereignisse, von denen berichtet wurde, waren Masern und Meningokokken-Meningitis (Tab. 2). Internationale Ereignisse wurden zum Gro\u00dfteil vom RKI berichtet, nationale Ereignisse \u00fcberwiegend von den Vertretern der zust\u00e4ndigen Landesgesundheitsbeh\u00f6rden. Als national wurden auch die infektionsepidemiologischen Ereignisse eingestuft, bei denen aus dem Ausland importierte Erreger die Ursache waren. \u00dcber Mumps, h\u00e4morrhagisches Fieber und CJK (Creutzfeldt-Jakob-Krankheit) wurde \u00fcberwiegend international berichtet; Infektionskrankheiten wie Pest, avi\u00e4re Influenza, saisonale Influenza oder Poliomyelitis wurden im Rahmen von Updates \u00fcber die globale epidemiologische Situation behandelt.",
            "cite_spans": [],
            "section": "In der EpiLag diskutierte Ereignisse ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 324,
                    "end": 330,
                    "mention": "Tab. 2",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Infektionsepidemiologisch relevante Ereignisse wurden teilweise \u00fcber mehrere aufeinanderfolgende Wochen in der EpiLag thematisiert. Dazu z\u00e4hlte zum Beispiel ein schwer zu kontrollierender Masern-Ausbruch in Hamburg, der \u00fcber 22 Kalenderwochen (KW) diskutiert wurde und auch zu F\u00e4llen in Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen und Baden-W\u00fcrttemberg f\u00fchrte. In Hamburg wurden 216 F\u00e4lle gemeldet. Der letzte Fall erkrankte am 17.6.2009. Ein Hepatitis-A-Ausbruch in Lettland wurde \u00fcber einen Zeitraum von 10 KW in der Telekonferenz behandelt. \u00dcber Chikungunya-Ausbr\u00fcche im Indischen Ozean, S\u00fcdostasien und Ostasien wurde \u00fcber einen Zeitraum von acht KW berichtet. In diesem Rahmen wurde in der 23. und 24. KW ein Chikungunya-Ausbruch in Thailand besprochen: F\u00fcnf der acht bis zum 4. Juni 2009 in Deutschland \u00fcbermittelten F\u00e4lle hatten sich in Thailand, Malaysia oder Singapur, die drei anderen F\u00e4lle auf den Philippinen, Sri Lanka und in Indien infiziert. In der 36. und 37. KW wurde vom ersten Chikungunya-Ausbruch auf der Insel La R\u00e9union nach dem Ausbruch von 2005/2006 berichtet; im Sommer 2007 kam es in Italien zur ersten lokalen \u00dcbertragung des Chikungunya-Virus in Europa [18].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1173,
                    "end": 1175,
                    "mention": "18",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "section": "In der EpiLag diskutierte Ereignisse ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Als Beispiel f\u00fcr eine nicht-meldepflichtige Erkrankung, die in der EpiLag diskutiert wurde und damit einen raschen und regelm\u00e4\u00dfigen Austausch zwischen den zust\u00e4ndigen Landesgesundheitsbeh\u00f6rden erm\u00f6glichte, z\u00e4hlt ein Kuhpocken-Ausbruch mit Erkrankungsf\u00e4llen in Frankreich und mehreren Bundesl\u00e4ndern Deutschlands. Kleintiernager sind das nat\u00fcrliche Reservoir der Kuhpockenviren und k\u00f6nnen von infizierten Tieren auf den Menschen \u00fcbertragen werden. In der 4. und 5. KW 2009 wurden in der EpiLag erstmals Kuhpocken-F\u00e4lle in Bayern und Nordrhein-Westfalen (NRW) diskutiert, danach wurde auch von F\u00e4llen in Frankreich berichtet. Die F\u00e4lle in Frankreich und NRW konnten auf Heimtierratten (\u201eSchmuseratten\u201c) zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, die von einem H\u00e4ndler aus Tschechien exportiert wurden. Jedoch ergab sich bei diesem H\u00e4ndler und seinen Zulieferern kein Hinweis auf eine Kuhpocken-Infektion der Tiere. Die tschechischen Beh\u00f6rden wurden \u00fcber das EWRS informiert. Die Kuhpocken-F\u00e4lle in Bayern konnten auf einen bayerischen Rattenz\u00fcchter zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, bei dem die zust\u00e4ndige Veterin\u00e4rbeh\u00f6rde 17 von 31 Heimtierratten positiv testete.",
            "cite_spans": [],
            "section": "In der EpiLag diskutierte Ereignisse ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "In der 29. KW kam es erneut zu einem Kuhpockenausbruch, der durch tiefgefrorene Futterratten \u00fcbertragen wurde, die aus einem polnischen Zuchtbetrieb stammten. Futterratten sind zur F\u00fctterung anderer Tiere bestimmt. Baden-W\u00fcrttemberg konnte als erstbetroffenes Bundesland mithilfe der EpiLag andere Bundesl\u00e4nder zeitnah benachrichtigen: Das RKI erhielt aus Baden-W\u00fcrttemberg eine Empf\u00e4ngerliste der Futterratten des H\u00e4ndlers, leitete sie an die betroffenen Bundesl\u00e4nder weiter, die wiederum den Gesundheits\u00e4mtern die Lieferadressen mitteilen konnten.",
            "cite_spans": [],
            "section": "In der EpiLag diskutierte Ereignisse ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Am 1.7.2009 wurde in Deutschland die Meldepflicht f\u00fcr MRSA eingef\u00fchrt. Die EpiLag behandelte dieses Thema intermittierend \u00fcber insgesamt sieben KW: Inhalte waren die MRSA-Falldefinition, die Art der Meldung, die provisorische Erfassung, die technischen Vorgehensweisen sowie die \u00dcbermittlung der F\u00e4lle mit SurvNet, einer Software, die der Eingabe von Fallmeldungen entsprechend IfSG sowie der Weiterleitung (\u00dcbermittlung) der erfassten Daten von der Peripherie (Gesundheits\u00e4mter) \u00fcber die zust\u00e4ndigen Landesgesundheitsbeh\u00f6rden an das RKI dient. Es wurde deutlich, dass die EpiLag zur Kl\u00e4rung technischer Fragen sowie zur ad\u00e4quaten Umsetzung neuer Anforderungen beitragen kann.",
            "cite_spans": [],
            "section": "In der EpiLag diskutierte Ereignisse ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Besonders bei internationalen Ereignissen, die \u00fcber mehrere Wochen diskutiert wurden, zeigt sich, dass in der EpiLag unterschiedliche Informationsquellen genutzt wurden (Tab. 3).",
            "cite_spans": [],
            "section": "In der EpiLag diskutierte Ereignisse ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 170,
                    "end": 176,
                    "mention": "Tab. 3",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Beim Online-Survey antworteten 22 Teilnehmer. Alle 16 oberen Landesgesundheitsbeh\u00f6rden waren vertreten, und s\u00e4mtliche Befragten hatten eine ihr Bundesland repr\u00e4sentierende Funktion.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Ergebnisse der Evaluation ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Mit der Logistik der w\u00f6chentlichen EpiLag waren die Teilnehmer generell zufrieden. \u00dcber 90% der Befragten gaben an, die Koordination der Telefonkonferenzen durch das RKI sei vollst\u00e4ndig und ausreichend, und es gebe ausreichend Zeit, Fragen zu stellen sowie \u00fcber relevante Vorkommnisse in der Region zu berichten. Fast 71% hielten die H\u00e4ufigkeit der Telefonkonferenzen f\u00fcr angemessen. Alle Teilnehmer waren der Ansicht, dass die Protokolle zur Telefonkonferenz ausreichend zeitnah erstellt werden. \u00dcber 90% gaben an, die Protokolle seien in einem geeigneten Format (PDF), und \u00fcber 80% begr\u00fc\u00dften die M\u00f6glichkeit, dem RKI Feedback zu den Protokollen geben zu k\u00f6nnen. Insgesamt 85% der Teilnehmer gaben an, dass die Anmerkungen der L\u00e4nder w\u00e4hrend der Telefonkonferenzen im Protokoll exakt wiedergegeben worden seien. Die Informationen zur aktuellen epidemiologischen Lage wurden von 91% der Teilnehmer als ausreichend angesehen. 85% der Befragten waren der Ansicht, dass Informationen \u00fcber nationale Vorkommnisse f\u00fcr ihre t\u00e4gliche Arbeit relevant seien, mit Blick auf die Informationen \u00fcber internationale Ereignisse waren 71% dieser Ansicht. Alle Teilnehmer nutzen die Informationen der EpiLag, um sich \u00fcber infektionsepidemiologische Ereignisse in anderen Bundesl\u00e4ndern bzw. die nationale Situation in Deutschland, und 88%, um sich \u00fcber die internationale Situation zu informieren. 95% der Teilnehmer betrachten die Telefonkonferenz als eine Informationsquelle, und 85% nutzen die Informationen der Konferenz f\u00fcr interne Zwecke.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Ergebnisse der Evaluation ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die allgemeine Qualit\u00e4t der EpiLag hinsichtlich Durchf\u00fchrung, Inhalt und Format der Protokolle sowie die Qualit\u00e4t der l\u00e4nderspezifischen Informationen wurde von allen Teilnehmern mit entweder \u201egut\u201c oder \u201esehr gut\u201c bewertet. Die Wichtigkeit der internationalen Ereignisse bezeichneten 85% der Teilnehmer zumindest als \u201ehoch\u201c. Zum Zeitpunkt der Evaluation wurden die Informationen aus dem Lagebericht von vier zust\u00e4ndigen Landesgesundheitsbeh\u00f6rden an die zugeordneten Gesundheits\u00e4mter und von f\u00fcnf zust\u00e4ndigen Landesgesundheitsbeh\u00f6rden an ihre Landesministerien weitergeleitet. Das Protokoll wird aber auch als Diskussionsgrundlage oder als Hilfe zur Bearbeitung aktueller infektionsepidemiologischer Probleme genutzt.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Ergebnisse der Evaluation ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Kommentare der Teilnehmer hinsichtlich weiterer Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die EpiLag bezogen sich \u00fcberwiegend auf die seit Ende April 2009 in Deutschland auftretende pandemische Influenza (H1N1) 2009, die bis Ende Juni 2009 in der Telefonkonferenz nicht behandelt wurde. Die Besprechung des Themas in der EpiLag wurde von den Teilnehmern f\u00fcr wichtig gehalten.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Ergebnisse der Evaluation ::: Ergebnisse",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Vor Einrichtung der EpiLag gab es zwischen Bund und L\u00e4ndern keinen strukturierten, h\u00e4ufigen und regelm\u00e4\u00dfigen Austausch \u00fcber aktuelle infektionsepidemiologische Ereignisse. Von Beginn an wurde die EpiLag vom RKI im Rahmen des \u201eEpidemic Intelligence\u201c-Ansatzes (EI) konzipiert. Die konstant hohe Beteiligung der oberen Landesgesundheitsbeh\u00f6rden l\u00e4sst darauf schlie\u00dfen, dass eine L\u00fccke geschlossen und das EI-Konzept von den Teilnehmern angenommen wurde. Die Evaluation zur allgemeinen Qualit\u00e4t, Organisation und Relevanz der Konferenz ergab hohe Zustimmungsraten. Die Weiterleitung des epidemiologischen EpiLag-Protokolles an die Gesundheits\u00e4mter und Landesministerien durch einige Teilnehmer ist ein weiterer Beleg f\u00fcr die Qualit\u00e4t und Relevanz der Konferenz und Protokolle.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Diskussion",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Berichte \u00fcber nationale Ereignisse wurden bei der Evaluation zu 85% als relevant eingestuft. Die Relevanz internationaler Ereignisse wurde von 85% der Teilnehmer zumindest als \u201ehoch\u201c bezeichnet; 88% nutzen die EpiLag auch dazu, sich \u00fcber die internationale Situation zu informieren, 71% betrachten die internationalen Informationen als relevant f\u00fcr ihre t\u00e4gliche Arbeit. Die Aussagen lassen den Schluss zu, dass das Informationsbed\u00fcrfnis \u00fcber internationale Ereignisse h\u00f6her ist als der praktische Nutzen f\u00fcr die t\u00e4gliche Arbeit.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Diskussion",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die pandemische Influenza (H1N1) 2009 war zun\u00e4chst in der EpiLag ausgespart worden, um inhaltliche Dopplungen und \u00dcberschneidungen mit anderen Konferenzen zu vermeiden. In der Evaluation wurde deutlich, dass die Vertreter der oberen Landesgesundheitsbeh\u00f6rden es als wichtig betrachteten, nicht auf dieses Thema zu verzichten. In der Folge wurde die pandemische Influenza (H1N1) 2009 wieder in die EpiLag aufgenommen. Die EpiLag soll jedoch nicht als Ersatzforum f\u00fcr eine regelm\u00e4\u00dfige Abstimmung der Managementstrategien zwischen RKI und den Referenten f\u00fcr Infektionsschutz der einzelnen Bundesl\u00e4nder dienen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Diskussion",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Durch die EpiLag haben die zust\u00e4ndigen Landesgesundheitsbeh\u00f6rden die M\u00f6glichkeit, vom RKI \u00fcber infektionsepidemiologisch relevante internationale Informationen aus dem EWRS und dem CDTR des ECDC informiert zu werden \u2013 nationale Anlaufstelle f\u00fcr dieses System ist das RKI. Das RKI hat wiederum durch die EpiLag die M\u00f6glichkeit, relevante Informationen an die zust\u00e4ndigen Landesgesundheitsbeh\u00f6rden weiterzugeben sowie Informationen von ihnen zu erhalten.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Diskussion",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die EpiLag erleichtert den horizontalen Informationsaustausch zwischen den Bundesl\u00e4ndern, wie sich vor allem am Beispiel der Kuhpockenausbr\u00fcche durch Schmuse- und Futterratten zeigte.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Diskussion",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Generell bietet eine Telefonkonferenz den Vorteil, dass die teilweise zeit- und kostenaufwendige An- und Abfahrt wegf\u00e4llt und somit die zeitlichen und finanziellen Ressourcen aller Teilnehmer effektiver genutzt werden k\u00f6nnen. Durch standardisierte Arbeitsweise konnte seit Einf\u00fchrung der EpiLag der w\u00f6chentliche zeitliche Aufwand bei der Vorbereitung reduziert werden.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Diskussion",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Das Epidemic Intelligence (EI)-Konzept der EpiLag stellt den Teilnehmern Meldungen \u00fcber Ereignisse aus der indikatorbasierten Surveillance sowie aus der eventbasierten Surveillance aus unterschiedlichen Quellen zur Verf\u00fcgung. Informationen aus beiden Komponenten k\u00f6nnen mithilfe der EpiLag beschleunigt weitergegeben und evaluiert werden. Somit k\u00f6nnen auch Public-Health-Ma\u00dfnahmen rascher eingeleitet werden. Mit Einf\u00fchrung der EpiLag wurde eine Informationsl\u00fccke geschlossen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Schlussfolgerung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Implementierung eines nationalen EI-Surveillance-Systems sollte spezifisch auf Monitoring und Evaluation von Infektionskrankheiten, die die Gesundheit der Bev\u00f6lkerung bedrohen, zugeschnitten sein [19]. Da sich die EpiLag als infektionsepidemiologische Plattform zwischen nationaler Ebene (RKI) und den zust\u00e4ndigen Landesgesundheitsbeh\u00f6rden bew\u00e4hrt hat, k\u00f6nnten auch zwischen den zust\u00e4ndigen Landesgesundheitsbeh\u00f6rden und lokalen Gesundheits\u00e4mtern Telefonkonferenzen eingerichtet werden, auf denen die Teilnehmer regelm\u00e4\u00dfig, strukturiert und zeitnah infektionsepidemiologische Ereignisse diskutieren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 203,
                    "mention": "19",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "section": "Schlussfolgerung",
            "ref_spans": []
        }
    ],
    "ref_entries": {},
    "back_matter": [],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Langmuir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1963,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "268",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJM196301242680405"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mykhalovskiy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Can J Public Health",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Madoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Med Res",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.arcmed.2005.06.005"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Science",
            "volume": "313",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1126/science.1129134"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rotureau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hollmeyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Bundesgesundheitsbl Gesundheitsforsch Gesundheitsschutz",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00103-009-0758-z"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Heymann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        }
    }
}