{
    "paper_id": "PMC7098533",
    "metadata": {
        "title": "Risikomanagement besonderer Infektionssituationen",
        "authors": [
            {
                "first": "T.",
                "middle": [],
                "last": "Rem\u00e9",
                "suffix": "",
                "email": "thomas.reme@bgw-online.de",
                "affiliation": {}
            }
        ]
    },
    "body_text": [
        {
            "text": "Der nationale Pandemieplan sieht im Pandemiefall vor, die Versorgung von Influenzapatienten m\u00f6glichst lange ambulant durchzuf\u00fchren. Ebenso soll eine fr\u00fchzeitige \u00dcbernahme von Patienten aus der station\u00e4ren Behandlung in den ambulanten Bereich erfolgen. Gleichzeitig sollen f\u00fcr den station\u00e4ren Bereich auf kommunaler Ebene Erstversorgungskrankenh\u00e4user benannt werden, die die Versorgung von Patienten mit lebensbedrohlichen Komplikationen gew\u00e4hrleisten sollen [2]. Aber auch die nicht prim\u00e4r betroffenen Kliniken m\u00fcssen sich bereits in der interpandemischen Phase Gedanken machen, wie sie ihr Haus und die einzelnen Fachabteilungen auf einen Pandemiefall vorbereiten. Alle Krankenh\u00e4user sind daher gehalten, sich bereits in der interpandemischen Phase durch einen hausinternen Notfallplan auf den Pandemiefall vorzubereiten. Entscheidend ist es, die Notfallplanung nicht erst im Fall der Pandemie vorzunehmen, da hierbei wichtige Zeit verloren geht, die die Gesundheit und das Leben der Besch\u00e4ftigten und Patienten gef\u00e4hrdet, durch hohe Personalausf\u00e4lle eine geordnete Planung wahrscheinlich nicht mehr m\u00f6glich und die notwendige Beschaffung zus\u00e4tzlichen Materials f\u00fcr die Schutzma\u00dfnahmen und die medikament\u00f6sen Prophylaxe nicht mehr gew\u00e4hrleistet sind. Das Unterlassen einer interpandemischen Notfallplanung w\u00e4re daher fahrl\u00e4ssig, wenn nicht sogar grob fahrl\u00e4ssig.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 459,
                    "end": 460,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "section": "Grund der Pandemieplanung im Krankenhaus",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Der Pandemieplan muss festlegen:die Verantwortlichkeiten,die r\u00e4umliche und/oder zeitliche Patientenlenkung,die Kommunikationswege nach innen und au\u00dfen,die zus\u00e4tzlichen hygienischen, diagnostischen und therapeutischen Ma\u00dfnahmen,die Ma\u00dfnahmen des Arbeitsschutzes,die interpandemische Bevorratung unddie Patienteninformation.\n",
            "cite_spans": [],
            "section": "Grund der Pandemieplanung im Krankenhaus",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Nach dem heutigen Kenntnisstand wird ein pandemisches Influenzavirus auf dieselbe Art zwischen Menschen \u00fcbertragen werden wie die saisonale Influenza. Demnach muss v. a. von einer aerogenen Infektionsgef\u00e4hrdung durch Tr\u00f6pfchen und Aerosole und einer Schmierinfektion bei Kontakt mit virushaltigen Sekreten ausgegangen werden. Im nationalen Pandemieplan sowie in den Pandemiepl\u00e4nen der L\u00e4nder werden entsprechende hygienische Ma\u00dfnahmen im Zusammenhang mit einer medizinischen Versorgung infizierter Patienten bzw. von Patienten unter Infektionsverdacht f\u00fcr den Pandemiefall gefordert. Bei der krankenhausinternen Pandemieplanung sind daher die jeweiligen landesspezifischen Pandemiepl\u00e4ne zu ber\u00fccksichtigen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Grund der Pandemieplanung im Krankenhaus",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Unter einer Influenzapandemie wird eine weltweite, massive H\u00e4ufung von Erkrankungen mit hoher Mortalit\u00e4t verstanden, ausgel\u00f6st von einem neuen Subtyp des Influenza-A-Virus, gegen den die \u00fcberwiegende Mehrheit der Bev\u00f6lkerung nicht immun, d. h. nicht durch vorausgegangene Infektionen oder Impfungen gesch\u00fctzt ist [1, 5].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 314,
                    "end": 315,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 317,
                    "end": 318,
                    "mention": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "section": "Falldefinition \u201eInfluenzapandemie\u201c",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Das Risiko einer weltweiten Influenzapandemie wird von der WHO heute so hoch wie nie zuvor eingesch\u00e4tzt. Verantwortlich daf\u00fcr ist das Vogelgrippevirus H5N1, welches, ausgehend von S\u00fcdostasien, sich inzwischen auch in Europa wiederholt ausgebreitet hat. Dabei bef\u00e4llt es zunehmend weitere Tierarten. Bekanntlich sind diverse F\u00e4lle einer \u00dcbertragungen vom Tier auf den Menschen beschrieben worden [7]. Die avi\u00e4ren Influenzaviren zeichnen sich, wie alle Influenza-A-Viren. durch eine hohe genetische Variabilit\u00e4t aus:durch den \u201egenetic shift\u201c, den Gensegmentaustausch und das Reassortment,durch den \u201egenetic drift\u201c, die Punktmutation.\n",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 396,
                    "end": 397,
                    "mention": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "section": "Falldefinition \u201eInfluenzapandemie\u201c",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Hierdurch haben sie das Potenzial, effektiver als bisher den Menschen zu infizieren und effizient von Mensch zu Mensch \u00fcbertragen zu werden [6, 7].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 141,
                    "end": 142,
                    "mention": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 144,
                    "end": 145,
                    "mention": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "section": "Falldefinition \u201eInfluenzapandemie\u201c",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Mit dem \u201eglobal preparedness plan\u201c versucht die WHO seit 1999, die Staaten f\u00fcr eine Pandemieplanung zu gewinnen [8]. Das Robert Koch-Institut (RKI) als verantwortliche Institution in Deutschland hat die Forderung der WHO in einem nationalen Pandemieplan aufgegriffen [1, 2, 3]. Umgesetzt wird dieser Plan in den Bundesl\u00e4ndern, die hierzu jeweils eigene Pandemiepl\u00e4ne erstellt haben. Der Influenzapandemieplan des Landes Hamburg z. B. beschreibt das Vorgehen f\u00fcr die Kliniken unter Ziffer 5.3 (station\u00e4re Versorgung \u2013 spezielle Hinweise f\u00fcr Kliniken auf S. 24) folgenderma\u00dfen:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 114,
                    "mention": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 268,
                    "end": 269,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 271,
                    "end": 272,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 274,
                    "end": 275,
                    "mention": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "section": "Nationaler Pandemieplan des RKI",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "\n\u201eNach dem Hamburgischen Krankenhausgesetz haben die Kliniken zur Abwehr interner Schadensereignisse sowie zur Mitwirkung im Brand- und Katastrophenschutz eine Notfallplanung aufzustellen und mit der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde abzustimmen sowie an entsprechenden \u00dcbungen teilzunehmen.Die Beh\u00f6rde f\u00fcr Wissenschaft und Gesundheit empfiehlt, in diesen Notfallplan auch die Planungen f\u00fcr eine Pandemie aufzunehmen\u201c [4].\n",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 405,
                    "end": 406,
                    "mention": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "section": "Nationaler Pandemieplan des RKI",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "In ihrem \u201eglobal preparedness plan\u201c definiert die WHO 6 Pandemiephasen [8]. Diese Einteilung wurde vom RKI im nationalen Notfallplan \u00fcbernommen. Sie beschreibt f\u00fcr die einzelnen Phasen das spezifische Vorgehen. Die Phasen sind folgenderma\u00dfen definiert:Phase 1 und 2 (interpandemische Periode)Kein Fall von neuem Influenzasubtyp beim MenschenPhase 3 (pandemische Warnperiode)Isolierung eines neuen Influenzasubtyps bei einem Menschen (3)Phase 4 (pandemische Warnperiode)Stark lokalisierte Infektion bei wenigen Menschen (4)Phase 5 (pandemische Warnperiode)Lokalisierte Mensch-zu-Mensch-\u00dcbertragungPhase 6 (Pandemie)Zunehmende und fortdauernde \u00dcbertragung in der Allgemeinbev\u00f6lkerung\n",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 72,
                    "end": 73,
                    "mention": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "section": "Pandemiephasen nach der WHO",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "In den Phasen 1 und 2 ist die Vorbereitung auf die Pandemie vorgesehen. Darunter f\u00e4llt auch die Krankenhausnotfallplanung [3].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 123,
                    "end": 124,
                    "mention": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "section": "Pandemiephasen nach der WHO",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Aus dem oben Beschriebenen wird deutlich, dass die Kliniken im Rahmen der nationalen Pandemieplanung hausinterne Pandemiepl\u00e4ne bereithalten m\u00fcssen, die bereits jetzt, in der interpandemischen Phase (1 und 2), erstellt werden m\u00fcssen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Pandemiephasen nach der WHO",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Innerhalb des Krankenhausbetriebs muss der Pandemieplan spezifisch auf die einzelnen Fachdisziplinen abgestimmt werden. In der Chirurgie z. B. m\u00fcssen \u00dcberlegungen angestellt werden, wie eine Trennung der Influenzapatienten von anderen Patienten in der Aufnahme, der Notfallambulanz, den Funktionsr\u00e4umen, den OP, auf den Stationen und der Intensivstation erfolgen soll. Es muss geregelt werden, ob und wie elektive Eingriff verschoben werden k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Wer \u2013 Was \u2013 Wann \u2013 Wie",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr den krankenhausinternen Pandemieplan sollten folgende Ma\u00dfnahmen festgelegt werden:Krisenstab f\u00fcr den Pandemiefall einrichten und Mitglieder benennenVerantwortlichkeiten f\u00fcr die Notfallplanung und Durchf\u00fchrung in der Pandemie festlegenR\u00e4umlichen und/oder zeitlichen Organisationsplan erstellen (z. B. wann oder welcher OP-Saal f\u00fcr Influenzaerkrankte bzw. f\u00fcr Nichterkrankte genutzt wird)Hygieneerg\u00e4nzungsplan f\u00fcr den Pandemiefall erstellenFestlegung von Schutzma\u00dfnahmen:f\u00fcr die Mitarbeiterf\u00fcr die Patienten\nKommunikationsplan (nach innen und au\u00dfen) erstellenBeschaffungsplan erstellen (ausreichende pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstung f\u00fcr das Personal, Desinfektionsmittel, Atemschutz f\u00fcr Patienten und Mitarbeiter, medikament\u00f6se Prophylaxe)Diagnostik- und Therapieplan erstellenUnterrichtung und Unterweisung, einschlie\u00dflich der Dokumentation, der Mitarbeiter festlegenPatienteninformation erstellen und vorhalten\u00dcberarbeitung des Pandemieplans festlegen\n",
            "cite_spans": [],
            "section": "Wer \u2013 Was \u2013 Wann \u2013 Wie",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Da die interpandemische Phase Jahre dauern kann, empfiehlt es sich, im Rahmen der j\u00e4hrlichen Unterrichtung und Unterweisung der Mitarbeiter nach dem Arbeitsschutzgesetz, die Aktualit\u00e4t des Pandemieplans zu \u00fcberpr\u00fcfen. Die Unterrichtung und Unterweisung der Mitarbeiter werden nat\u00fcrlich beim \u00dcbergang in eine n\u00e4chste Phase zus\u00e4tzlich erforderlich.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Wer \u2013 Was \u2013 Wann \u2013 Wie",
            "ref_spans": []
        }
    ],
    "ref_entries": {},
    "back_matter": [],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Fock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Bundesgesundheitsbl Gesundheitsforsch Gesundheitsschutz",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s001030100267"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rethwilm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Hyg Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Robert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Epidemiol Bull",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        }
    }
}