{
    "paper_id": "PMC7079972",
    "metadata": {
        "title": "Coronaviren als Ursache respiratorischer Infektionen",
        "authors": [
            {
                "first": "V.",
                "middle": [
                    "M."
                ],
                "last": "Corman",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "J.",
                "middle": [],
                "last": "Lienau",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "M.",
                "middle": [],
                "last": "Witzenrath",
                "suffix": "",
                "email": "martin.witzenrath@charite.de",
                "affiliation": {}
            }
        ]
    },
    "body_text": [
        {
            "text": "Mit HCoV-OC43 und -229E wurden zwei der vier endemischen humanpathogenen CoV (HCoV) bereits in den 1960er-Jahren beschrieben. Die zwei weiteren endemischen CoV (HCoV-NL63 und -HKU1) wurden erst deutlich sp\u00e4ter, in den 2000er-Jahren entdeckt [5]. Alle vier CoV sind etablierte humanpathogene Erreger, die weltweit vorkommen und klassischerweise ARE ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Je nach Patientenkollektiv werden Hinweise auf eine aktive CoV-Infektion bei bis zu 20 % der Patienten mit akuten ambulant erworbenen respiratorischen Erkrankungen gefunden, sowohl bei Kindern als auch bei Erwachsenen [10, 15, 24]. Asymptomatische Infektionen wurden ebenfalls beschrieben [23].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 242,
                    "end": 243,
                    "mention": "5",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 584,
                    "end": 586,
                    "mention": "10",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 588,
                    "end": 590,
                    "mention": "15",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 592,
                    "end": 594,
                    "mention": "24",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 655,
                    "end": 657,
                    "mention": "23",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "section": "Die vier in Menschen weltweit endemischen Coronaviren",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Obwohl die Mehrzahl der Infektionen mit den vier endemischen CoV nur leichte Atemwegserkrankungen verursacht, k\u00f6nnen alle HCoV auch schwere Krankheitsverl\u00e4ufe induzieren. Dies betrifft insbesondere Risikogruppen, wie immunsupprimierte Patienten, Patienten mit pulmonaler Vorerkrankung und S\u00e4uglinge, selten aber auch Patienten ohne spezifisches Risikoprofil [8].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 359,
                    "end": 360,
                    "mention": "8",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "section": "Die vier in Menschen weltweit endemischen Coronaviren",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "SARS-CoV war der verursachende Erreger eines Ausbruchs viraler Pneumonien in den Jahren 2002/2003. Mindestens 8000 Menschen wurden im Rahmen des Ausbruchs durch SARS-CoV infiziert und etwa 10 % starben infolge der Infektion. SARS-CoV ist ein zoonotisches Virus, das sein Tierreservoir in bestimmten Fledermausarten hat. Es wird angenommen, dass f\u00fcr den \u00dcbergang zum Menschen auch Wildkatzen, die f\u00fcr den menschlichen Verzehr gehalten wurden, eine Rolle gespielt haben. Der weitere Verlauf des SARS-CoV-Ausbruchs war dann durch Mensch-zu-Mensch-Infektionsketten gepr\u00e4gt [5]. Der Ausbruch hatte seinen geografischen Ursprung in China und der Gro\u00dfteil der menschlichen Infektionen war ebenfalls in Ostasien zu beobachten. Durch Reiset\u00e4tigkeit infizierter Personen waren aber mehr als 25 L\u00e4nder weltweit betroffen (Abb. 1a; [25]).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 570,
                    "end": 571,
                    "mention": "5",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 821,
                    "end": 823,
                    "mention": "25",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "section": "SARS-Coronaviren ::: Die beiden zoonotischen Coronaviren",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 816,
                    "end": 817,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Da seit Anfang 2004 keine F\u00e4lle von humanen SARS-CoV-Infektionen mehr detektiert wurden, kann davon ausgegangen werden, dass SARS-CoV aktuell nicht mehr im Menschen vorkommt. Da SARS-CoV im Tierreservoir weiterhin zirkuliert, sind jedoch Mensch-zu-Mensch-\u00dcbertragungsketten nach einem erneuten \u00dcbergang von SARS-CoV aus Tieren auf den Menschen m\u00f6glich. Solch ein erneuter \u00dcbergang ist jedoch als eher unwahrscheinlich einzusch\u00e4tzen, da eine deutlich erh\u00f6hte Aufmerksamkeit hinsichtlich Infektionserregern in Flederm\u00e4usen und Wildkatzen besteht, insbesondere im Zusammenhang mit dem Handel f\u00fcr den menschlichen Konsum.",
            "cite_spans": [],
            "section": "SARS-Coronaviren ::: Die beiden zoonotischen Coronaviren",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "MERS-CoV ist das zweite hochpathogene CoV, das im Menschen gefunden wird. Es wurde bei Menschen erstmalig 2012 im Verlauf einer fatalen viralen Pneumonie in Saudi-Arabien entdeckt [11, 14, 28, 30]. Seitdem wurden etwa 2500 humane MERS-CoV-Infektionen gemeldet, wovon etwa 30 % t\u00f6dlich verliefen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 183,
                    "mention": "11",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 185,
                    "end": 187,
                    "mention": "14",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 189,
                    "end": 191,
                    "mention": "28",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 193,
                    "end": 195,
                    "mention": "30",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "section": "MERS-Coronaviren ::: Die beiden zoonotischen Coronaviren",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "\u00dcber 90 % der Infektionen traten in L\u00e4ndern der Arabischen Halbinsel auf, besonders in Saudi-Arabien. Importierte F\u00e4lle wurden aber auch in europ\u00e4ischen L\u00e4ndern einschlie\u00dflich Deutschland dokumentiert, insgesamt sind bisher mehr als 25 L\u00e4nder betroffen (Abb. 1b; [28]). In manchen L\u00e4ndern kam es ausgehend von einem importierten Fall auch zu weiteren autochthonen Infektionen. Besonders zu erw\u00e4hnen ist hierbei der MERS-CoV-Ausbruch in S\u00fcdkorea im Jahr 2015, bei dem ausgehend von einem einzelnen infizierten Reiser\u00fcckkehrer mehr als 160 weitere nosokomiale Infektionen resultierten, unter anderem auch von medizinischem Personal [11].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 264,
                    "end": 266,
                    "mention": "28",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 631,
                    "end": 633,
                    "mention": "11",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "section": "MERS-Coronaviren ::: Die beiden zoonotischen Coronaviren",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 260,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Neben Mensch-zu-Mensch-\u00dcbertragungen im h\u00e4uslichen Umfeld und im Krankenhaus stellen Dromedare auf der Arabischen Halbinsel die wichtigste Infektionsquelle dar [11, 14]. MERS-CoV zirkuliert seit mindestens 2012 kontinuierlich in dieser geografischen Region, sodass eine Infektion mit MERS-CoV bei passender Anamnese weltweit differenzialdiagnostisch relevant ist [26].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 161,
                    "end": 163,
                    "mention": "11",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 165,
                    "end": 167,
                    "mention": "14",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 364,
                    "end": 366,
                    "mention": "26",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "section": "MERS-Coronaviren ::: Die beiden zoonotischen Coronaviren",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Interessanterweise stellen Dromedare auch au\u00dferhalb der Arabischen Halbinsel ein Reservoir f\u00fcr MERS-CoV dar. So wurde das Virus auch in Dromedaren in West- und Ostafrika sowie in Asien nachgewiesen (Abb. 1b und 2; [2, 13, 31]). Prim\u00e4re zoonotische Infektionen wurden aus diesen Regionen allerdings noch nicht bekannt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 215,
                    "end": 216,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 218,
                    "end": 220,
                    "mention": "13",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 224,
                    "mention": "31",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "section": "MERS-Coronaviren ::: Die beiden zoonotischen Coronaviren",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 204,
                    "end": 205,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 211,
                    "end": 212,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Seit 2015 stehen die beiden pandemischen CoV (SARS- und MERS-CoV) auf der von der Weltgesundheitsorganisation (WHO) aufgesetzten Liste der \u201epriority diseases\u201c. Diese Liste verzeichnet die acht Infektionskrankheiten, bei denen zuk\u00fcnftig eine weltweite Epidemie f\u00fcr m\u00f6glich gehalten wird und f\u00fcr die ein dringender Forschungs- und Entwicklungsbedarf zur Verhinderung einer Ausbreitung gesehen wird [17].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 397,
                    "end": 399,
                    "mention": "17",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "section": "Einordnung als \u201epriority diseases\u201c ::: Die beiden zoonotischen Coronaviren",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die vier endemischen und weltweit h\u00e4ufigen CoV verursachen in der Regel nach 2\u201310 Tagen Inkubationszeit leichte bis mittelschwere Infektionen der oberen Atemwege mit den typischen Symptomen einer Erk\u00e4ltung bzw. eines grippalen Infekts, das hei\u00dft mit Schnupfen, Husten, Halsschmerzen, Kopfschmerzen, subfebriler oder febriler Temperatur und allgemein reduziertem Wohlbefinden.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Endemische Coronaviren ::: Klinische Symptome",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Nahezu alle Menschen werden im Laufe ihres Lebens mit diesen CoV-Varianten infiziert. Aufgrund einer nur tempor\u00e4ren Immunit\u00e4t sind auch Reinfektionen mit demselben Typ h\u00e4ufig. Neben dem typischen klinischen Bild einer ARE k\u00f6nnen die endemischen CoV in seltenen F\u00e4llen auch schwere Erkrankungen der unteren Atemwege wie Pneumonie oder Bronchitis verursachen. Dies ist h\u00e4ufiger der Fall bei Menschen mit kardiopulmonalen oder malignen Vorerkrankungen, unter Immunsuppression sowie bei S\u00e4uglingen und \u00e4lteren Erwachsenen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Endemische Coronaviren ::: Klinische Symptome",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "\u00c4hnlich wie bei den h\u00e4ufigen endemischen CoV betr\u00e4gt die Inkubationszeit der MERS-CoV-Infektion 2\u201314 Tage. Das klinische Spektrum einer MERS-CoV-Infektion reicht ebenfalls von milden Symptomen oder leichten Atemwegsbeschwerden bis hin zu schweren akuten Atemwegserkrankungen und Tod. Durchschnittlich verl\u00e4uft die MERS-CoV-Infektion jedoch gravierender als die endemischen CoV-Infektionen und imponiert typischerweise als Pneumonie mit Fieber, Husten und Atemnot bis hin zum akuten Lungenversagen. Auch bei F\u00e4llen ohne Fieber und Husten, bei denen basierend auf klinischen oder radiologischen Befunden der Verdacht auf eine Beteiligung der unteren Atemwege besteht, sollte bei entsprechender Anamnese an eine Infektion mit MERS-CoV gedacht werden. Die Auswertung der bisherigen F\u00e4lle deutet darauf hin, dass MERS-CoV vor allem bei \u00e4lteren Menschen, immunsupprimierten Patienten und Patienten mit chronischen Erkrankungen der Niere oder der Lunge sowie bei Patienten mit Diabetes oder einem Tumorleiden schwere Erkrankungen verursacht. Allerdings ist durch den hohen Anteil nosokomialer F\u00e4lle eine genauere Analyse bez\u00fcglich Vorerkrankungen als Risikofaktor schwierig.",
            "cite_spans": [],
            "section": "MERS-Coronaviren ::: Klinische Symptome",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die MERS-CoV-Infektion imponiert typischerweise als Pneumonie mit Fieber, Husten und Atemnot",
            "cite_spans": [],
            "section": "MERS-Coronaviren ::: Klinische Symptome",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Ein Aufenthalt als Patient oder als medizinischer Mitarbeiter in einer Klinik in der von MERS-CoV betroffenen Region kann grunds\u00e4tzlich ebenfalls als Risikofaktor betrachtet werden. F\u00fcr ambulant erworbene MERS-CoV Infektionen scheint neben dem Kontakt zu MERS-CoV-Infizierten vor allem ein enger regelm\u00e4\u00dfiger Kontakt zu Kamelen der wichtigste Risikofaktor zu sein. Etwa 35 % der bisher gemeldeten Patienten mit best\u00e4tigter MERS-CoV-Infektion sind im Laufe der Infektion gestorben [11, 28]. Da leicht verlaufende Erkrankungen h\u00e4ufig nicht gemeldet werden, ist die Sterblichkeitsrate aber wahrscheinlich deutlich geringer.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 481,
                    "end": 483,
                    "mention": "11",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 485,
                    "end": 487,
                    "mention": "28",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "section": "MERS-Coronaviren ::: Klinische Symptome",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Symptome einer SARS-CoV-Infektion sind vergleichbar mit den Symptomen einer MERS-CoV-Infektion. Da in den letzten 15 Jahren keine menschlichen SARS-CoV-Infektionen mehr bekannt wurden, verzichtet diese kurze \u00dcbersichtsarbeit auf eine detaillierte Betrachtung der SARS-CoV-Infektionen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "SARS-Coronaviren ::: Klinische Symptome",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Virale Koinfektionen der Lunge, unter anderem mit Influenza A und B, Parainfluenza, Rhinovirus und Adenovirus, sind sowohl bei der Infektion mit endemischen als auch bei Infektionen mit MERS- und SARS-CoV beschrieben worden. Koinfektionen mit Bakterien kommen auch gelegentlich vor. Bei einigen Patienten mit SARS/MERS-CoV-Infektion wurde zus\u00e4tzlich von sekund\u00e4r nosokomial erworbenen nicht-viralen Infektionen (Pneumokokken, Staphylokokken, Klebsiellen, Acinetobacter, Candida) berichtet. Inwiefern diese sekund\u00e4ren Infektionen auf die intensivmedizinische Behandlung und Beatmung zur\u00fcckzuf\u00fchren sind oder ein spezifisches grunds\u00e4tzliches Risiko einer CoV-Infektion darstellen, ist noch nicht verstanden.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Koinfektionen ::: Klinische Symptome",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Neben dem regelhaften Nachweis von CoV im Respirationstrakt sind alle endemischen CoV auch in Stuhlproben nachgewiesen worden; sie sind jedoch typischerweise keine kausale Ursache einer Gastroenteritis [9, 20]. Zudem gibt es Hinweise, dass Infektionen mit HCoV-OC43 eine Rolle bei neurologischen Erkrankungen spielen k\u00f6nnten [18, 29].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 203,
                    "end": 204,
                    "mention": "9",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 206,
                    "end": 208,
                    "mention": "20",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 326,
                    "end": 328,
                    "mention": "18",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 332,
                    "mention": "29",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "section": "Koinfektionen ::: Klinische Symptome",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Eine spezifische Untersuchung auf eine Erkrankung durch MERS-CoV muss beim Vorliegen bestimmter Kriterien durchgef\u00fchrt werden. Mittel der Wahl ist auch f\u00fcr MERS-CoV der Direktnachweis der viralen RNA mittels RT-PCR [3, 14, 26, 27]. Geeignete Materialien sind vor allem Sekrete aus den unteren Atemwegen (bronchoalveol\u00e4re Lavage, Absaugsekrete, Sputum), da dort die h\u00f6chsten Viruskonzentrationen vorliegen [4]. Ist die Gewinnung und Testung dieser Materialien nicht m\u00f6glich, k\u00f6nnen auch Abstriche aus dem oberen Respirationstrakt (Nasen/Rachen) untersucht werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 216,
                    "end": 217,
                    "mention": "3",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 219,
                    "end": 221,
                    "mention": "14",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 223,
                    "end": 225,
                    "mention": "26",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 227,
                    "end": 229,
                    "mention": "27",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 407,
                    "mention": "4",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "section": "MERS-Coronaviren ::: Diagnostik",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Quantifizierung spezifischer Antik\u00f6rpertiter ist f\u00fcr die Abkl\u00e4rung einer MERS-CoV-Infektion ungeeignet",
            "cite_spans": [],
            "section": "MERS-Coronaviren ::: Diagnostik",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Antik\u00f6rperdiagnostik basierend auf der Testung von zwei konsekutiven Serumproben, beispielsweise im Abstand von 4 Wochen, ist f\u00fcr den Ausschluss einer akuten Infektion ungeeignet und nur in bestimmten Situationen (Umgebungsuntersuchung, Postexpositionsuntersuchung) indiziert [26]. Aufgrund der interindividuellen Heterogenit\u00e4t der Antik\u00f6rperantwort bei MERS-CoV-Infektionen ist die Quantifizierung spezifischer Antik\u00f6rpertiter zum Nachweis oder Ausschluss einer MERS-CoV-Infektion ungeeignet. In Abb. 3 ist dargestellt, wann und wie in einem MERS-CoV-Verdachtsfall vorgegangen werden sollte.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 281,
                    "end": 283,
                    "mention": "26",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "section": "MERS-Coronaviren ::: Diagnostik",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 506,
                    "end": 507,
                    "mention": "3",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Bei der typischerweise unspezifischen Klinik von MERS-CoV-Infektionen sollte auch die M\u00f6glichkeit einer Infektion mit anderen Pathogenen in Betracht gezogen werden [26]. Bei Patienten, f\u00fcr die laut MERS-CoV-Falldefinition eine Diagnostik indiziert war und von denen Proben zum Ausschluss einer MERS-CoV-Infektion an das Konsiliarlabor f\u00fcr CoV gesendet wurden, werden regelm\u00e4\u00dfig andere Erreger als MERS-CoV als urs\u00e4chlich f\u00fcr die respiratorische Erkrankung identifiziert. H\u00e4ufig handelt es sich dabei um (eigene unpublizierte Daten)Influenzavirus,endemisches CoV,Rhinovirus,Enterovirus,Parainfluenzavirus,respiratorisches Synzytialvirus,humanes Metapneumovirus undAdenovirus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 165,
                    "end": 167,
                    "mention": "26",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "section": "MERS-Coronaviren ::: Diagnostik",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Auch an typische und atypische Erreger einer bakteriellen Pneumonie wie Mykoplasmen, Chlamydien oder Legionellen sollte differenzialdiagnostisch gedacht werden.",
            "cite_spans": [],
            "section": "MERS-Coronaviren ::: Diagnostik",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Aktuelle Informationen f\u00fcr das Vorgehen bei Verdacht auf eine Infektion mit MERS-CoV werden auf der Website des Robert Koch-Instituts (RKI) zur Verf\u00fcgung gestellt (https://www.rki.de).",
            "cite_spans": [],
            "section": "MERS-Coronaviren ::: Diagnostik",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Zoonotische \u00dcberg\u00e4nge von MERS-CoV zwischen Dromedaren und Menschen finden mindestens seit dem Jahr 2012 h\u00e4ufig statt. Dromedare stellen somit die Quelle f\u00fcr die prim\u00e4re MERS-CoV-Infektion des Menschen dar. Eine \u00dcbertragung auf den Menschen ist bei engem Kontakt mit den Tieren m\u00f6glich. Ob das MERS-CoV nur durch direkten Kontakt zu Dromedaren oder auch \u00fcber Tierprodukte \u00fcbertragen werden kann, ist nicht eindeutig belegt. Da das Virus besonders im oberen Respirationstrakt von Dromedaren in sehr hohen Konzentrationen gefunden wird, ist die \u00dcbertragung durch Tr\u00f6pfchen oder direkten Kontakt mit Sekreten am wahrscheinlichsten [14].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 629,
                    "end": 631,
                    "mention": "14",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "section": "MERS-Coronaviren ::: \u00dcbertragung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "MERS-CoV ist beim Menschen haupts\u00e4chlich in den tiefen Atemwegen zu finden",
            "cite_spans": [],
            "section": "MERS-Coronaviren ::: \u00dcbertragung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "MERS-CoV kann auch von einem Menschen auf einen anderen \u00fcbertragen werden. Allerdings wurde eine kontinuierliche \u00dcbertragung in der Bev\u00f6lkerung bislang nicht beobachtet; auch im normalen h\u00e4uslichen Umgang finden nur wenige \u00dcbertragungen statt [6]. Diese Beobachtung steht im Gegensatz zu den beobachteten gravierenden krankenhausassoziierten Ausbr\u00fcchen auf der Arabischen Halbinsel und in S\u00fcdkorea. Der scheinbare Widerspruch l\u00e4sst sich dadurch erkl\u00e4ren, dass MERS-CoV beim Menschen im Gegensatz zum Auftreten bei Kamelen haupts\u00e4chlich in den tiefen Atemwegen zu finden ist [4]. Im Rahmen der Behandlung eines infizierten Patienten, beispielsweise mit Bronchoskopie, Beatmung und Absaugung, kann es zum Kontakt mit Sekreten aus den tiefen Atemwegen kommen, insbesondere wenn Infektionspr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen unzureichend umgesetzt werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 244,
                    "end": 245,
                    "mention": "6",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 575,
                    "end": 576,
                    "mention": "4",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "section": "MERS-Coronaviren ::: \u00dcbertragung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Aufgrund der wichtigen Rolle von nosokomialen \u00dcbertragungsketten sind Infektionspr\u00e4ventions- und Kontrollma\u00dfnahmen sowie fr\u00fchzeitige Diagnosestellungen entscheidend, um die Verbreitung von MERS-CoV einzud\u00e4mmen. Bei engem Kontakt zu Patienten mit nachgewiesener MERS-CoV-Infektion oder Verdacht, insbesondere bei ausgepr\u00e4gter Exposition gegen\u00fcber Sekreten aus der Lunge, etwa bei Intubation oder Bronchoskopie, sollten der Arbeitsschutz gem\u00e4\u00df den Technischen Regeln f\u00fcr Biologische Arbeitsstoffe (TRBA) strikt eingehalten und geeignete Schutzma\u00dfnahmen ergriffen werden (Abb. 3).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Hygiene und Pr\u00e4vention",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 574,
                    "end": 575,
                    "mention": "3",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Bei den bisher beschriebenen F\u00e4llen von MERS-CoV zeigte sich, dass die Diagnostik oft sp\u00e4t durchgef\u00fchrt wurde, sodass es eine erhebliche Anzahl von exponierten Kontaktpersonen gab, in Deutschland beispielsweise bis zu 200. F\u00fcr das Management solcher Kontaktpersonen von laborbest\u00e4tigten symptomatischen MERS-F\u00e4llen gibt es Handlungsempfehlungen des RKI und des Europ\u00e4ischen Zentrums f\u00fcr die Pr\u00e4vention und die Kontrolle von Krankheiten (ECDC; [7, 21]). Dabei erfolgt grunds\u00e4tzlich eine Unterteilung in Kontaktpersonen mit h\u00f6herem Infektionsrisiko (Kategorie I) und geringerem Infektionsrisiko (Kategorie II): Beispielhafte Konstellationen f\u00fcr Kategorie I w\u00e4renPersonen mit mindestens 15-min\u00fctigem Gesichtskontakt,Personen mit direktem Kontakt zu infekti\u00f6sen K\u00f6rperfl\u00fcssigkeiten und Sekreten,Personen mit Kontakt im Rahmen von Pflege oder medizinischer Untersuchung und auchFlugzeugpassagiere, die in derselben Reihe oder in den zwei Reihen vor oder hinter einem Patienten mit MERS gesessen haben.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 444,
                    "end": 445,
                    "mention": "7",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 447,
                    "end": 449,
                    "mention": "21",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "section": "Hygiene und Pr\u00e4vention",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr alle Kontaktpersonen der Kategorie I wird eine namentliche Registrierung beim zust\u00e4ndigen Gesundheitsamt gefordert. Eine h\u00e4usliche Absonderung und Isolation ist, solange keine Atemwegssymptomatik auftritt, nicht empfohlen, wohl aber eine Gesundheits\u00fcberwachung bis zum 14. Tag nach dem letzten Kontakt. Zeigt eine Kontaktperson innerhalb dieser 14 Tage Symptome, die vereinbar mit einer MERS-CoV-Infektion sind, so gilt die Person als krankheitsverd\u00e4chtig und sollte diagnostisch mittels RT-PCR abgekl\u00e4rt werden. In diesem Fall ist die h\u00e4usliche Isolation oder die Betreuung in einem Krankenhaus empfohlen. Bei Kontaktpersonen der Kategorie II werden keine routinem\u00e4\u00dfige Erfassung und Kontrolle bez\u00fcglich Krankheitssymptomen empfohlen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Hygiene und Pr\u00e4vention",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Weitere aktualisierte und detaillierte Empfehlungen zum Management von MERS-CoV-Kontaktpersonen stehen \u00fcber die Websites von RKI und ECDC zur Verf\u00fcgung (https://www.rki.de und https://ecdc.europa.eu).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Hygiene und Pr\u00e4vention",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Um das Risiko von zoonotischen \u00dcbertragungen zu reduzieren, sollten Personen, die Kamelfarmen oder -m\u00e4rkte bzw. andere Orte besuchen, an denen Dromedare gehalten werden, allgemeine Hygienema\u00dfnahmen einhalten und Kontakt mit Sekreten aus dem Respirationstrakt vermeiden. Kamelprodukte, die durch Kochen oder Pasteurisieren verarbeitet werden, sind f\u00fcr den Verzehr unbedenklich und stellen keine Infektionsquelle dar. Unbehandelte Kamelprodukte wie nichtpasteurisierte Milch sollten, obwohl es keinen gesicherten Hinweis auf \u00dcbertragung durch diese gibt, auch aus grunds\u00e4tzlichen hygienischen \u00dcberlegungen gemieden werden.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Hygiene und Pr\u00e4vention",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Behandlung von CoV-Infektionen einschlie\u00dflich SARS- und MERS-CoV stehen keine spezifischen Medikamente oder Behandlungsregime zur Verf\u00fcgung [27]. Die Gabe von Interferon\u2011\u03b1 und Ribavirin reduzierte die (MERS\u2011)CoV-Replikation in Zellkultur und in Tierversuchen. In einer Pilotstudie mit MERS-CoV-infizierten Patienten zeigte sich ein gering positiver Effekt. Aufgrund der in der Regel sp\u00e4ten Diagnosestellung einer CoV-Infektion und der oft komplexen Situation, die im Rahmen einer intensivmedizinischen Behandlung auftreten kann, ist die Gabe im Einzelfall kritisch zu evaluieren [16, 19]. Weitere therapeutische Optionen wurden vereinzelt eingesetzt, beispielsweise die Gabe von Rekonvaleszenzplasma, intraven\u00f6sem Immunglobulin, monoklonalen Antik\u00f6rpern oder Lopinavir/Ritonavir [1, 27].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 149,
                    "end": 151,
                    "mention": "27",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 588,
                    "end": 590,
                    "mention": "16",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 592,
                    "end": 594,
                    "mention": "19",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 788,
                    "end": 789,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 791,
                    "end": 793,
                    "mention": "27",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "section": "Therapie",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Anwendung von Glukokortikoiden bei schwerer MERS-Erkrankung k\u00f6nnte mit einer erh\u00f6hten Mortalit\u00e4t einhergehen und sollte daher kritisch gepr\u00fcft werden [27]. Trotz einer Vielzahl unterschiedlicher therapeutischer Ans\u00e4tze gibt es weiterhin keine spezifischen therapeutischen M\u00f6glichkeiten, die bei der Behandlung von Patienten mit MERS-CoV \u00fcberzeugen konnten. Entsprechend muss die Behandlung supportiv und abh\u00e4ngig vom klinischen Zustand des Patienten erfolgen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 155,
                    "end": 157,
                    "mention": "27",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "section": "Therapie",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Zur Pr\u00e4vention stehen allgemeine hygienische Ma\u00dfnahmen und die fr\u00fche Diagnose mit strikter Isolation infizierter Patienten im Vordergrund. Die Isolation sollte bis zur wiederholten negativen Testung auf MERS-CoV in respiratorischem Sekret, in Anlehnung an das Vorgehen bei offener Lungentuberkulose und in Absprache mit der zust\u00e4ndigen Hygieneabteilung und dem \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst erfolgen. Ebenso sollten Patienten mit Verdacht auf MERS-CoV-Infektion isoliert werden, was in Deutschland insbesondere die Bedeutung einer detaillierten Reiseanamnese in den Vordergrund r\u00fcckt.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Therapie",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "\nWeltgesundheitsorganisation (WHO): https://www.who.int/emergencies/mers-cov/en/Robert Koch-Institut (RKI): https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/M/MERS_Coronavirus/MERS-CoV.htmlEurop\u00e4isches Zentrum f\u00fcr die Pr\u00e4vention und die Kontrolle von Krankheiten (ECDC): https://ecdc.europa.eu/en/middle-east-respiratory-syndrome-coronavirusKonsiliarlabor f\u00fcr Coronaviren: https://virologie-ccm.charite.de/diagnostik/konsiliarlaboratorium_fuer_coronaviren/\n",
            "cite_spans": [],
            "section": "Mehr Informationen zum Thema ::: Impfung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "\nVier der sechs bekannten humanpathogenen Coronaviren (CoV) sind endemisch und h\u00e4ufig. Sie rufen meist leichtere respiratorische Infektionen hervor. Schwere Verl\u00e4ufe sind selten und treten am ehesten bei Immunsupprimierten auf. Eine Erregerdiagnostik mittels Echtzeit-Reverse-Transkriptase-Polymerase-Kettenreaktion (RT-PCR) an respiratorischem Material ist m\u00f6glich, aber selten notwendig.Von den beiden epidemisch auftretenden CoV wurde das SARS-CoV (SARS \u201esevere acute respiratory syndrome\u201c) seit 15 Jahren weltweit nicht mehr nachgewiesen. MERS-CoV (MERS \u201eMiddle East respiratory syndrome\u201c) ruft dagegen mit relevanter H\u00e4ufigkeit schwere Pneumonien hervor.Der Verdacht auf eine MERS-Infektion sollte bei entsprechender Symptomatik und Reiseanamnese gestellt werden (Arabische Halbinsel, gegebenenfalls aktuelle Epidemiegebiete, enger Kontakt zu Kamelen oder Patienten).Die Isolierung des Patienten mit (vermuteter) MERS-CoV-Infektion und allgemeine Hygienema\u00dfnahmen sind vordringlich.Der Nachweis von MERS-CoV erfolgt aus tiefem Atemwegsaspirat mittels RT-PCR. Die Probe muss unter besonderen Schutzma\u00dfnahmen gewonnen und versandt werden. Eine Impfung oder spezifische Therapie ist bisher nicht etabliert.\n",
            "cite_spans": [],
            "section": "Fazit f\u00fcr die Praxis",
            "ref_spans": []
        }
    ],
    "ref_entries": {},
    "back_matter": [],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "title": "Treatment of middle east respiratory syndrome with a\u00a0combination of lopinavir-ritonavir and interferon-beta1b (MIRACLE trial): study protocol for a\u00a0randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "YM",
                    "middle": [],
                    "last": "Arabi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alothman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "HH",
                    "middle": [],
                    "last": "Balkhy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Trials",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s13063-017-2427-0"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "title": "Human Coronavirus infections in Israel: epidemiology, clinical symptoms and summer seasonality of HcoV-HKU1",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Friedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Alter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hindiyeh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Viruses",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3390/v10100515"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "title": "Middle East respiratory syndrome coronavirus: risk factors and determinants of primary, household, and nosocomial transmission",
            "authors": [
                {
                    "first": "DS",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "EI",
                    "middle": [],
                    "last": "Azhar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "YJ",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "e217-e227",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1473-3099(18)30127-0"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "ICTV Virus Taxonomy: 2018b Release",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "title": "Detection of distinct MERS-Coronavirus strains in dromedary camels from Kenya, 2017",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiambi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "VM",
                    "middle": [],
                    "last": "Corman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sitawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Emerg Microbes Infect",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/s41426-018-0193-z"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "title": "MERS coronavirus: diagnostics, epidemiology and transmission",
            "authors": [
                {
                    "first": "IM",
                    "middle": [],
                    "last": "Mackay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "KE",
                    "middle": [],
                    "last": "Arden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Virol J",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s12985-015-0439-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "title": "Co-circulation of four human coronaviruses (HCoVs) in Queensland children with acute respiratory tract illnesses in 2004",
            "authors": [
                {
                    "first": "IM",
                    "middle": [],
                    "last": "Mackay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "KE",
                    "middle": [],
                    "last": "Arden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "DJ",
                    "middle": [],
                    "last": "Speicher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Viruses",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "637-653",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3390/v4040637"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "title": "Fatal outcome of human coronavirus NL63 infection despite successful viral elimination by IFN-alpha in a\u00a0patient with newly diagnosed ALL",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Nellessen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hahn-Ast",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Eur J Haematol",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "208-210",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/ejh.12744"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "title": "The WHO R&D Blueprint: 2018 review of emerging infectious diseases requiring urgent research and development efforts",
            "authors": [
                {
                    "first": "MS",
                    "middle": [],
                    "last": "Mehand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Al-Shorbaji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Millett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Antiviral Res.",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "63-67",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.antiviral.2018.09.009"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "title": "Human Coronavirus OC43 associated with fatal encephalitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Morfopoulou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "JR",
                    "middle": [],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "EG",
                    "middle": [],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "375",
            "issn": "",
            "pages": "497-498",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMc1509458"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "title": "Ribavirin and interferon alfa-2a for severe Middle East respiratory syndrome coronavirus infection: a\u00a0retrospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "AS",
                    "middle": [],
                    "last": "Omrani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "MM",
                    "middle": [],
                    "last": "Saad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Baig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "1090-1095",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1473-3099(14)70920-X"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "title": "MERS coronaviruses from camels in Africa exhibit region-dependent genetic diversity",
            "authors": [
                {
                    "first": "DKW",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "KPY",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Perera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci USA",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "3144-3149",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1073/pnas.1718769115"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "title": "Commonly circulating human coronaviruses do not have a\u00a0significant role in the etiology of gastrointestinal infections in hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Paloniemi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lappalainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vesikari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "114-117",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jcv.2014.10.017"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "Schwere respiratorische Erkrankungen in Verbindung mit Middle East Respiratory Syndrome Coronavirus (MERS-CoV). FALLDEFINITION zur Fallfindung, Meldung und \u00dcbermittlung",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "title": "Asymptomatic summertime shedding of respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Shaman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Morita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Birger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "217",
            "issn": "",
            "pages": "1074-1077",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/infdis/jix685"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "title": "Frequent detection of human coronaviruses in clinical specimens from patients with respiratory tract infection by use of a\u00a0novel real-time reverse-transcriptase polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "LJ",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Elden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "AM",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Loon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Alphen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "652-657",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1086/381207"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": 2018,
            "venue": "Laboratory testing for middle east respiratory syndrome Coronavirus, interim guidance (WHO/MERS/LAB/15.1/rev1/2018)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "Clinical management of severe acute respiratory infection when Middle East respiratory syndrome coronavirus (MERS-CoV) infection is suspected. Interim guidance, Updated January 2019 (WHO/MERS/Clinical/15.1 Revision 1)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "title": "Detection of coronavirus in the central nervous system of a\u00a0child with acute disseminated encephalomyelitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "EA",
                    "middle": [],
                    "last": "Yeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Collins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "ME",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Electron Pages",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "e73-76",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "title": "Assays for laboratory confirmation of novel human coronavirus (hCoV-EMC) infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "VM",
                    "middle": [],
                    "last": "Corman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "MA",
                    "middle": [],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Costabel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.2807/ese.17.49.20334-en"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "title": "Isolation of a\u00a0novel coronavirus from a\u00a0man with pneumonia in Saudi Arabia",
            "authors": [
                {
                    "first": "AM",
                    "middle": [],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Boheemen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "TM",
                    "middle": [],
                    "last": "Bestebroer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "367",
            "issn": "",
            "pages": "1814-1820",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa1211721"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "title": "Countrywide survey for MERS-Coronavirus antibodies in dromedaries and humans in Pakistan",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zohaib",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Saqib",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "MA",
                    "middle": [],
                    "last": "Athar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Virol Sin",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "410-417",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s12250-018-0051-0"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "title": "Viral shedding and antibody response in 37 patients with middle east respiratory syndrome Coronavirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "VM",
                    "middle": [],
                    "last": "Corman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "AM",
                    "middle": [],
                    "last": "Albarrak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "AS",
                    "middle": [],
                    "last": "Omrani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "477-483",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "title": "Hosts and sources of endemic human Coronaviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "VM",
                    "middle": [],
                    "last": "Corman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Muth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Niemeyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Adv Virus Res",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "163-188",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/bs.aivir.2018.01.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF27": {
            "title": "Transmission of MERS-coronavirus in household contacts",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "MA",
                    "middle": [],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "371",
            "issn": "",
            "pages": "828-835",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa1405858"
                ]
            }
        },
        "BIBREF28": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "European Centre for Disease Prevention and Control. Severe respiratory disease associated with Middle East respiratory syndrome coronavirus (MERS-CoV) \u2013 tenth update, 31 May 2014",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "title": "Incidence, significance, and persistence of human coronavirus infection in hematopoietic stem cell transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "EM",
                    "middle": [],
                    "last": "Eichenberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Soave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zappetti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Bone Marrow Transplant.",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/s41409-018-0386-z"
                ]
            }
        },
        "BIBREF30": {
            "title": "Human coronaviruses are uncommon in patients with gastrointestinal illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Esper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Ou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "YT",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "131-133",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jcv.2010.03.007"
                ]
            }
        }
    }
}