{
    "paper_id": "PMC7088285",
    "metadata": {
        "title": "Feuchter Husten und protrahierte bakterielle Bronchitis bei Kindern und Jugendlichen",
        "authors": [
            {
                "first": "M.",
                "middle": [
                    "A."
                ],
                "last": "Rose",
                "suffix": "",
                "email": "markus.rose@sanktgeorg.de",
                "affiliation": {}
            }
        ]
    },
    "body_text": [
        {
            "text": "Die h\u00e4ufigsten chronisch eitrigen Lungenerkrankungen (\u201echronic suppurative lung diseases\u201c, CSLD) bei Kindern sind Empyeme, Lungenabszesse, Bronchiektasen und seltener die nekrotisierende Pneumonie (\u201eLungengangr\u00e4n\u201c). W\u00e4hrend bislang die nicht im Zusammenhang mit zystischer Fibrose stehende (Non-CF-)Bronchiektasie im Vordergrund stand, gilt mittlerweile die zwar unspektakul\u00e4rer verlaufende, aber wesentlich h\u00e4ufigere protrahierte bakterielle Bronchitis (PBB) als bev\u00f6lkerungsmedizinisch vorrangig. Heute geht man davon aus, dass die PBB und Nicht-CF-Bronchiektasie 2 Seiten eines Krankheitsspektrums sind und eine konsequente Therapie und langfristige kinderpneumologische Begleitung erfordern [2].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 696,
                    "end": 697,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "section": "Hintergrund und Geschichte",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Eitrige Lungenerkrankungen begleiten die Menschheit schon immer; erste Beschreibungen von Abszessdrainagen finden sich auf den medizinischen Papyrus der \u00c4gypter (1550 v. Chr.) und bei Hippokrates (430 v. Chr.). Bis ins fr\u00fche 18 Jh. wurden CSLD, die meist Infektionsresiduen (v. a. Pertussis, Masern, Tuberkulose) oder die Folge von Fremdk\u00f6rperaspirationen waren, zwar autoptisch als eitrige Krankheitsbilder erkannt, aber noch nicht im Zusammenhang mit Infektionen gesehen. Erst um 1870 postulierte L. Pasteur die Notwendigkeit von Mikroorganismen zur Entstehung von Eiter. Ende des 19. Jh. wurden in der medizinischen Literatur Staphylococcus aureus und Streptococcus pyogenes als \u201epyogene Bakterien\u201c beschrieben. Mit der Verf\u00fcgbarkeit der R\u00f6ntgendiagnostik kam es im ersten Viertel des 20. Jh. zu einem Quantensprung der pneumologischen Diagnostik [10]. In der Neuzeit beschrieb der franz\u00f6sische Arzt Ren\u00e9 La\u00ebnnec erstmals im fr\u00fchen 19. Jh. die CSLD; erst 100 Jahre sp\u00e4ter sind erste chirurgische Interventionen und Bildgebungen dokumentiert. So beschrieb Roles in den 1930er-Jahren die schlechte Prognose der unbehandelten CSLD und stellte die Lobektomie als Methode der Wahl vor [3]. Erst mit der Verf\u00fcgbarkeit von Antibiotika in den 1950er-Jahren, Schutzimpfprogrammen, verbesserter Ern\u00e4hrung und Gesundheitsversorgung konnten die CSDL auch bei Kindern soweit zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden, dass sie mittlerweile nur noch in ressourcenschwachen L\u00e4ndern und Bev\u00f6lkerungsschichten mit erschwertem Zugang zu medizinischer Versorgung h\u00e4ufiger vorkommen [9].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 851,
                    "end": 853,
                    "mention": "10",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1184,
                    "end": 1185,
                    "mention": "3",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1547,
                    "end": 1548,
                    "mention": "9",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "section": "Hintergrund und Geschichte",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die derzeitige Definition der protrahierten bakteriellen Bronchitis (PBB) gem. European Respiratory Society fordert feuchten Husten von mindestens 4 Wochen Dauer, eine mit mindestens 104 CFU/ml (\u201ecolony-forming units\u201c, kolonienbildende Einheiten) in der bronchoalveol\u00e4ren Lavage (BAL) oder im Sputum nachgewiesene Monoinfektion der unteren Atemwege und eine Besserung des Hustens nach einem 2\u2011w\u00f6chigen empirischen Antibiotikazyklus (meist Amoxicillin-Clavulans\u00e4ure, Amoxi-Clav) entsprechend einer mikrobiologisch gesicherten PBB (\u201eMikrobio-PBB\u201c).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Begrifflichkeit und Epidemiologie",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Hiervon wird die klinisch diagnostizierte PBB (\u201eklinische PBB\u201c) unterschieden, die ebenfalls mindesten 4 Wochen feuchten Husten sowie Genesung nach einem 2\u2011w\u00f6chigen empirischen Antibiotikazyklus (meist Amoxi-Clav) vorsieht, allerdings auf den Erregernachweis verzichtet, daf\u00fcr aber den Ausschluss anderer Ursachen feuchten respektive produktiven Hustens fordert. Eine verl\u00e4ngerte PBB ist definiert als mikrobiologisch gesicherte oder klinische PBB, die sich erst nach 4 Wochen Antibiotika bessert. Unter rezidivierender PBB werden >3 Episoden mikrobiologisch gesicherter oder klinischer PBB/Jahr verstanden [8].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 608,
                    "end": 609,
                    "mention": "8",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "section": "Begrifflichkeit und Epidemiologie",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Unerkannt geht die PBB oft in die chronisch eitrige Lungenerkrankung \u00fcber",
            "cite_spans": [],
            "section": "Begrifflichkeit und Epidemiologie",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Bei Knabenwendigkeit ist das Gros der Patienten zwischen 10 und 60 Monate alt und meist ohne extrapulmonale Symptome, Gedeihst\u00f6rungen oder Grunderkrankungen. Die weitgehend unauff\u00e4llige R\u00f6ntgenaufnahme des Thorax zeigt typischerweise allenfalls peribronchiale Ver\u00e4nderungen, Spirometrie und Tests auf bronchiale Hyperreagibilit\u00e4t sind meist unauff\u00e4llig. Auch wenn Asthma bronchiale und Tracheobronchomalazie koexistieren k\u00f6nnen, sind diese Befunde in den meisten F\u00e4llen nicht wegweisend. Unerkannt und/oder unterbehandelt geht die PBB oft in die CSLD \u00fcber, wobei die h\u00f6chste Krankheitslast diesbez\u00fcglich in nichtindustrialisierten L\u00e4ndern besteht. Hier wie auch anderswo sind v. a. unterprivilegierte Bev\u00f6lkerungsschichten wie beispielsweise indigine Populationen betroffen. Da sich die klinischen und pathophysiologischen Merkmale von PBB und CSDL wie chronischer feuchter Husten, verminderte mukozili\u00e4re Clearance, endobronchiale bakterielle Infektion und neutrophile Atemwegsentz\u00fcndung h\u00e4ufig \u00e4hneln bzw. \u00fcberschneiden, sind die prophylaktischen und therapeutischen Ans\u00e4tze \u00e4hnlich [12].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1086,
                    "end": 1088,
                    "mention": "12",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "section": "Begrifflichkeit und Epidemiologie",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Oft besteht parallel eine chronische Rhinosinusitis mit postnasalem Abtropfen (\u201epost nasal drip\u201c). Auch wenn die Prognose in den meisten F\u00e4llen gut ist, kommen Rezidive vor, und bei wiederholtem Auftreten oder Nichtansprechen auf bis zu 4 Wochen Antibiotika sollte nach anderen Ursachen von feuchtem Husten gesucht werden wie z. B. CF, Bronchiektasen, oder zili\u00e4re Dyskinesie. Da die meist j\u00fcngeren Kinder noch kein Sputum produzieren k\u00f6nnen und/oder es runterschlucken, ist ggf. eine Bronchoskopie mit Lavage (BAL) angezeigt, bei der sich oft eine eitrige Tracheobronchitis darstellt. Nach Studienergebnissen findet man bei der PBB \u00f6fters eine Malazie der gro\u00dfen Atemwege. Hierbei ist der Zusammenhang unklar; die Tracheomalazie kann prim\u00e4r oder Folge des mechanisch belastenden Hustens sein.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Klinische und bronchoskopische Befunde",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Eine kleine Studie (n = 22) an Kindern mit chronischem Husten (Median: 26 Wochen Dauer), der auf durchschnittlich 4 Wochen Antibiotikagabe nicht ansprach, zeigte bronchoskopisch bei 41 % eine Tracheomalazie, 86 % wiesen eine neutrophile Atemwegsentz\u00fcndung und 57 % den Nachweis von unbekapseltem H. influenzae in der BAL auf. In der Bildgebung (hochaufl\u00f6sende Computertomographie, HRCT) ergaben sich nur unspezifische Ver\u00e4nderungen; eine i.v.-Therapie mit \u03b2\u2011Laktamase-stabilen Antibiotika (Median: 12 Tage) begleitet von intensiver Physiotherapie f\u00fchrte zu kompletter Ausheilung [6].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 580,
                    "end": 581,
                    "mention": "6",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "section": "Klinische und bronchoskopische Befunde",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die ERS Task Force schl\u00e4gt als pragmatisches Vorgehen bei mindestens 4 Wochen feuchtem oder produktivem Husten einen Algorithmus vor (Abb. 1; [8]).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 143,
                    "end": 144,
                    "mention": "8",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "section": "Klinische und bronchoskopische Befunde",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 139,
                    "end": 140,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Andere Ursachen f\u00fcr chronischen feuchten Husten bei Kindern umfassen u. a. CF, Pertussis, Tuberkulose, aspirierte Fremdk\u00f6rper, Bronchiektasen, prim\u00e4r zili\u00e4re Dyskinesie (PCD), gastro\u00f6sophagealer Reflux, Aspirationen oder angeborene Lungenl\u00e4sionen. Das Vorliegen spezifischer Hustenwarnsignale (Tab. 1) oder das Nichtansprechen auf eine 4\u2011w\u00f6chige orale Antibiotikatherapie sollte Anlass zu weitergehenden Abkl\u00e4rungen sein.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Differenzialdiagnose",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 299,
                    "end": 300,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "In einer aktuellen prospektiven Studie wurde bei Kindern mit CSDL ein BAL-Schwellenwert zur Unterscheidung von echten bakteriellen Infektionen der unteren Atemwege vs. Kontamination aus den oberen Atemwegen untersucht. Bei 655 Patienten ergab ein differenziertes Studiendesign inklusive quantitativer bakterieller Zellkultur, Zytologie und viraler Multiplex-Polymerasekettenreaktion (PCR) einen Schwellenwert von \u2265104 CFU/ml BAL als hinweisend auf eine bakterielle Infektion der unteren Atemwege [7].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 497,
                    "end": 498,
                    "mention": "7",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "section": "Bakterien und Mikrobiom ::: Mikrobiologie",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die allgemein am h\u00e4ufigsten gefundenen respiratorischen Erreger sind H. influenzae (rund 45 %, oft unbekapselt/nichttypisierbar), Streptococcus pneumoniae (rund 35 %; Serotypen je nach Antibiotikaeinsatz und Vorhandensein von Impfprogrammen), Moraxella catarrhalis (rund 25 %) und Staph. aureus (rund 15 %). Polymikrobielle Infektionen der unteren Atemwege finden sich in 30\u201350 % der F\u00e4lle; das Lavagieren mehrerer Lungenlappen erh\u00f6ht die Wahrscheinlichkeit einer repr\u00e4sentativen Detektion relevanter Erreger. Neben Pathogenen lassen sich aus den Atemwegen von Kindern mit PBB auch kommensale Bakterien isolieren, am h\u00e4ufigsten H. influenzae, orale Aerobier (Streptococcus mitis) und Anaerobier (Prevotella melaninogenica).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Bakterien und Mikrobiom ::: Mikrobiologie",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Entgegen g\u00e4ngigen Vermutungen k\u00f6nnen bei der PBB auch Viren eine Rolle spielen. In einer systematischen kontrollierten prospektiven Untersuchung fanden sich in 38 % der BAL respiratorische Viren, was signifikant h\u00e4ufiger war als bei Kontrollen (38 vs. 9 %; OR: 6,3; 95%-KI: 2,1\u201319,1). Am h\u00e4ufigsten wurde das humane Adenovirus (HAdV) gefunden (meist HAdV-C und signifikant assoziiert mit H. influenzae), aber auch Rhinovirus, humanes Boca- und Coronavirus.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Viren ::: Mikrobiologie",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Das Profil der BAL zeigt typischerweise eine neutrophile Atemwegsentz\u00fcndung (neutrophile Granulozyten: 25\u201344 %) bei erh\u00f6hter Gesamtzellzahl (188\u2013426 \u00d7 106 Zellen/dl). Erh\u00f6htes Interleukin(IL)-8, aktive Matrixmetalloproteinase-9 und IL-1\u03b2 korrelieren mit dem Grad der Neutrophilie. Andere proinflammatorische Mediatoren sind \u03b1\u2011Defensine, IL-1-Signalweg-Zytokine, CXCR2-Gen- und CXCR2-Proteinexpression. Es waren IL-1\u03b2 und verwandte Mediatoren mit BAL-Neutrophilie, Hustensymptomen und Rezidivneigung assoziiert.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Entz\u00fcndung der Atemwege ::: Pathophysiologie der PBB",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Bekanntlich kommt es bei starken Entz\u00fcndungsreaktion, die am h\u00e4ufigsten im Rahmen von Infektionen auftreten, zum Neutrophileneinstrom und Apoptose, gefolgt von mikrobiellem Abr\u00e4umen und oftmals nachfolgender Nekrose des Gewebes, wobei der eigentliche Eiter v. a. aus abgestorbenen Leukozyten besteht [10].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 301,
                    "end": 303,
                    "mention": "10",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "section": "Entz\u00fcndung der Atemwege ::: Pathophysiologie der PBB",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "In Tab. 2 werden die Mechanismen verminderter tracheobronchialer Clearance und eitriger Lungenerkrankungen bei Kindern genannt.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Entz\u00fcndung der Atemwege ::: Pathophysiologie der PBB",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 8,
                    "end": 9,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Kinder mit PBB haben in der Regel eine normales adaptives Immunsystem: normale Serumimmunglobulinspiegel, normale Impfantik\u00f6rper gegen sowohl Protein- (Tetanus) als auch konjugierte Polysaccharidvakzine (H. influenzae, Typ b). Auch Lymphozytensubpopulationen sind bis auf leicht erh\u00f6hte Spiegel an CD56- und CD16-positiven nat\u00fcrlichen Killerzellen weitgehend normwertig. Allerdings ist das angeborene Immunsystem der Lunge aktiviert, insbesondere die mit bakteriellen Infektionen assoziierten Toll-like-Rezeptoren(TLR)-2 und -4, die humanen \u03b2\u2011Defensine-2 und mannosebindenden Lektine. So zeigt der Nachweis aktivierter Caspase-1-abh\u00e4ngiger Immunantwort, dass Kinder mit PBB sowohl \u00fcber angeborene Pathogenerkennungs-, als auch Clearancemechanismen verf\u00fcgen. Allerdings ist die Alveolarmakrophagenaktivit\u00e4t hinsichtlich nichttypisierbarer H. influenzae und apoptotischer Zellen vermindert. Dieser Defekt der sog. Efferozytose bei gleichzeitig aktiviertem IL-1\u03b2-Signalweg ist vermutlich das Korrelat der persistierenden M1-Makrophagenaktivit\u00e4t bei chronischer neutrophiler Atemwegsentz\u00fcndung.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Immunologische Situation ::: Pathophysiologie der PBB",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Bei ausbleibender Besserung sind nach \u00dcberpr\u00fcfung der Therapieadh\u00e4renz Differenzialdiagnosen abzukl\u00e4ren. Ein i.v.-Behandlungszyklus ist ein aussichtsreicher Ansatz, bei persistierender endobronchialer Infektion den Teufelskreis aus Entz\u00fcndung, Infektion und gest\u00f6rter mukozili\u00e4rer Clearance zu durchbrechen [6]. Eine Nachbeobachtung der Patienten ist auch nach erfolgreicher Behandlung notwendig. Multivarianzanalysen zeigten, dass rezidivierende PBB-Episoden (>3/Jahr) (adjustierte OR, aOR: 11,5; 95%KI: 2,3\u201356,5; p = 0,003) und der Nachweis von H. influenzae in den unteren Atemwegen (aOR: 7,6; 95%-KI: 1,5\u201337,8; p = 0,013) binnen einer 2\u2011j\u00e4hrigen Nachbeobachtungsphase unabh\u00e4ngige Risikofaktoren f\u00fcr die Diagnosestellung von Bronchiektasen waren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 308,
                    "end": 309,
                    "mention": "6",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "section": "Therapieversager/Rezidive ::: Therapie",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "In einer retrospektiven Studie wurde komplette Beschwerdefreiheit bei fast allen Kindern mit BAL-gesicherter PBB nach \u22652 Wochen oraler Antibiotikagabe dokumentiert. Allerdings ben\u00f6tigten 70 % davon wiederholte antibiotische Behandlungen wegen Rezidiven.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Therapieversager/Rezidive ::: Therapie",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Eine Nachbeobachtung der Patienten ist auch nach erfolgreicher Behandlung notwendig",
            "cite_spans": [],
            "section": "Therapieversager/Rezidive ::: Therapie",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Es gibt bislang keine Hinweise auf einen Nutzen prophylaktischer Antibiotika, auch wenn dies im klinischen Alltag durchaus nicht un\u00fcblich ist. So liegen keine systematischen Untersuchungen zu Verl\u00e4ufen hierunter oder mikrobiologische Resistenzdaten vor. Auch ist unklar, welchen Einfluss die Dauer der Beschwerden vor einer Behandlung hat. Das Rezidivrisiko h\u00e4ngt von schwierig einzusch\u00e4tzenden Faktoren ab, wie die Zusammensetzung des respiratorischen Mikrobioms, die Relevanz gleichzeitiger Atemwegsmalazie und/oder diskreter Immundefekte. Auch ist die Bedeutung der L\u00e4nge einer initialen Antibiotikatherapie hinsichtlich eines Rezidivrisikos unklar.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Therapieversager/Rezidive ::: Therapie",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Letztlich ist das Verschreiben oraler Antibiotika f\u00fcr 2\u20134 Wochen auch Teil des diagnostischen Vorgehens. Sistiert hierunter der Husten, setzen viele Kliniker an dieser Stelle die Therapie ab. Andere behandeln noch weiter, unter der Vorstellung, die Atemwege l\u00e4nger vor relevanten Pathogenen zu sch\u00fctzen, um deren Integrit\u00e4t wieder zu erlangen und vor Rezidiven zu sch\u00fctzen. F\u00fcr diese durchaus plausible Vorgehensweise gibt es allerdings bislang weder experimentelle noch klinische Evidenz. Es ist jedoch aus anderem infektiologischem Kontext bekannt, dass eine verl\u00e4ngerte Antibiotikaexposition die residente Flora sch\u00e4digt (Dysbiose) und die Besiedlung mit Pathogenen beg\u00fcnstigt, bis hin zur Selektion antibiotikaresistenter St\u00e4mme. Auch die bei Bronchiektasie oder CF nicht un\u00fcbliche w\u00f6chentliche Azithromycinprophlylaxe mit Verminderung pulmonaler Exazerbationen ist bei PBB nicht untersucht. Dies ist v. a. in Anbetracht zunehmender Antibiotikaresistenzen auch unter Antibiotic-Stewardship-Gesichtspunkten zu ber\u00fccksichtigen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Therapieversager/Rezidive ::: Therapie",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Da in der Vergangenheit bei Kindern mit chronischem Husten nur punktuell eine Erregersuche betrieben wurde, sind chronisch eitrige Lungenerkrankungen vermutlich untererfasst worden. In einer gro\u00dfen t\u00fcrkischen Arbeit wurden 563 Kinder mit chronischem Husten untersucht; Abb. 2 enth\u00e4lt exemplarisch den Vorgehensalgorithmus und die Ergebnisse [5].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 342,
                    "end": 343,
                    "mention": "5",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "section": "Therapieversager/Rezidive ::: Therapie",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 274,
                    "end": 275,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Offen bleibt die kritische Frage, inwieweit die PBB ein Vorl\u00e4ufer von Bronchiektasie ist. Sowohl bei CF als auch bei Immundefekten ist ein im HRCT abbildbares, potentiell reversibles Stadium mit Erweiterung kleinerer Atemwege gel\u00e4ufig [4, 11]. Auch ist von der Bronchiektasie bekannt, dass deren Voranschreiten gestoppt werden kann, wenn der zugrunde liegende Pathomechanismus erfolgreich unterbunden wird. Somit ist bei Patienten mit PBB zu erwarten, dass ein Teil in eine Bronchiektasie \u00fcbergehen wird, auch wenn aktuell hierf\u00fcr noch keine gesicherten Befunde vorliegen, eine erfolgreiche Therapie dies jedoch verhindern kann. Alternativ sind F\u00e4lle plausibel, wo eine gut auf 2 Wochen Therapie ansprechende PBB-Episode ohne nachfolgendes Rezidiv eine transiente Abwehrschw\u00e4che ausdr\u00fcckt, z. B. nach einer Virusinfektion. Zuk\u00fcnftig werden m\u00f6glicherweise genetische oder epigenetische Signalwege und Biomarker erkannt, die einen benignen, gut behandelbaren Verlauf von einem zugrunde liegenden mukosalen Immundefekt a priori abgrenzen lassen. In jedem Fall sollte bei rezidivierenden PBB-Episoden unabh\u00e4ngig vom Lebensalter eine differenzierte Abkl\u00e4rung mit Erregernachweis erfolgen [1].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 236,
                    "end": 237,
                    "mention": "4",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 239,
                    "end": 241,
                    "mention": "11",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1184,
                    "end": 1185,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "section": "Fazit",
            "ref_spans": []
        }
    ],
    "ref_entries": {},
    "back_matter": [],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "title": "Persistent bacterial bronchitis: time to venture beyond the umbrella perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Front Pediatr",
            "volume": "5",
            "issn": "64",
            "pages": "1-5",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "title": "Chronic suppurative lung disease in children: definition and spectrum of disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "EJ",
                    "middle": [],
                    "last": "Redding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "ER",
                    "middle": [],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Front Pediatr",
            "volume": "5",
            "issn": "30",
            "pages": "1-9",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "title": "Risk factors for bronchiectasis in children with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "PD",
                    "middle": [],
                    "last": "Sly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "CL",
                    "middle": [],
                    "last": "Gangell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "RS",
                    "middle": [],
                    "last": "Ware",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ranganathan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "LS",
                    "middle": [],
                    "last": "Mott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "1963-1970",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa1301725"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "title": "Recurrent, protracted and persistent lower respiratory tract infection: a neglected clinical entity",
            "authors": [
                {
                    "first": "LM",
                    "middle": [],
                    "last": "Verhagen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "de Groot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "71",
            "issn": "Suppl 1",
            "pages": "S106-11",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jinf.2015.04.011"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "title": "Protracted bacterial bronchitis: the last decade and the road ahead",
            "authors": [
                {
                    "first": "AB",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "51",
            "issn": "3",
            "pages": "225-242",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/ppul.23351"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "title": "Protracted bacterial bronchitis: reinventing an old disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Craven",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "98",
            "issn": "1",
            "pages": "72-76",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/archdischild-2012-302760"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "title": "Reversible bronchial dilatation in children: comparison of serial high-resolution computer tomography scans of the lungs",
            "authors": [
                {
                    "first": "EA",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Carty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Heaf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "RL",
                    "middle": [],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur J Radiol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "215-220",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0720-048X(02)00122-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "title": "Evaluation of 563 children with chronic cough accompanied by a\u00a0new clinical algorithm",
            "authors": [
                {
                    "first": "AH",
                    "middle": [],
                    "last": "Gedik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cakir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Torun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "AD",
                    "middle": [],
                    "last": "Demir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kucukkoc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Erenberk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Uzuner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nursoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ozkaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Aksoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gokce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bahali",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Ital J Pediatr",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s13052-015-0180-0"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "title": "Paediatric chronic suppurative lung disease: clinical characteristics and outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Goyal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Grimwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "JM",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "IB",
                    "middle": [],
                    "last": "Masters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "AB",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "1077-1084",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00431-016-2743-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "title": "Defining lower airway bacterial infection in children with chronic endobronchial disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "KM",
                    "middle": [],
                    "last": "Hare",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "SJ",
                    "middle": [],
                    "last": "Pizzutto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "AB",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "HC",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith-Vaughan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "GB",
                    "middle": [],
                    "last": "McCallum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Beissbarth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Versteegh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Grimwood",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "53",
            "issn": "2",
            "pages": "224-232",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/ppul.23931"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "title": "ERS statement on protracted bacterial bronchitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kantar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "AB",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "MD",
                    "middle": [],
                    "last": "Shields",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "JM",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Grimwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Grigg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "50",
            "issn": "2",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1183/13993003.02139-2016"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "title": "The epidemiology of chronic suppurative lung disease and Bronchiectasis in children and adolescents",
            "authors": [
                {
                    "first": "GB",
                    "middle": [],
                    "last": "McCallum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "MJ",
                    "middle": [],
                    "last": "Binks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Front Pediatr",
            "volume": "5",
            "issn": "27",
            "pages": "1-11",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        }
    }
}