{
    "paper_id": "PMC7100469",
    "metadata": {
        "title": "Es gibt auch noch etwas Anderes",
        "authors": [
            {
                "first": "Burkhard",
                "middle": [],
                "last": "Leeb",
                "suffix": "",
                "email": "leeb.rheuma@aon.at",
                "affiliation": {}
            }
        ]
    },
    "body_text": [
        {
            "text": "Liebe Leserinnen und Leser,",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "in Zeiten des Coronavirus und der damit verbundenen, wirklich professionell verursachten, Aufregung, um das Wort Panik nicht zu verwenden, ist es schwer in einem Editorial nicht darauf einzugehen. Dennoch habe ich mir bis auf den ersten Satz zum Thema der Themen Schweigen auferlegt. Unter dem Motto: \u201eSi tacuisses philosophus mansisses\u201c. Und vielleicht ist bei Drucklegung dieser Ausgabe ohnehin wieder alles anders.",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Diese Ausgabe von rheuma plus bringt einen breiten Querschnitt \u00fcber praxisrelevante Themen. Da w\u00e4re einmal der Beitrag von Rudolf Puchner, Wels, \u00fcber die Gegenwart und Zukunft der rheumatologischen Versorgung in \u00d6sterreich, der tiefgreifende Einsichten und damit auch Perspektiven f\u00fcr interessierte an der rheumatologischen Profession bietet. Christian Muschitz, Wien, einer der ausgewiesendsten einheimischen Experten auf dem Gebiet der Osteoporose, gibt einen \u00dcberblick \u00fcber die Empfehlungen zum Osteoporose-Management beim Diabetes mellitus. Ein kleiner Nebensatz zu Empfehlungen: Diese werden prim\u00e4r f\u00fcr Nicht-Experten ausgearbeitet mit dem Ziel die allgemeine Behandlungsqualit\u00e4t zu steigern, der wirkliche Experte muss auch einmal gegen die Empfehlung entscheiden, wenn eben angebracht.",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Thomas F\u00fcreder, Wien, nimmt sich einer anderen immer wichtiger werdenden Schnittstelle der Inneren Medizin an, n\u00e4mlich der onkologischen Therapie mit Checkpoint-Inhibitoren. Hier stellen die entsprechenden Empfehlungen der onkologischen Fachgesellschaften eine wesentliche Hilfe f\u00fcr uns Rheumatologen dar, wenn wir mit Nebenwirkungen dieser Therapien am Bewegungsapparat konfrontiert werden. Klaus Bobacz, Wien besch\u00e4ftigt sich mit einer der wenigen Nicht-Erfolgsgeschichten der Rheumatologie, n\u00e4mlich der krankheitsmodifizierenden Therapie der Osteoarthritis. Aber wie hei\u00dft es so sch\u00f6n: \u201eDie Erkenntnis ist der Weg zur Besserung.\u201c Und dieses Thema wird eine der wirklichen Herausforderungen f\u00fcr die Rheumatologie in der Zukunft bedeuten.",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Einer anderen Challenge, n\u00e4mlich der des Kinderwunsches und der Schwangerschaft hat sich die Rheumatologie erfolgreich gestellt. \u201eAchtung \u2013 Storch im Anflug\u201c, betitelt sich der profunde \u00dcberblick von Raimund Lunzer, Graz, der dieses Thema wirklich praxisnah behandelt. Der Artikel von G\u00fcnter Steiner, Wien, besch\u00e4ftigt sich mit der Auto-Antik\u00f6rper-Diagnostik bei Myositiden.",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Auch der h\u00e4ufigsten entz\u00fcndlichen Gelenkerkrankung \u2013 das ist nicht die Rheumatoide Arthritis, sondern die Gicht \u2013 ist ein Artikel von Judith Sautner, Stockerau, gewidmet; die therapeutischen M\u00f6glichkeiten sind enorm besser geworden, das Wissen um diese allerdings nicht in gleichem Ausma\u00df gestiegen. Und last but not least stellt die Rehabilitation eine wesentliche S\u00e4ule zur Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t der Betroffenen dar. Claudia Oppenauer, Wien, und Valerie Nell-Duxneuner, Baden, fassen im Namen des Arbeitskreises f\u00fcr Rehabilitation der \u00d6GR den Stellenwert und die Relevanz der Rehabilitation bei Patienten mit Rheumatoider Arthritis zusammen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Auch mit dieser, sehr vielseitigen Ausgabe hoffen wir wieder Ihr Interesse zu wecken und dem Ziel von rheuma plus nahe zu kommen, eine fruchtbringende, offene und redliche Diskussion in Gang zu bringen, aus der wir alle Nutzen ziehen k\u00f6nnen. Wie immer an dieser Stelle m\u00f6chten wir Sie herzlich dazu einladen, uns Ihre Meinung zu den Beitr\u00e4gen dieser Ausgabe, wie auch zu allen rheumatologischen Themen, die Sie f\u00fcr relevant oder f\u00fcr diskussionswert halten, zu schicken. Sie k\u00f6nnen in jedem Fall auf einen fairen Review mit entsprechendem Feedback vertrauen. F\u00fcr Kritik, Hinweise, Zustimmung wie auch f\u00fcr jeden anderen Beitrag bedanke ich mich schon im Voraus.",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Herzlichst, Ihr Burkhard Leeb",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        }
    ],
    "ref_entries": {},
    "back_matter": [],
    "bib_entries": {}
}