{
    "paper_id": "PMC7079902",
    "metadata": {
        "title": "Strukturelle Erfordernisse f\u00fcr das Management von Patienten mit hochkontagi\u00f6sen, lebensbedrohlichen Erkrankungen \u2013 Update 2015",
        "authors": [
            {
                "first": "Thomas",
                "middle": [],
                "last": "Gr\u00fcnewald",
                "suffix": "",
                "email": "gruenewald@sanktgeorg.de",
                "affiliation": {}
            }
        ]
    },
    "body_text": [
        {
            "text": "Die derzeitige Zahl von sieben Zentren (Tab. 1) zur Behandlung von Patienten mit HKLE ist f\u00fcr die Versorgung der Bundesrepublik ausreichend. Allein der erforderliche materielle sowie personelle Aufwand in diesen Zentren macht eine h\u00f6here Anzahl nicht sinnvoll. Eine entscheidende L\u00fccke in der Versorgung Nordrhein-Westfalens wurde durch die Fertigstellung und Inbetriebnahme des Kompetenz- und Behandlungszentrums in M\u00fcnster bzw. D\u00fcsseldorf geschlossen. Abb. 1 zeigt die Versorgungsgebiete der jeweiligen Kompetenz- und Behandlungszentren \u00fcber die entsprechenden Bundesl\u00e4nder farblich differenziert. Diese Versorgungsauftr\u00e4ge sind teils durch Staatsvertr\u00e4ge geregelt, teils durch entsprechende schriftliche Einlassungen der jeweiligen Gesundheitsbeh\u00f6rden. Damit stehen in der Bundesrepublik Deutschland mehr als 50 Betten (inkl. > 20 Beatmungspl\u00e4tze) zur Versorgung von Patienten mit hochkontagi\u00f6sen, lebensbedrohlichen Erkrankungen zur Verf\u00fcgung.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Behandlungszentren ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 459,
                    "end": 460,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 45,
                    "end": 46,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "\n\n",
            "cite_spans": [],
            "section": "Behandlungszentren ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Aus den Erfahrungen der jeweiligen Zentren lassen sich f\u00fcr die Behandlungszentren die nachfolgend dargestellten strukturellen Anforderungen ableiten. Sie stellen dementsprechend die Konsensus-Empfehlungen des STAKOB dar. Diese haben nat\u00fcrlich keinen juristisch verbindlichen Charakter und sollen die gesetzlichen Grundlagen des Betriebs von Sonderisolierstationen (TRBA 250 [20] und BioStoffV [21]) nicht ersetzen, sondern aus der klinischen Erfahrung heraus sinnvoll erg\u00e4nzen, zumal auch die Betreuung solcher Patienten, die an Infektionen mit Erregern leiden, die nicht der Schutzstufe 4 unterliegen (siehe auch die Zusammenstellung der Erreger in der Tab. 2), in den STAKOB-Zentren aufgrund der vorgehaltenen Expertise Sinn machen kann. Ein Teil der Behandlungszentren nutzt die vorhandenen Kapazit\u00e4ten nicht zuletzt auch zur Versorgung von Patienten mit multiresistenten Pathogenen. Hier geht es insbesondere um Erreger wie multiresistente/extensiv resistente (MDR, XDR) M. tuberculosis-St\u00e4mme sowie um gramnegative Pathogene (4-MRGN-Erreger nach der aktuellen KRINKO-Klassifikation [22]).\n",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 375,
                    "end": 377,
                    "mention": "20",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 394,
                    "end": 396,
                    "mention": "21",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1088,
                    "end": 1090,
                    "mention": "22",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "section": "Behandlungszentren ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 659,
                    "end": 660,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Das Behandlungszentrum muss sich in einem vom normalen Krankenhausbetrieb gesonderten Bereich mit ausgewiesenen Zug\u00e4ngen (Schleusenbereich) oder in einem separaten Geb\u00e4ude mit entsprechender Zutrittsbeschr\u00e4nkung befinden. F\u00fcr Besucher sind M\u00f6glichkeiten einer sicheren Kontaktaufnahme herzustellen (z. B. Sichtfenster und Wechselsprechanlage).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Bauliche Voraussetzungen ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Patientenzimmer sollten vorzugsweise als Einzelzimmer mit separaten Nasszellen konzipiert sein. Auch L\u00f6sungen ohne Nasszelle k\u00f6nnen den Anforderungen entsprechen. Jedes Patientenzimmer muss mit einer Schleuse versehen sein, die einen Personalwechsel oder Materialaustausch durch wechselseitig schlie\u00dfende T\u00fcren erm\u00f6glicht. Eine optische oder akustische Signalgebung ist f\u00fcr die Einhaltung von Umluftzeiten nach dem \u00d6ffnen und Schlie\u00dfen der jeweiligen T\u00fcren von Vorteil. Bei mechanischer Verriegelung der T\u00fcr ist eine zentrale bzw. leicht vor Ort erreichbare Notentriegelung notwendig. Nassbereiche sollten als separate Nasszelle vorhanden sein. Scharfe Kanten oder andere, das Verletzungsrisiko erh\u00f6hende Materialien oder Einrichtungsgegenst\u00e4nde sind unbedingt zu vermeiden. Inventar und Wandfarbe/Beschichtung m\u00fcssen desinfektionsmittelbest\u00e4ndig, Metalle korrosionsfest sein. Es m\u00fcssen dezidierte Wege f\u00fcr das Ein- und Ausschleusen von Personal und Material als sog. SOPs (\u201estandard operating procedures\u201c) vorgegeben sein.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Bauliche Voraussetzungen ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Der gesamte Bereich muss mit einer raumlufttechnischen Anlage (RLT) ausgestattet sein, die autark von sonstigen RLT-Anlagen im Geb\u00e4ude verl\u00e4uft und redundant hinsichtlich der Zentralger\u00e4te ausgelegt ist. Sie muss neben einer Flussregelung auch die Aufrechterhaltung zweier Unterdruckstufen erlauben. Die Differenz der Druckstufen sollte 10\u201315 Pa nicht unterschreiten. Hierbei ist die niedrigere Druckstufe (z. B. \u221230 Pa) in Patientenzimmer und Nasszelle einzustellen, w\u00e4hrend die einfache Unterdruckstufe (z. B. \u221215 Pa) im Schleusenbereich eingestellt ist. Im \u00fcbrigen Stationsbereich herrscht Normaldruck (eine schematische Darstellung des empfohlenen Designs eines solchen Patientenzimmers zeigt Abb. 2). Die Nutzung von \u00dcberstromgittern zur Steuerung der Str\u00f6mungsrichtungen kann hierbei hilfreich sein. Druckverh\u00e4ltnisse und auch Flow der RLT m\u00fcssen mittels Sensoren kontinuierlich \u00fcberpr\u00fcft werden, neben der Kontrollm\u00f6glichkeit in der Sonderisolierstation muss auch eine \u00dcberwachung au\u00dferhalb f\u00fcr das zust\u00e4ndige technische Personal m\u00f6glich sein. Die potenziell kontaminierte Abluft aus den Patientenzimmern ist \u00fcber geeignete Partikelfilter (mindestens H13) abzuf\u00fchren. Die Positionierung der Filter im Abluftsystem sollte prim\u00e4r patientennah erfolgen, ein zweites, redundantes Filtersystem distal im Abluftschenkel der RLT kann im Havariefall das Kontaminationsrisiko erheblich reduzieren. Eine mindestens halbj\u00e4hrliche Wartung der RLT ist mandatorisch.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Bauliche Voraussetzungen ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 702,
                    "end": 703,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "\n\n",
            "cite_spans": [],
            "section": "Bauliche Voraussetzungen ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Inaktivierung des Abwassers bzw. fl\u00fcssiger Abf\u00e4lle muss entsprechend der aktuell g\u00fcltigen Biostoffverordnung (Stand Juli 2013) [21] mit einem validierten Verfahren vorzugsweise thermisch oder auch chemisch erfolgen. Eine Begrenzung der Menge kontaminierter Fl\u00fcssigkeiten zumindest bei ausschlie\u00dflich chemischer Dekontamination ist sinnvoll und kann durch wassersparende Wasch- und Reinigungsverfahren bzw. die Aufnahme von Fl\u00fcssigkeiten und Ausscheidungen mittels Zellulose oder \u00e4hnlicher Materialien erfolgen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 134,
                    "mention": "21",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "section": "Bauliche Voraussetzungen ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Dekontamination fester Abf\u00e4lle ist ein Durchreicheautoklav zu nutzen. Die laufenden Desinfektionsma\u00dfnahmen sowie die Schlussdesinfektion m\u00fcssen sachgerecht und entsprechend der RKI-Empfehlungen [23] vorzugsweise mit Sauerstoffabspaltern (z. B. Peressigs\u00e4ure) erfolgen. Eine anderweitige Entsorgung (z. B. die chemische Inaktivierung des kontaminierten Materials) hat sich nach den aktuellen Erfahrungen bei der Versorgung von an Ebolafieber Erkrankten als problematisch erwiesen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 203,
                    "end": 205,
                    "mention": "23",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "section": "Bauliche Voraussetzungen ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Eine regelm\u00e4\u00dfige Fl\u00e4chendesinfektion (mindestens t\u00e4glich, bei Verunreinigungen auch mehrfach t\u00e4glich) mit einem an den biologischen Eigenschaften des Erregers adjustierten zugelassenen Fl\u00e4chendesinfektionsmittel aus der Liste der vom RKI gepr\u00fcften und anerkannten Desinfektionsmittel und -verfahren mit dem Wirkungsbereich AB (RKI-Liste) ist zu gew\u00e4hrleisten. F\u00fcr die gew\u00e4hlten Desinfektionsma\u00dfnahmen muss geschultes Personal mit den entsprechenden Bef\u00e4higungsnachweisen vorgehalten werden.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Bauliche Voraussetzungen ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die in Deutschland durch das Robert Koch-Institut (RKI) vorgenommene Benennung von Referenz- und Konsiliarlaboratorien f\u00fcr Infektionserreger [24] macht den hohen Standard der diagnostischen Versorgung in Deutschland deutlich.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 144,
                    "mention": "24",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "section": "Labordiagnostik ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die in Betracht zu ziehenden Erreger, die eine HKLE induzieren k\u00f6nnen (siehe u. a. Tab. 2) und f\u00fcr etwaige neue Erreger, die zun\u00e4chst in die Risikogruppe 4 klassifiziert werden, stehen aktuell zwei Laboratorien in Hamburg und Marburg und nach erfolgter Inbetriebnahme ein weiteres in Berlin mit hoher Expertise zur Verf\u00fcgung. Diese Kapazit\u00e4ten erweitern sich noch durch die Laboreinrichtungen f\u00fcr Erreger der Risikogruppe 4 am Institut f\u00fcr neue und neuartige Tierseuchenerreger des Friedrich-L\u00f6ffler-Instituts auf der Insel Riems.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Labordiagnostik ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 92,
                    "end": 93,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Es ist sinnvoll, dass die prim\u00e4re Erregerdiagnostik in einem zentralen Diagnostiklabor in der gesamten Breite des mikrobiologischen Spektrums f\u00fcr hochkontagi\u00f6se, lebensbedrohliche Infektionskrankheiten vorgehalten wird. Diese liegt aktuell in der Zust\u00e4ndigkeit des Bernhard-Nocht-Instituts in Hamburg. Die dann erforderliche Spezial- und weiterf\u00fchrende Diagnostik soll erregerabh\u00e4ngig in den jeweils ausgewiesenen Referenz- und Konsiliarlaboratorien erfolgen. F\u00fcr den Versand solcher Proben empfiehlt sich zuvor die Kontaktaufnahme mit dem jeweiligen Labor, um die Proben anzumelden und Versandmodalit\u00e4ten gem\u00e4\u00df den geltenden Gefahrgutvorschriften abzustimmen (siehe hierzu Beitrag von Gottschalk in diesem Heft).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Labordiagnostik ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Neben der mikrobiologischen Diagnostik spielt nat\u00fcrlich die Routinelabordiagnostik eine nicht unerhebliche Rolle in der Versorgung schwerkranker Patienten. Diese kann aus Gr\u00fcnden der biologischen Sicherheit nur in den Behandlungszentren selbst vor Ort in der Sonderisolierstation durchgef\u00fchrt werden. Hier kommen dann sogenannte Point-of-Care-Testsysteme (PoCT) zur Anwendung. Die Minimalvariante der erforderlichen Parameter, die zur Verf\u00fcgung stehen sollten, ist in Tab. 3 benannt. Hierzu geh\u00f6ren sowohl h\u00e4matologische, h\u00e4mostaseologische und klinisch-chemische Parameter als auch die Blutgruppendiagnostik. Nat\u00fcrlich muss auch die klassische Erregerdiagnostik (Malariaausstriche, Blutkulturen, Urinkulturen und Kulturen aus Materialien des Respirationstraktes) gesichert sein. Diese Arbeiten m\u00fcssen in einem Laborbereich analog zu den in der TRBA 100 [25] geforderten Aspekten (Abschnitte 4.3, 4.3.2, 4.4.1 und 5) durchgef\u00fchrt werden. Hierf\u00fcr ist entsprechend trainiertes Personal in den Zentren vorzuhalten.\n",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 855,
                    "end": 857,
                    "mention": "25",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "section": "Labordiagnostik ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 473,
                    "end": 474,
                    "mention": "3",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Geeignet f\u00fcr die kontinuierliche Versorgung von HKLE-Patienten, insbesondere unter intensivmedizinischen Bedingungen, sind zertifizierte Einmal-Schutzanz\u00fcge mit angearbeiteter Kapuze und integrierten F\u00fc\u00dflingen der Kategorie CE III Typ 3B (EN14605 und EN466), angearbeitete oder wiederverwendbare Respiratorhauben mit HEPA-Filterung der zugef\u00fchrten Raumluft (sog. halbgeschlossene Systeme mit P3-Partikelfiltern in Form von Gas-/Partikel-Kombinationsfiltern der Klasse B2P3, um eine Gef\u00e4hrdung der Mitarbeiter bei der chemischen Dekontamination zu vermeiden), Nitril- oder Butyl-Schutzhandschuhe mit einer AQL (das sog. \u201eacceptable quality limit\u201c; im Deutschen: annehmbare Qualit\u00e4tsgrenzlage, die das Ma\u00df der akzeptierten Fehlerquote von Produkten bei der Auslieferung abh\u00e4ngig von der gew\u00e4hlten Stichprobengr\u00f6\u00dfe beschreibt) von < 1,5 und den entsprechenden Normierungen (Kategorie CE III, EN 374\u20132/-3, EN 388, EN 420, EN 455) sowie fl\u00fcssigkeitsdichte, durchstichsichere und rutschfeste Schuhe. Die einzelnen Teile der PSA k\u00f6nnen mit Panzerband oder Teppichklebeband fl\u00fcssigkeitsdicht konnektiert werden. Eine \u00dcberpr\u00fcfung der gesamten PSA vor Eintritt in kontaminierte Bereiche ist unerl\u00e4sslich.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstung (PSA) ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Ausf\u00fchrliche Vorgaben zur PSA finden sich auch in der 2014 novellierten Technischen Regel f\u00fcr Biologische Arbeitsstoffe (TRBA) 250 [20] (Siehe auch Beitrag von Schmiedel und Kreuels in diesem Heft).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 134,
                    "mention": "20",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "section": "Pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstung (PSA) ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Bei wiederverwertbaren Respiratorhauben sollte deren Desinfektion den Empfehlungen der Hersteller gem\u00e4\u00df erfolgen. Hier sind Desinfektionsverfahren mit Sauerstoffabspaltern zu bevorzugen. Aus Weichkunststoff bestehende Sichtfenster der Respiratorhauben k\u00f6nnen nach wiederholter Desinfektionsmittelanwendung eine milchig-tr\u00fcbe Verf\u00e4rbung annehmen, durch die die Sicht beeintr\u00e4chtigt wird. Hier gilt es, die praktische Eignung bzw. Belastbarkeit der erh\u00e4ltlichen Fabrikate zu pr\u00fcfen und diese gegebenenfalls in Zusammenarbeit mit den Herstellern zu verbessern.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstung (PSA) ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Je nach Fabrikat und Umfeld kann zur besseren Verst\u00e4ndigung des Personals sowohl untereinander als auch mit dem Patienten eine Freisprechanlage in die Respiratorhauben beim Anlegen integriert werden.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstung (PSA) ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Betreuung von Patienten mit HKLE darf nur durch Personal erfolgen, das entsprechend geschult und dokumentiert unterwiesen ist. Die betreffenden Mitarbeiter m\u00fcssen eine arbeitsmedizinische Vorsorge (T\u00e4tigkeitsvoraussetzung) erhalten haben. Eine Untersuchung nach den berufsgenossenschaftlichen Grunds\u00e4tzen G26 und G42 sollte hierbei unbedingt angeboten werden. Die Mitarbeiter sollten entsprechend den bestehenden Risiken alle erforderlichen Schutzimpfungen vorweisen k\u00f6nnen und nur auf freiwilliger Basis in ein solches Behandlungsteam integriert sein. Praktische \u00dcbungen der Behandlungssituation sollten mindestens viertelj\u00e4hrlich, theoretische und Ger\u00e4teunterweisungen sollten f\u00fcr jeden Mitarbeiter in einem mindestens halbj\u00e4hrlichen Abstand erfolgen und m\u00fcssen dokumentiert werden.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Personalbedarf ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Bei einer akzidentellen Exposition mit hohem Risiko (siehe unten) sind die Mitarbeiter f\u00fcr die Dauer der maximalen Inkubationszeit zu beobachten.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Personalbedarf ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Erfahrungen mit den in den letzten Jahren betreuten HKLE-Patienten haben gezeigt, dass der erforderliche Personalbedarf f\u00fcr ihre ad\u00e4quate Versorgung immens ist. F\u00fcr die ersten Behandlungstage eines einzigen Patienten liegt der Bedarf an pflegerischem und \u00e4rztlichem Personal bei 12\u201316 respektive 4\u20136 Vollzeitkr\u00e4ften [26].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 321,
                    "end": 323,
                    "mention": "26",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "section": "Personalbedarf ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Das eingesetzte Personal (sowohl pflegerisch als auch \u00e4rztlich) sollte infektiologisch/tropenmedizinisch und intensivmedizinisch ausgebildet sein. Zus\u00e4tzlich vorzuhaltende Kompetenzen (z. B. Labormedizin, Mikrobiologie, Radiologie, etc.) sollten verf\u00fcgbar sein und bei Bedarf hinzugezogen werden. Ein besonderes Problem stellt die Versorgung von Kindern mit HKLE dar. Hier sind in den Zentren infektiologisch und intensivmedizinisch versierte P\u00e4diater in das Behandlungskonzept zu integrieren. Es empfiehlt sich, die erforderlichen Qualifikationen innerhalb des Quarant\u00e4neteams breit zu streuen und kontinuierlich zu erweitern.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Personalbedarf ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Arbeitsabl\u00e4ufe m\u00fcssen SOPs, f\u00fcr die Arbeitszeiten entsprechende Dienstpl\u00e4ne vorliegen. Die einzelne Schichtzeit in der PSA sollte vier Stunden nicht \u00fcberschreiten. Das Wechseln der Mitarbeiter zwischen der direkten Patientenversorgung im Isolierbereich und der Erf\u00fcllung supportiver, logistischer oder dokumentarischer Aufgaben au\u00dferhalb des Isolierbereichs kann die individuelle Arbeitsbelastung reduzieren und die Effizienz der pflegerischen und \u00e4rztlichen Versorgung erh\u00f6hen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Personalbedarf ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Au\u00dferhalb des Sonderisolierbereichs sollten Personalaufenthalts- und -ruher\u00e4ume zur Verf\u00fcgung stehen; das Personal darf diesen Bereich (z. B. in Arbeitspausen) nicht in der benutzten Bereichskleidung verlassen. Es m\u00fcssen Konzepte f\u00fcr die Nutzung der Bereiche au\u00dferhalb der Sonderisolierstation unter den Bedingungen einer HKLE-Betreuung vorhanden und mit der Klinikleitung abgestimmt sein.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Personalbedarf ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Im Rahmen einer vorausschauenden Personalplanung stellt gerade bei einer l\u00e4nger andauernden Behandlungssituation ein Personalsupport aus anderen Behandlungszentren eine sinnvolle Erg\u00e4nzung der Ressourcen des jeweiligen Behandlungszentrums dar. Entsprechende Vereinbarungen m\u00fcssen im Vorfeld auf fachlicher und arbeitsrechtlicher Ebene getroffen werden.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Personalbedarf ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Der besonderen Situation des Personals in den Behandlungszentren sollte nicht zuletzt auch durch Angebote einer psychologischen Betreuung w\u00e4hrend und nach einer Isolierungsbehandlung Rechnung getragen werden. Es empfiehlt sich ohnehin, den Mitarbeitern, die in einem solchen Quarant\u00e4neteam zur Verf\u00fcgung stehen, schon im Vorfeld entsprechende Bew\u00e4ltigungsangebote zu machen. Dies ist dann unabdingbar, wenn es im Rahmen einer Exposition zur Notwendigkeit postexpositioneller Ma\u00dfnahmen kommt. Erfahrungen aus den vorliegenden Behandlungsf\u00e4llen zeigen, dass gerade hier der Bedarf f\u00fcr ein professionelles Coping sehr hoch ist.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Personalbedarf ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Es ist evident, dass die sonst bei der Patientenversorgung \u00fcblichen Routinema\u00dfnahmen nur unter den Kautelen der strikten Isolierung durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Somit sind laborchemische und mikrobiologische Untersuchungen auf solche vor Ort beschr\u00e4nkt. Die Behandlungszentren halten entsprechende Point-of-Care-Systeme vor, die bei der klinisch-chemischen Diagnostik sowie der Basismikrobiologie zum Einsatz kommen. Ebenso m\u00fcssen radiologische und etwaige endoskopische Ma\u00dfnahmen auf die unmittelbare Patientenumgebung beschr\u00e4nkt bleiben. Der Transport eines hochkontagi\u00f6sen Patienten im Krankenhaus muss unterbleiben.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Weiteres ::: Isolierung und Behandlung der Erkrankten",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Es kann nicht davon ausgegangen werden, dass jeder diensthabende Arzt oder Amtsarzt die f\u00fcr ein effektives HKLE-Management erforderlichen speziellen Kenntnisse und praktischen Erfahrungen besitzt. Daher sieht das aktualisierte Konzept neben den beschriebenen Behandlungszentren auch die Vorhaltung \u00fcberregional arbeitender, oben schon erw\u00e4hnter Kompetenzzentren zur Beratung und Unterst\u00fctzung der erstversorgenden Krankenh\u00e4user, aber auch des jeweils \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes (\u00d6GD) vor.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Kompetenzzentren ::: Management und Logistik",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Kompetenzzentren bilden sich \u2013 den Erfordernissen des IfSG geschuldet \u2013 als Organisationsstruktur mit hoher fachlicher Expertise (Tab. 4). Die Einbeziehung weiterer Institutionen wie z. B. der \u00f6rtlichen Katastrophenschutzbeh\u00f6rden oder der Bundeswehr im Rahmen der zivil-milit\u00e4rischen Zusammenarbeit, die in einigen Zentren seit Jahren erfolgreich praktiziert wird, ist von den lokalen Gegebenheiten abh\u00e4ngig.\n",
            "cite_spans": [],
            "section": "Kompetenzzentren ::: Management und Logistik",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 139,
                    "end": 140,
                    "mention": "4",
                    "ref_id": null
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Die Kompetenzzentren unter Leitung des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes vertreten die Belange des Seuchenschutzes in \u00fcberregionalem Ma\u00dfstab \u2013 je nach Verantwortungsbereich auch l\u00e4nder\u00fcbergreifend.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Kompetenzzentren ::: Management und Logistik",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Aufgaben des Kompetenzzentrums, die sich von Zentrum zu Zentrum durchaus in Details unterscheiden, k\u00f6nnen sein:",
            "cite_spans": [],
            "section": "Kompetenzzentren ::: Management und Logistik",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "\nTelefonische Beratung und Unterst\u00fctzung von Gesundheitsbeh\u00f6rden, \u00c4rzten und Krankenh\u00e4usern im Zust\u00e4ndigkeitsbereich,Einholen und Weiterleiten aktueller epidemiologischer Informationen,Unterst\u00fctzung bei diagnostische Fragen in Abstimmung mit dem Diagnostikzentrum,Entscheidungshilfe (auch vor Ort) hinsichtlich Absonderung und Einweisung bzw. Verlegung eines krankheitsverd\u00e4chtigen Patienten in das Behandlungszentrum,logistische Organisation des Krankentransports,Beratung oder auch Support bei der Durchf\u00fchrung seuchenrechtlich erforderlicher Meldungen,Unterst\u00fctzung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden bei der Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit,Koordinierung der antiepidemischen Ma\u00dfnahmen:\nPostexpositionsprophylaxe,Anordnung und \u00dcberpr\u00fcfung der Desinfektionsma\u00dfnahmen und Abfallbeseitigung,Anordnung bzw. Organisation einer Obduktion (diese ist aufgrund der besonderen Bedingungen in einer Sonderisolierstation schwer durchf\u00fchrbar und muss auf absolute Ausnahmef\u00e4lle beschr\u00e4nkt bleiben) und der Bestattung eines Verstorbenen,Hilfe bei der Ermittlung der Kontaktpersonen\nVermittlung bzw. Hinzuziehen weiterer spezieller fachlicher Expertise,Vermittlung einer ad\u00e4quaten, Risiko-adaptierten PSA und von qualifiziertem Personal, wenn eine Verlegung aus einem externen Krankenhaus in das Behandlungszentrum nicht m\u00f6glich erscheint.\n",
            "cite_spans": [],
            "section": "Kompetenzzentren ::: Management und Logistik",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Mitglieder des Kompetenzzentrums sollen halbj\u00e4hrlich zu informellen Besprechungen zusammen kommen und \u00fcber den Funktionszustand ihres jeweiligen Verantwortungsbereiches berichten. Insbesondere die reibungslose Abstimmung und Zusammenarbeit der einzelnen Beteiligten bei der Versorgung eines Erkrankten sollte immer wieder Ziel von \u00dcbungen und Trainings sein (siehe hierzu Beitrag von Stich et al. in diesem Heft).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Kompetenzzentren ::: Management und Logistik",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Durch die Strukturierung der Zust\u00e4ndigkeiten der jeweiligen Kompetenz- und Behandlungszentren f\u00fcr bestimmte Bundesl\u00e4nder ist ein landgest\u00fctzter Transport von Erkrankten \u00fcber eine akzeptable Distanz (bis 300 km) in den allermeisten F\u00e4llen ohne Probleme m\u00f6glich. Dabei muss eine Infektionsgef\u00e4hrdung des begleitenden medizinischen Personals oder unbeteiligter Dritter ausgeschlossen sein. Zum Einsatz kommen daher entkernte Rettungswagen (RTW), sog. Infektions-RTW oder I-RTW, die eine dichte Trennung von Fahrer- und Transportkabine aufweisen und eine vollst\u00e4ndige Oberfl\u00e4chendekontamination der Fahrzeuginnenbereiche erlauben. Eine HEPA-Filterung der Abluft, die einige I-RTW-Modelle implementiert haben, ist nicht zwingend erforderlich. Ein zweites Fahrzeug ist f\u00fcr den Transport der ben\u00f6tigten Materialien sowie einer Ersatz-Crew erforderlich. Eine prim\u00e4re Kontamination der Arbeitsger\u00e4te kann durch diese Strategie gezielt vermieden werden. Die Dekontamination kann mittels Formaldehyd-Begasung (Bef\u00e4higungsnachweis nach TRGS 522!) oder Verneblung von Sauerstoffabspaltern (z. B. H2O2) erfolgen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Krankentransport ::: Management und Logistik",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Das Abkleben eines konventionellen RTW als redundantes Reservesystem sowie der Gebrauch von Transportisolatoren (bei entsprechendem klinischen Zustand des zu Transportierenden) kann im Einzelfalle erwogen werden. \u00dcber ein entsprechendes Personalmanagement ist die kontinuierliche Verf\u00fcgbarkeit der Fahrzeuge inklusive des trainierten Personals vom jeweils zust\u00e4ndigen Rettungsdienst zu gew\u00e4hrleisten.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Krankentransport ::: Management und Logistik",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Erfahrungen der letzten Jahre haben gezeigt, dass ein Lufttransport von an HKLE Erkrankten oftmals notwendig (Re- bzw. Expatriierung) und auch prinzipiell m\u00f6glich ist. Auch eine fachgerechte Dekontamination der Flugger\u00e4te ist grunds\u00e4tzlich durchf\u00fchrbar. Die Bundesregierung hat w\u00e4hrend des Ebolafieber-Ausbruchs in Westafrika eine entsprechende Transportm\u00f6glichkeit mit einem speziell ausgestatteten Flugger\u00e4t geschaffen [32]: Dieses kann im Falle eines erforderlichen Lufttransports eingesetzt werden. Die medizinische Betreuung obliegt Einsatzteams aus den Behandlungszentren des STAKOB (aktuell aus dem Behandlungszentrum Berlin).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 426,
                    "end": 428,
                    "mention": "32",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "section": "Krankentransport ::: Management und Logistik",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Das zuerst in den Jahren 2000 und 2001 inaugurierte Konzept einer dezentralen Patientenversorgung im Falle des Auftretens von HKLE hat sich bei den Einzelf\u00e4llen, die in der letzten Dekade betreut werden mussten, bew\u00e4hrt (Lassa-HF, SARS, Ebolavirus-Krankheit, etc.). Die Erfahrungen aus diesen F\u00e4llen haben zu einzelnen Modifikationen der Gesamtkonzeption im Hinblick auf die strukturellen und personellen Erfordernisse und Gegebenheiten in den Behandlungszentren gef\u00fchrt [33, 34]. Diese wurden hier dargestellt. Der Zusammenschluss aller Kompetenz- und Behandlungszentren in einem St\u00e4ndigen Arbeitskreis (STAKOB) hat Synergien im Sinne einer systematischen Verbesserung der Infrastrukturen und einer B\u00fcndelung von Ressourcen erm\u00f6glicht. Diese Fortschritte haben zu vergleichbaren Anstrengungen auf europ\u00e4ischer Ebene (EuNID-Netzwerk) gef\u00fchrt [12]. In diesem Sinne hat das von den Mitgliedern des STAKOB getragene Konzept eine Vorreiterfunktion. Die vorliegende Aktualisierung soll der verbesserten professionellen Versorgung von Patienten mit HKLE dienen und das Risiko einer Krankheits\u00fcbertragung auf Kontaktpersonen weiter minimieren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 472,
                    "end": 474,
                    "mention": "33",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 476,
                    "end": 478,
                    "mention": "34",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 843,
                    "end": 845,
                    "mention": "12",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "section": "Schlussbemerkungen",
            "ref_spans": []
        }
    ],
    "ref_entries": {},
    "back_matter": [],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "title": "Schutz vor lebensbedrohenden importierten Infektionskrankheiten",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "EJ",
                    "middle": [],
                    "last": "Finke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Niedrig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wirtz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Scholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bu\u00dfmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Th",
                    "middle": [],
                    "last": "Gr\u00fcnewald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleischer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Bundesgesundheitsbl Gesundheitsforsch Gesundheitsschutz",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "891-899",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s001030050377"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "title": "Ebolavirus-Krankheit",
            "authors": [
                {
                    "first": "Th",
                    "middle": [],
                    "last": "Gr\u00fcnewald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Dtsch Med Wochenschr",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "2510-12",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1055/s-0034-1387472"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "title": "Response to imported case of Marburg hemorrhagic fever, the Netherlands",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Timen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "MPG",
                    "middle": [],
                    "last": "Koopmanns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "ACTM",
                    "middle": [],
                    "last": "Vossen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1171-1175",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3201/eid1508.090015"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "title": "Framework for the design and operation of high-level isolation units: consensus of the European network of infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bannister",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Puro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "FM",
                    "middle": [],
                    "last": "Fusco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "45-56",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1473-3099(08)70304-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "title": "Infection control in management of highly pathogenic infectious diseases: consensus of the European network of infectious disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouqui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Puro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "FM",
                    "middle": [],
                    "last": "Fusco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "301-311",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1473-3099(09)70070-2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "title": "Isolation rooms for highly infectious diseases: an inventory of capabilities in European countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "FM",
                    "middle": [],
                    "last": "Fusco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Puro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Baka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "15-23",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jhin.2009.06.009"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "title": "Training health care workers to face highly contagious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bannister",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Prygordzizc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ippolito",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "740-742",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/j.1469-0691.2009.02872.x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "title": "Bichat guidelines for the clinical management of haemorrhagic fever viruses and bioterrorism-related haemorrhagic fever viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tegnell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Baka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "E11-E12",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "title": "Lessons from nosocomial viral haemorrhagic fever outbreaks",
            "authors": [
                {
                    "first": "SP",
                    "middle": [],
                    "last": "Fisher-Hoch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Br Med Bull",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "123-137",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/bmb/ldh054"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "title": "Erste medizinische und antiepidemische Ma\u00dfnahmen bei Verdacht auf viral h\u00e4morrhagisches Fieber",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wirtz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Th",
                    "middle": [],
                    "last": "Gr\u00fcnewald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Med Klin",
            "volume": "252",
            "issn": "",
            "pages": "126-132",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "title": "Hygienema\u00dfnahmen bei Infektionen oder Besiedlung mit multiresistenten gramnegativen St\u00e4bchen",
            "authors": [],
            "year": 2012,
            "venue": "Bundesgesundheitsbl Gesundheitsforsch Gesundheitsschutz",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "1311-1354",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00103-012-1549-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "title": "Factors associated with Marburg hemorrhagic fever: analysis of patient data from Uige, Angola",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "201",
            "issn": "",
            "pages": "1909-1918",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1086/652748"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "title": "Ebola virus disease in west africa \u2013 the first 9 months of the epidemic and forward projections",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "371",
            "issn": "",
            "pages": "1481-1495",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa1411100"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "title": "Management of patients in Germany with suspected viral haemorrhagic fever and other potentially lethal contagious infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wirtz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Niedrig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "36-42",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "title": "Clinical illness and outcomes in patients with ebola in sierra leone",
            "authors": [
                {
                    "first": "JS",
                    "middle": [],
                    "last": "Schieffelin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "JG",
                    "middle": [],
                    "last": "Shaffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Goba",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "371",
            "issn": "",
            "pages": "2092-2100",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa1411680"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "title": "Clinical presentation of patients with Ebola virus disease in Conakry, Guinea",
            "authors": [
                {
                    "first": "EI",
                    "middle": [],
                    "last": "Bah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "MC",
                    "middle": [],
                    "last": "Lamah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fletcher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "N Engl J Med.",
            "volume": "372",
            "issn": "1",
            "pages": "40-47",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa1411249"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "title": "Role of air distribution in SARS transmission during the largest nosocomial outbreak in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "IT",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "TW",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Qian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Indoor Air",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "83-95",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/j.1600-0668.2004.00317.x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF27": {
            "title": "Was tun bei Ebolafieber-Verdacht?",
            "authors": [
                {
                    "first": "Th",
                    "middle": [],
                    "last": "Gr\u00fcnewald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "MMW \u2013 Fortschr Med",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "60-66",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s15006-014-3812-1"
                ]
            }
        },
        "BIBREF28": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "title": "Imported Lassa fever in Germany: surveillance and management of contact persons",
            "authors": [
                {
                    "first": "WH",
                    "middle": [],
                    "last": "Hass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Breuer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pfaff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6hler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Asper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Emmerich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Petersen J Wilczek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1254-1258",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1086/374853"
                ]
            }
        },
        "BIBREF30": {
            "title": "Monitoring of clinical and laboratory data in two cases of imported Lassa fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6hler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Th",
                    "middle": [],
                    "last": "Laue",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Microb Infect",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "43-50",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1286-4579(01)01508-8"
                ]
            }
        },
        "BIBREF31": {
            "title": "A case of severe Ebola virus infection complicated by gram-negative septicemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kreuels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wichmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Emmerich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "371",
            "issn": "",
            "pages": "2394-2401",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa1411677"
                ]
            }
        },
        "BIBREF32": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF33": {
            "title": "Isolation in patients with Ebola virus disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wichmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmiedel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kluge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "511-513",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00134-014-3582-3"
                ]
            }
        }
    }
}