{
    "paper_id": "PMC7100724",
    "metadata": {
        "title": "Coronavirus: Stehen wir am Beginn einer neuen Pandemie?",
        "authors": [
            {
                "first": "Johannes",
                "middle": [
                    "R."
                ],
                "last": "Bogner",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            }
        ]
    },
    "body_text": [
        {
            "text": "Sowohl \u00fcber den Erreger als auch \u00fcber die von ihm verursachte Erkrankung ist bereits einiges bekannt: Coronaviren sind RNA-Viren mit einer H\u00fclle, aus der H\u00fcllenproteine herausragen, die f\u00fcr das charakteristische kranzartige Aussehen sorgen. Wichtig ist, dass eine nicht besonders pr\u00e4zise arbeitende RNA-Polymerase dazu f\u00fchrt, dass das Virus leicht mutieren kann. Ebenso ist von Bedeutung, dass eine sehr niedrige Speziesspezifit\u00e4t besteht, was den \u00dcbergang von Wirbeltieren unterschiedlicher Gattungen erkl\u00e4rt.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Hohe Mutationsraten und geringe Wirtsspezifit\u00e4t",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Beobachtung der letzten Jahrzehnte hat immer wieder gezeigt, dass f\u00fcr den Wechsel der Pathogenit\u00e4t eines viralen Erregers meist der Wechsel des Wirts eine entscheidende Rolle spielt. Dies war jedenfalls die Beobachtung bei dem von Flederm\u00e4usen ausgehenden SARS-Coronavirus und der davon ausgel\u00f6sten Pandemie in den Jahren 2002\u20132004 sowie auch bei dem MERS-Coronavirus mit dem \u00dcbergang von Kamelen auf den Menschen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Hohe Mutationsraten und geringe Wirtsspezifit\u00e4t",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Auch bei 2019-nCoV ist es wahrscheinlich, dass ein zoonotischer Ursprung besteht, der allerdings noch nicht aufgekl\u00e4rt ist. Als m\u00f6gliches Reservoir gelten auch hier Flederm\u00e4use. Allerdings wird bei der Erstbeschreibung darauf hingewiesen, dass der Besuch sogenannter \u201ewet-markets\u201c eine Gemeinsamkeit der ersten Betroffenen war [1]. Wet-markets sind Lebensmittelm\u00e4rkte, auf denen noch lebende oder kurz vor dem Handel geschlachtete Nutztiere verkauft werden. Dazu geh\u00f6rt ein vielf\u00e4ltiges Angebot, das von Fisch \u00fcber Reptilien, Meeresfr\u00fcchte bis hin zu Gefl\u00fcgel und Schweinen reicht. Denkbar w\u00e4re einerseits der \u00dcbergang eines Virus von Kleinnagern auf die gehandelten Waren, andererseits k\u00f6nnte es sich auch hier um ein Virus handeln, das von Flederm\u00e4usen ausgeht.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 328,
                    "end": 329,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "section": "Erreger vom Nassmarkt?",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend zun\u00e4chst an der \u00dcbertragung zwischen Menschen gezweifelt wurde, stellte es sich auch hier heraus, dass eine \u00dcbertragung von Mensch zu Mensch m\u00f6glich ist. Die Infektiosit\u00e4t ist vermutlich geringer als bei anderen \u00fcber Aerosole \u00fcbertragenen respiratorischen Viren, jedoch mit einer Rate von 2\u20133 Folgef\u00e4llen pro infiziertem Patienten durchaus ausreichend, um epidemische oder gar pandemische Ausma\u00dfe anzunehmen. Ein energisches Gegensteuern kann also nicht als \u00dcberreaktion gedeutet werden.",
            "cite_spans": [],
            "section": "\u00dcbertragung von Mensch zu Mensch",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Bisherige Erkenntnisse deuten darauf hin, dass Lungen-Epithelzellen \u00fcber den humanen Angiotensin-Converting-Enzyme-Rezeptor 2 (hACE2) infiziert werden [2]. Damit eine Infektion des unteren Respirationstraktes zustande kommt, sind Aerosole mit kleinen, fein zerst\u00e4ubten Teilchengr\u00f6\u00dfen erforderlich. Eine Infektion des oberen Respirationstraktes mit Weiterleitung in die Lunge ist jedoch auch eine M\u00f6glichkeit.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 152,
                    "end": 153,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "section": "\u00dcbertragung von Mensch zu Mensch",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "In der Fachwelt wird bereits diskutiert, ob die Affinit\u00e4t an den Rezeptor sich durch mehrere Passagen im Menschen im Sinne einer h\u00f6heren Infektiosit\u00e4t ver\u00e4ndern wird. Dies w\u00fcrde dann auch zu einer Zunahme der Fallzahlen f\u00fchren, die von einem einzelnen Infizierten ausgehen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Nimmt die Infektiosit\u00e4t im Verlauf zu?",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "\u00c4rzte des chinesischen Centers for Disease Control and Prevention (CDC) haben mit einer eiligen Kurzmitteilung im New England Journal of Medicine \u00fcber die ersten 3 infizierten Patienten in Wuhan berichtet [1]. Dar\u00fcber hinaus werden laufend medizinische Details \u00fcber die Symptomatik und den Verlauf bekannt [3]. Zusammenfassend stellt sich die Krankheit wie eine Pneumonie dar, die wenige Tage nach der Exposition mit hohem Fieber und trockenem Husten beginnt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 206,
                    "end": 207,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 307,
                    "end": 308,
                    "mention": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "section": "Klinische Manifestation der Erkrankung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die 3 ersten Patienten wurden am 27. Dezember 2019 in die Klinik aufgenommen. Patientin 1, eine 49-j\u00e4hrige Frau, hatte Husten und Brustschmerzen seit dem 23. Dezember. Von Beruf ist sie Verk\u00e4uferin in einem Gesch\u00e4ft f\u00fcr Meeresfr\u00fcchte. Patient 2 war ein 61-j\u00e4hriger Mann, der seit dem 20. Dezember \u00fcber Fieber und Husten klagte. Er hatte sich h\u00e4ufiger in diesem Gesch\u00e4ft f\u00fcr Meeresfr\u00fcchte als Kunde befunden. Seine Erkrankung verschlechterte sich innerhalb von zwei Tagen zur Beatmungspflicht. Er verstarb am 9. Januar 2020. Bei Patient 3 handelt es sich um einen 32-j\u00e4hrigen Mann, der ebenso wie Patientin 1 \u00fcberlebte und wieder gesund wurde.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Klinische Manifestation der Erkrankung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Zhu und Kollegen berichten \u00fcber die Diagnostik und Virusquantifizierung in bronchoalveol\u00e4ren Lavage. Beispielsweise wurden 20.000 RNA-Kopien des neuen Virus entdeckt. Elektronenmikroskopische Aufnahmen zeigten variable Virus-Durchmesser zwischen 60 und 140 nm. Der zytostatische Effekt konnte an Lungen-Epithelzellkulturen nach Inokulation mit 2019-nCoV gezeigt werden. Die Genom-Sequenz des neuen Virus wurde zu anderen bekannten Coronaviren in Beziehung gesetzt. Damit ist ein hoher Verwandtschaftsgrad mit Coronaviren aus Flederm\u00e4usen, aber auch mit SARS-CoV gezeigt. Die Autoren weisen darauf hin, dass durch ihre Arbeiten die Kochschen Postulate einer Ursachen-Wirkungs-Beziehung zwischen Erreger und Wirt als erf\u00fcllt anzusehen sind.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Diagnostik und Virusquantifizierung",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die von Zhu und Kollegen gezeigten radiologischen Ver\u00e4nderungen zeigen broncho-pneumonische bis hin zu ARDS (Acute Respiratory Distress Syndrome)-artigen Bilder. Auf den gezeigten Abbildungen handelt es sich um eine bilaterale diffuse Anordnung der Infiltrate. Allerdings ist noch v\u00f6llig unklar, wie leichtere Krankheitsverl\u00e4ufe aussehen. Davon wird unter anderem abh\u00e4ngen, ob Infizierte mit minderen Symptomen an der raschen Weiterverbreitung der Erkrankung beteiligt sein werden.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Radiologische Befunde",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "\u00dcber die wichtigen Parameter Ansteckungsf\u00e4higkeit, Ansteckungsdauer, Inkubationszeit und \u201ecase fatality rate\u201c ist aktuell noch zu wenig bekannt, um belastbare Prognosen aufzustellen. Der Blick zur\u00fcck zeigt, dass f\u00fcr SARS-CoV die Case-Fatality-Rate bei 9,5% lag und dass 58% der F\u00e4lle Resultat einer nosokomialen \u00dcbertragung waren. Demgegen\u00fcber lag bei MERS-CoV die Case- Fatality-Rate bei 34%, und 70% der F\u00e4lle erfolgten durch nosokomiale \u00dcbertragung [4]. Einen weiteren Faktor stellen sogenannte \u201eSuperspreader\u201c dar, d. h. infizierte Personen, von denen \u00fcberdurchschnittlich viele weitere Infektionen ausgehen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 453,
                    "end": 454,
                    "mention": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "section": "Wie schlimm wird es werden?",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Am 27. 1. 2020 teilten die europ\u00e4ischen Centers for Disease Control (ECDC) mit, dass die aktuelle Fallzahl weltweit bei 2.820 liegt und dass erste F\u00e4lle au\u00dferhalb Chinas berichtet wurden. Alle 81 Todesf\u00e4lle haben sich in China ereignet und 8 weitere asiatische L\u00e4nder sind betroffen. Erste F\u00e4lle sind auch au\u00dferhalb Asiens best\u00e4tigt worden: Australien, Frankreich und USA. Auch in Deutschland wurden schon die ersten F\u00e4lle diagnostiziert (Stand 30.1.2020). Dies war schon deshalb zu erwarten, da in Deutschland lebende Chinesen, die aus Anlass des chinesischen Neujahrsfestes ihre Heimat besucht haben, nach Deutschland zur\u00fcckreisen.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Wie schlimm wird es werden?",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Bei Symptomen einer schweren respiratorischen Erkrankung, die einer Influenza oder einer Pneumonie \u00e4hnelt, sollten wir also unbedingt nach der Exposition fragen. Und die Frage beschr\u00e4nkt sich nicht auf \u201eWaren Sie in China?\u201c, sondern muss differenzierter und breiter angelegt gestellt werden: Es sollte nach Reisen in Massentransportmitteln inklusive Flugzeugen und Z\u00fcgen gefragt werden und nach Exposition gegen\u00fcber anderen Personen mit Husten oder respiratorischen Symptomen. Insbesondere bei Patienten mit positiver Reiseanamnese \u201eChina\u201c ist an den Test f\u00fcr 2019-nCoV zu denken. Bevor ein Patient in eine Notaufnahme oder Klinik gesandt wird, ist eine Aufkl\u00e4rung \u00fcber das verantwortungsbewusste Verhalten und das vorsorgliche Tragen eines Mundschutzes n\u00f6tig. Eine Konzentration von leicht Erkrankten an Orten mit hoher \u00dcbertragungsm\u00f6glichkeit (Klinikambulanzen) ist nat\u00fcrlich zu vermeiden. Virologische Labors werden demn\u00e4chst den Test anbieten k\u00f6nnen, in begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen ist \u00fcber Speziallabors auch jetzt schon eine Testung m\u00f6glich.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Was tun bei Verdacht?",
            "ref_spans": []
        }
    ],
    "ref_entries": {},
    "back_matter": [],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        }
    }
}