{
    "paper_id": "PMC7080130",
    "metadata": {
        "title": "Infektiologie in der Intensivmedizin",
        "authors": [
            {
                "first": "T.",
                "middle": [],
                "last": "Welte",
                "suffix": "",
                "email": "welte.tobias@mh-hannover.de",
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "K.-F.",
                "middle": [],
                "last": "Bodmann",
                "suffix": "",
                "email": "med-intensiv@klinikum-barnim.de",
                "affiliation": {}
            }
        ]
    },
    "body_text": [
        {
            "text": "Infektionen sind einer der wesentlichen Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Aufnahme auf die Intensivstation, spielen jedoch auch als Komplikationen einer Intensivbehandlung eine entscheidende Rolle. Tritt w\u00e4hrend des Intensivaufenthalts eine Infektion auf, ist die Sterblichkeit gegen\u00fcber Patienten ohne Infektion deutlich erh\u00f6ht [1]. Neben diagnostischen und therapeutischen Herausforderungen wurde in den letzten Jahren auch ein besonderes Augenmerk auf die Pr\u00e4vention von Infektionen gerichtet. Dabei wurden in Einzelbereichen, wie z. B. bei den Katheterinfektionen, erhebliche Erfolge mit einem deutlichen R\u00fcckgang von Infektionen erzielt [2]. Bei anderen Infektionen v. a. mit gramnegativen Erregern sind die M\u00f6glichkeiten zur Pr\u00e4vention beschr\u00e4nkt. Die meisten Infektionen stehen in engem Zusammenhang mit der Schwere der Grunderkrankung und der Anzahl und Schwere der Begleiterkrankungen der Patienten; Faktoren, die sich nur schwer durch Pr\u00e4vention beeinflussen lassen. \u00dcber das letzte Jahrzehnt ist bei gramnegativen Erregern eine Zunahme der Resistenz festzustellen, f\u00fcr die es unterschiedliche Ursachen gibt. Neben dem \u00dcberverbrauch in der Veterin\u00e4r- und der Humanmedizin spielt sicher auch die ver\u00e4nderte Demographie mit mehr \u00e4lteren und mehr chronisch kranken und immunsupprimierten Patienten eine Rolle. Friederike Maechler et al. stellen in ihrem Beitrag die Entwicklung der Resistenzentwicklung auf Basis der Daten aus der deutschen Krankenhausinfektions-Surveillance (KISS) dar. Sie diskutieren dabei kritisch, dass multiresistente Erreger nat\u00fcrlich ein Problem f\u00fcr die moderne Infektionsmedizin sind, die in der \u00d6ffentlichkeit diskutierten Zahlen verkennen jedoch h\u00e4ufig den Einfluss moderner \u00dcberwachungssysteme auf die Diagnostik dieser Infektionen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 312,
                    "end": 313,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 625,
                    "end": 626,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Bei gramnegativen Erregern ist eine Zunahme der Resistenz festzustellen",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Die Infektiologie hat in Deutschland nach dem 2. Weltkrieg ein stiefm\u00fctterliches Dasein gef\u00fchrt, weil sie als Querschnittsfach kein eigenes Aus- und Weiterbildungscurriculum vorweisen konnte. Wie viele infektiologische Inhalte in den einzelnen Organf\u00e4chern abgebildet wurden, war mehr dem Zufall \u00fcberlassen. Mit dem Anstieg der Rate multiresistenter Erreger und den \u00f6ffentlichkeitswirksamen Ausbr\u00fcchen verschiedener Viruserkrankungen, wie Ebola-Virus-Epidemien oder die Coronaviruspandemie (\u201esevere acute respiratory syndrome\u201c, SARS), ist in der Politik eine Aufmerksamkeit f\u00fcr die Belange der Infektiologie entstanden. Verschiedene Programme, wie das Antibiotic-Stewardship(ABS)-Programm, wurden ins Leben gerufen. Sebastian Weis und Mathias Pletz zeigen in ihrem Artikel am Beispiel der Staphylococcus-aureus-Bakteri\u00e4mie auf, welche Effekte ein standardisiertes ABS-Programm auf Morbidit\u00e4t und Letalit\u00e4t von Erkrankungen haben kann. Sinn machen ABS-Programme aber nur dann, wenn in der Zukunft mehr in die Ausbildung in der Infektiologie investiert wird [3], um insgesamt wieder mehr Wissen in die breite \u00c4rzteschaft hineinzubringen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1057,
                    "end": 1058,
                    "mention": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Ein Faktor f\u00fcr den zu hohen Antibiotikaverbrauch in Deutschland ist, dass in der Regel empirisch behandelt wird, ohne dass der Erreger \u2013 und die Resistenzsituation \u2013 bekannt sind. Eine bessere Diagnostik mit schneller Erregeridentifikation w\u00fcrde eine zielgerichtete Therapie mit Schmalspektrumantibiotika erm\u00f6glichen. Damit w\u00fcrde der Selektionsdruck auf die wichtigsten Breitspektrumantibiotika sinken. Holger Rohde et al. geben in ihrem Artikel einen \u00dcberblick \u00fcber die heute verf\u00fcgbaren Technologien im Diagnostikbereich und ordnen sie im Hinblick auf ihren klinischen Stellenwert ein.",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "In der Politik ist eine Aufmerksamkeit f\u00fcr die Belange der Infektiologie entstanden",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend man sich in den 1980er-Jahren praktisch jedes Jahr \u00fcber ein neues Antibiotikum mit erweitertem Wirkspektrum freuen konnte, sind in den letzten Jahren nur noch wenig neue Substanzen auf den Markt gekommen. Daf\u00fcr gibt es verschiedene Gr\u00fcnde. Der wesentliche d\u00fcrfte darin zu suchen sein, dass einerseits die regulatorischen Anforderungen immer weiter gestiegen sind, was die Kosten der Antibiotikaentwicklung stark in die H\u00f6he getrieben hat; andererseits sind Antibiotika keine Medikamente f\u00fcr die chronische Anwendung. Mit Medikamenten in der Akutmedizin l\u00e4sst sich jedoch nur bedingt Geld verdienen. Auf politischer Ebene ist hier eine Reihe von Ver\u00e4nderungen, wie staatliche F\u00f6rderung von Antibiotikaentwicklung, ge\u00e4nderte regulatorische Verfahren [4], ge\u00e4nderte Preispolitik, notwendig, um die Entwicklung wieder ins Laufen zu bringen [5].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 757,
                    "end": 758,
                    "mention": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 845,
                    "end": 846,
                    "mention": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Einige neue Substanzen sind jedoch im letzten Jahr in den Markt gekommen oder stehen unmittelbar vor der Zulassung [6]. Jessica Rademacher stellt die wichtigsten Substanzen in ihrem Artikel vor und beschreibt die Einsatzm\u00f6glichkeiten im Intensivbereich.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 116,
                    "end": 117,
                    "mention": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Diese Ausgabe der Zeitschrift Medizinische Klinik \u2013 Intensivmedizin und Notfallmedizin gibt einen \u00dcberblick \u00fcber verschiedene Probleme von Infektionen im Intensivbereich. Wir hoffen, dass er Intensivmedizinern als Anregung f\u00fcr die Gestaltung der Zukunft dienen wird.",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "\n\n",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Prof. Dr. T. Welte",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "\n\n",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Dr. K.-F. Bodmann",
            "cite_spans": [],
            "section": "",
            "ref_spans": []
        }
    ],
    "ref_entries": {},
    "back_matter": [],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "title": "The influence of infection on hospital mortality for patients requiring > 48\u202fh of intensive care",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Osmon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "SM",
                    "middle": [],
                    "last": "Seiler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Shannon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "VJ",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "MH",
                    "middle": [],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "124",
            "issn": "3",
            "pages": "1021-1029",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1378/chest.124.3.1021"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "title": "Prevention of transmission of multidrug-resistant bacteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fussen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemmen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Internist (Berl)",
            "volume": "56",
            "issn": "11",
            "pages": "1246-1254",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00108-015-3708-x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "title": "Perspectives of infectious diseases in Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "F\u00e4tkenheuer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "OA",
                    "middle": [],
                    "last": "Cornely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "WV",
                    "middle": [],
                    "last": "Kern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Salzberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Stallmach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Dtsch Med Wochenschr",
            "volume": "140",
            "issn": "3",
            "pages": "210-212",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1055/s-0041-100245"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "title": "Time to reconsider how we do antibiotic therapy trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "2",
            "pages": "132-133",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1473-3099(14)71063-1"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "title": "New antibiotic development: the need versus the costs",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "4",
            "pages": "386-387",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1473-3099(16)00068-2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "title": "Advances in antibiotic therapy in the critically ill",
            "authors": [
                {
                    "first": "JL",
                    "middle": [],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bassetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fran\u00e7ois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Karam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "JA",
                    "middle": [],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "FS",
                    "middle": [],
                    "last": "Taccone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Calandra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "De Backer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Antonelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "20",
            "issn": "1",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s13054-016-1285-6"
                ]
            }
        }
    }
}