{"title": "", "body": "La bronquiolitis aguda (BA) es una enfermedad de las v\u00edas respiratorias inferiores causada por infecciones v\u00edricas, sobre todo debidas al virus respiratorio sincitial (VRS), que es propia de los lactantes y de presentaci\u00f3n estacional 1 . Es la causa principal de hospitalizaci\u00f3n en ni\u00f1os de menos de dos a\u00f1os en todo el mundo, con una tasa anual de hospitalizaci\u00f3n en Espa\u00f1a de alrededor de 25 por 1000 ni\u00f1os de esa edad 2 . El cuadro cl\u00ednico de la enfermedad es conocido desde antiguo, pero no fue hasta 1940 cuando se introdujo el t\u00e9rmino \u00abbronquiolitis\u00bb para denominarlo 3 . Ese nombre se ha convertido en la denominaci\u00f3n est\u00e1ndar para referirse a la enfermedad. En 1967 la National Library of Medicine de los EE. UU. incluy\u00f3 la bronquiolitis como descriptor MeSH (\u00abBronchiolitis, Viral\u00bb).\n\nEl nombre de \u00abbronquiolitis\u00bb se aplica actualmente en todo el mundo en cientos de miles de diagn\u00f3sticos cada a\u00f1o. Sin embargo, todav\u00eda existen problemas en su definici\u00f3n 4 . No hay criterios diagn\u00f3sticos universalmente aceptados, por lo que un mismo cuadro cl\u00ednico puede ser diagnosticado como BA o recibir otra denominaci\u00f3n: asma de lactante, bronconeumon\u00eda, episodio de sibilancias, o bronquitis con variados calificativos (esp\u00e1stica, asm\u00e1tica, catarral, etc.). Algunos autores incluso dudan de su existencia como una entidad independiente 5 . Diferentes sociedades cient\u00edficas, agencias de evaluaci\u00f3n y expertos a t\u00edtulo individual, han elaborado varios criterios de diagn\u00f3stico cl\u00ednico de la BA, que difieren en aspectos importantes 4 . Tambi\u00e9n las definiciones de caso y los criterios de inclusi\u00f3n utilizados en ensayos cl\u00ednicos sobre la BA son heterog\u00e9neos, y en muchos estudios se consideran elegibles simplemente aquellos lactantes con \u00absignos y s\u00edntomas consistentes con bronquiolitis\u00bb, limit\u00e1ndose los autores a declarar que se aplica una u otra definici\u00f3n \u00abbien aceptada\u00bb de BA 6, 7 .\n\nAparecen tambi\u00e9n inconsistencias en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Los criterios diagn\u00f3sticos de BA son variables, y la etiqueta diagn\u00f3stica asignada a un paciente con cl\u00ednica de BA determina la actitud terap\u00e9utica 8 . Las gu\u00edas recientes establecen que no hay tratamientos farmacol\u00f3gicos eficaces para la BA 9,10 , pero los cl\u00ednicos no siguen las recomendaciones terap\u00e9uticas propuestas en las gu\u00edas 11 . Esto podr\u00eda deberse a discrepancias en las recomendaciones de diferentes gu\u00edas 12 , pero tambi\u00e9n a distintas opiniones sobre lo que es una BA 13---15 . Igualmente, diferentes criterios diagn\u00f3sticos son causa de controversias en la valoraci\u00f3n del pron\u00f3stico a largo plazo 16 .\n\nHay muy poca informaci\u00f3n sobre los criterios diagn\u00f3sticos de BA que se utilizan en la pr\u00e1ctica. Un estudio portugu\u00e9s encontr\u00f3 una importante diversidad, tanto entre m\u00e9dicos generales como entre pediatras, en los criterios empleados 17 . En Espa\u00f1a, la gu\u00eda sobre BA editada en 2007 por el Ministerio de Sanidad no incluye una definici\u00f3n de la enfermedad 18 , y en las publicaciones espa\u00f1olas suele citarse alguna de las definiciones m\u00e1s habituales de la literatura internacional. Se desconoce si los pediatras espa\u00f1oles usan criterios uniformes para el diagn\u00f3stico de BA.\n\nEl objetivo del presente estudio es conocer los criterios utilizados para el diagn\u00f3stico de BA por los pediatras en Espa\u00f1a, considerando tanto a expertos en la materia como al conjunto de pediatras que atienden a ni\u00f1os con BA, y analizar posibles causas de su variabilidad.\n\nSe realizaron dos estudios consecutivos. En un primer estudio se investig\u00f3 si exist\u00eda un consenso entre expertos espa\u00f1oles acerca del diagn\u00f3stico de la BA, por medio de un procedimiento Delphi 19 . Posteriormente se realiz\u00f3 un estudio transversal mediante una encuesta online a pediatras cl\u00ednicos para conocer sus opiniones sobre el diagn\u00f3stico de la BA. En el Anexo 2 (disponible en la versi\u00f3n electr\u00f3nica) se exponen en detalle los m\u00e9todos que aqu\u00ed se resumen.\n\n1) Se identificaron art\u00edculos de consenso, gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica y revisiones que propon\u00edan criterios diagn\u00f3sticos, definiciones o descripciones estandarizadas de la BA (tabla S1 en Anexo 2). A partir de ellos, se construy\u00f3 un cuestionario para iniciar el procedimiento Delphi. 2) Formaci\u00f3n de grupo de expertos. La condici\u00f3n de experto se defini\u00f3 expl\u00edcitamente (Anexo 2, tabla S2), y se intent\u00f3 formar un grupo con representaci\u00f3n suficiente tanto de las subespecialidades pedi\u00e1tricas relacionadas con la BA como de la geograf\u00eda espa\u00f1ola. 3) Desarrollo del proceso. Se remiti\u00f3 a los expertos el cuestionario (Anexo 2, tabla S3), en el que hab\u00eda preguntas dicot\u00f3micas (s\u00ed/no), de opci\u00f3n m\u00faltiple, y otras para valorar de cero a diez la importancia de una caracter\u00edstica cl\u00ednica para el diagn\u00f3stico. Se organizaron rondas sucesivas en las que las respuestas iniciales se procesaron y reenviaron a los participantes, junto al sumario de las opiniones de todos los expertos y nuevos \u00edtems propuestos por los participantes. Se definieron criterios de consenso y de finalizaci\u00f3n del proceso, detallados en el Anexo 2. 4) An\u00e1lisis. Se hizo un an\u00e1lisis descriptivo de los resultados, identificando los \u00edtems en los que se alcanzaba el acuerdo seg\u00fan el criterio definido.\n\nEstudio transversal. Opini\u00f3n de los pediatras cl\u00ednicos 1) Elaboraci\u00f3n de la encuesta. Se construy\u00f3 una encuesta similar a la utilizada en el estudio Delphi, resumi\u00e9ndola a aspectos clave (Anexo 2, tabla S4). 2) Aplicaci\u00f3n de la encuesta. Con la colaboraci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP) y de varias sociedades cient\u00edficas pedi\u00e1tricas espa\u00f1olas (Anexo 2, tabla S5), se inform\u00f3 mediante correo electr\u00f3nico del proyecto a sus socios, invit\u00e1ndoles a participar en una encuesta online y ofreciendo, como est\u00edmulo, la participaci\u00f3n en el sorteo de una inscripci\u00f3n a un congreso de la AEP. 3) Tama\u00f1o de la muestra. Se hizo un c\u00e1lculo del tama\u00f1o muestral, basado en la estimaci\u00f3n de que en Espa\u00f1a hay unos 10000 pediatras. Bajo el supuesto de m\u00e1xima indeterminaci\u00f3n, nivel de confianza del 95% y precisi\u00f3n en la estimaci\u00f3n de un 3%, el tama\u00f1o muestral necesario ser\u00eda de 965 (detalles en el Anexo 2). 4) An\u00e1lisis. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo de los \u00edtems de la encuesta y se investig\u00f3 la asociaci\u00f3n entre las respuestas y factores demogr\u00e1ficos como edad, g\u00e9nero, lugar de residencia y tipo de actividad profesional principal (subespecialidad) con pruebas 2 , Mann-Whitney y coeficientes de correlaci\u00f3n de Spearman. Con criterios definidos (Anexo 2, tabla S6), se identificaron las respuestas coincidentes con dos de las definiciones m\u00e1s utilizadas (McConnochie 20 , NICE 10 ) y con el consenso de expertos alcanzado en el estudio Delphi inicial. Se investig\u00f3 si las variables estudiadas pod\u00edan reducirse a un conjunto menor de par\u00e1metros mediante un an\u00e1lisis factorial (Anexo 2). Luego, para cada factor identificado se analiz\u00f3 si hab\u00eda diferencias en la puntuaci\u00f3n factorial en funci\u00f3n de las variables demogr\u00e1ficas antes mencionadas, mediante pruebas Kruskal-Wallis y coeficientes de correlaci\u00f3n de Spearman. Se consideraron estad\u00edsticamente significativas las diferencias con p< 0,05.\n\nEl proyecto fue aprobado por el Comit\u00e9 \u00c9tico en Investigaci\u00f3n del \u00c1rea de Salud del investigador principal.\n\nSe identificaron 66 expertos. No se pudo contactar con 8 de ellos, y 40 respondieron a la invitaci\u00f3n a participar. Hubo una amplia representaci\u00f3n geogr\u00e1fica y de subespecialidades pedi\u00e1tricas (Anexo 2, tabla S7).\n\nEl ciclo Delphi se detuvo tras dos rondas. Entre la primera y segunda rondas hubo cambios solo en tres \u00edtems: uno consensuado desde el principio (adenovirus como agente causal), uno consensuado en la segunda ronda (diagn\u00f3stico en cualquier estaci\u00f3n), y otro \u00edtem (edad l\u00edmite de diagn\u00f3stico) en el que el cambio fue hacia la polarizaci\u00f3n de opiniones (12 meses o 24 meses). En la tabla 1 se muestran las variables en las que se alcanz\u00f3 el consenso, y en el Anexo 2 los resultados \u00edntegros (Anexo 2, tabla S8). Ese consenso puede expresarse como: la BA es un primer episodio de dificultad respiratoria y aumento de la frecuencia respiratoria, en cualquier estaci\u00f3n del a\u00f1o, y la identificaci\u00f3n de virus ayuda en el diagn\u00f3stico. Los virus considerados responsables son: VRS, rinovirus, influenza, metapneumovirus, bocavirus, parainfluenza, coronavirus y adenovirus; Mycoplasma no se considera agente causal de BA.\n\nLa AEP envi\u00f3 la invitaci\u00f3n a 8869 direcciones v\u00e1lidas de correo electr\u00f3nico. Se obtuvieron 1297 respuestas (tabla 2). Hubo representaci\u00f3n de todas las Comunidades Aut\u00f3nomas y de todas las subespecialidades pedi\u00e1tricas relacionadas con la BA. En la tabla 3 se muestran las respuestas. Era muy baja la coincidencia con los criterios de McConnochie, NICE o el consenso de expertos del estudio Delphi. La coincidencia con esos est\u00e1ndares no se relacionaba con la subespecialidad, edad, g\u00e9nero ni lugar de residencia.\n\nHubo bastantes diferencias seg\u00fan la subespecialidad (tabla 4), pero en todas ellas dominaron estas tres opiniones: episodio \u00fanico, diagn\u00f3stico posible en todas las estaciones y l\u00edmite m\u00e1ximo de 24 meses para el diagn\u00f3stico. Los intensivistas eran los que m\u00e1s limitaban la edad de diagn\u00f3stico a los 12 meses, seguidos de neonat\u00f3logos y de pediatras de hospital. En cuanto a la importancia de signos/s\u00edntomas para el diagn\u00f3stico (tabla 4), los m\u00e1s valorados fueron la dificultad respiratoria y el aumento de frecuencia respiratoria (sobre todo por residentes, neonat\u00f3logos e intensivistas) y los crepitantes. Tos y sibilancias eran sobre todo apreciados por pediatras de atenci\u00f3n primaria.\n\nLas opiniones tambi\u00e9n estaban relacionadas con la edad de quienes contestaban (Anexo 2, tabla S9). Las diferencias entre Comunidades Aut\u00f3nomas se limitaban a la frecuencia con que se consideraban importantes los crepitantes (p = 0,035) y las sibilancias (p< 0,001), y a la posibilidad de diagn\u00f3stico en todas las estaciones (p = 0,043). Los varones aceptaban con m\u00e1s frecuencia el diagn\u00f3stico de m\u00e1s de un episodio (p = 0,002) y consideraban con m\u00e1s frecuencia que era importante la identificaci\u00f3n de virus (p = 0,034), sin otras diferencias entre g\u00e9neros.\n\nSe analizaron las correlaciones entre las puntuaciones de cada signo/s\u00edntoma (Anexo 2, tabla S10). El \u00fanico coeficiente de correlaci\u00f3n fuerte (r = 0,768) se dio entre dificultad respiratoria y aumento de frecuencia respiratoria.\n\nLa construcci\u00f3n del modelo factorial se expone en el Anexo 2, y el resultado en la tabla 5. Se identificaron tres factores: \u00abdisnea\u00bb, \u00abcatarral\u00bb y \u00abauscultaci\u00f3n\u00bb. La edad m\u00e1xima de diagn\u00f3stico, n\u00famero de episodios, estacionalidad y la identificaci\u00f3n de virus no pudieron incorporarse a ninguno de esos factores.\n\nHab\u00eda diferencias significativas en las puntuaciones factoriales seg\u00fan la subespecialidad ( fig. 1 ) para \u00abdisnea\u00bb (p< 0,001) y \u00abcatarral\u00bb (p = 0,005). Los residentes, neonat\u00f3logos e intensivistas daban puntuaciones mayores en \u00abdisnea\u00bb, mientras que pediatras de atenci\u00f3n primaria y pediatras de hospitalizaci\u00f3n general puntuaban m\u00e1s alto en \u00abcatarral\u00bb. No hab\u00eda diferencias (p = 0,231) relacionadas con la subespecialidad en cuanto a \u00abauscultaci\u00f3n\u00bb.\n\nAparte de una significaci\u00f3n marginal (p = 0,049) en \u00abdisnea\u00bb, no hubo diferencias geogr\u00e1ficas relacionadas con los factores identificados, ni hubo diferencias relacionadas con el g\u00e9nero. La edad se correlacionaba de manera d\u00e9bil, aunque significativa, con las puntuaciones en los tres factores: \u00abdisnea\u00bb (r = -0,144, p >0,001), \u00abcatarral\u00bb (r = 0,084, p = 0,002) y \u00abauscultaci\u00f3n\u00bb (r = -0,077, p = 0,005).\n\nPrincipales hallazgos. Los criterios para diagnosticar BA en Espa\u00f1a son heterog\u00e9neos. Entre expertos, existe un consenso de m\u00ednimos que no incluye aspectos tan relevantes como la edad m\u00e1xima a la que el diagn\u00f3stico es aceptable. Entre los pediatras cl\u00ednicos es muy baja la utilizaci\u00f3n de criterios est\u00e1ndar, pero la mayor\u00eda consideran que se debe limitar el diagn\u00f3stico al primer episodio y a los primeros 24 meses. La importancia dada a distintos signos/s\u00edntomas var\u00eda seg\u00fan el tipo de actividad profesional. Especialistas hospitalarios como intensivistas o neonat\u00f3logos resaltan el valor de la disnea, mientras que el aspecto catarral de la BA es considerado sobre todo por pediatras de atenci\u00f3n primaria. Tambi\u00e9n hay moderadas diferencias relacionadas con la edad del pediatra. Sin embargo, no parece que la heterogeneidad tenga relaci\u00f3n con factores geogr\u00e1ficos. Interpretaci\u00f3n. Hace m\u00e1s de 40 a\u00f1os, McIntosh escribi\u00f3 sobre la bronquiolitis que \u00abtodos los cl\u00ednicos que atienden a ni\u00f1os peque\u00f1os saben lo que significa\u00bb 21 . Esa certeza parece ahora en duda, si es que en realidad alguna vez existi\u00f3. Los criterios empleados para el diagn\u00f3stico son distintos entre pa\u00edses (por ejemplo, entre Estados Unidos y el norte de Europa) y seg\u00fan el m\u00e9dico que atiende al paciente 17 . Se sabe que la elecci\u00f3n del tratamiento en ni\u00f1os con cl\u00ednica de BA est\u00e1 asociada a la \u00abetiqueta\u00bb elegida para el diagn\u00f3stico 8 , incluso se ha discutido que la supuesta ineficacia de los f\u00e1rmacos en la BA se debe a una inadecuada definici\u00f3n de la BA 5 .\n\nEn el estudio Delphi con expertos, la mayor discrepancia fue la edad m\u00e1xima para el diagn\u00f3stico. La segunda ronda, en vez de aumentar el consenso, polariz\u00f3 las posturas (entre los 12 y los 24 meses). El mismo antagonismo se ha observado en el Reino Unido 22 . Esto es alarmante, ya que la edad es el factor que m\u00e1s influye para asignar un diagn\u00f3stico de BA en un paciente con signos y s\u00edntomas compatibles 8 . Todas las definiciones com\u00fanmente usadas limitan el diagn\u00f3stico de BA a los lactantes, y varias establecen el l\u00edmite superior en los 24 meses 9,20,23 , criterio con el que coinciden dos tercios de los pediatras espa\u00f1oles que respondieron a la encuesta online. Otras definiciones, sin embargo, proponen un l\u00edmite de 12 meses 21,24---27 , y algunas insisten en que la BA ocurre sobre todo en ni\u00f1os menores de seis meses 14, 28, 29 . Un l\u00edmite de edad menor se suele encontrar en definiciones procedentes de Escandinavia 29---31 . Entre las escasas evidencias que pueden contribuir a resolver esta cuesti\u00f3n, es de rese\u00f1ar que en un estudio espa\u00f1ol con casos incidentes y base comunitaria se ha identificado un fenotipo espec\u00edfico de sibilancias caracterizado por un \u00fanico episodio ocurrido t\u00edpicamente antes de los 13 meses, y con m\u00e1xima incidencia a los 7 meses 32 .\n\nPor otra parte, tanto los expertos como los pediatras cl\u00ednicos apoyaron que solo puede denominarse BA a un primer episodio. McConnochie 20 incluy\u00f3 ese criterio por primera vez en su definici\u00f3n de BA en 1983. Bastantes gu\u00edas cl\u00ednicas lo incorporan ahora en sus definiciones [25] [26] [27] 29 . Otras solo advierten de que los episodios repetidos deber\u00edan sugerir otros diagn\u00f3sticos, como asma o \u00absibilancias inducidas por virus\u00bb 10 . En muchos ensayos cl\u00ednicos participan solo lactantes con un primer episodio, para evitar que sus criterios de inclusi\u00f3n puedan discutirse 5 . Tambi\u00e9n es interesante comentar el acuerdo que existe en Espa\u00f1a respecto a que la BA puede diagnosticarse en cualquier estaci\u00f3n del a\u00f1o, pese a que los ni\u00f1os hospitalizados por BA durante la epidemia invernal tienen caracter\u00edsticas diferenciales: es m\u00e1s frecuente que tengan infecci\u00f3n por VRS, su gravedad es mayor, tienen m\u00e1s antecedentes de exposici\u00f3n al tabaco durante la gestaci\u00f3n, es menos probable la historia familiar de asma y tienen menor eosinofilia sangu\u00ednea 33 . Algunas definiciones s\u00ed que incluyen la estacionalidad entre las caracter\u00edsticas importantes para el diagn\u00f3stico 6, 25, 34 .\n\nEn la encuesta online hemos identificado tres factores relativos a las manifestaciones cl\u00ednicas de la BA, que hemos denominado disnea, catarral y auscultaci\u00f3n. De ellos, el que explica una mayor parte de la variabilidad diagn\u00f3stica es la disnea. Esos factores tienen un peso desigual entre las subespecialidades pedi\u00e1tricas. Creemos que esas diferencias se deben, en parte, al diferente espectro de gravedad de la BA atendida en cada \u00e1mbito asistencial.\n\nQuiz\u00e1 lo m\u00e1s sorprendente de nuestro estudio es la coincidencia en considerar a la BA como una enfermedad espec\u00edfica, en contraste con el escaso acuerdo que generan sus rasgos distintivos. En los \u00faltimos a\u00f1os, est\u00e1 cambiando el modo en el que se entienden las enfermedades de las v\u00edas a\u00e9reas, en el sentido de desagregar sus componentes e identificar fenotipos y endotipos que puedan tener diferente respuesta al tratamiento 35 . La BA no queda al margen de ello. Varios fenotipos de BA grave han sido ya identificados y contin\u00faa la investigaci\u00f3n en este campo 36 . En este sentido, algunos datos hacen pensar que la BA debida a infecci\u00f3n por rinovirus tiene caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas particulares 37 , y un diferente pron\u00f3stico a largo plazo en cuanto a su relaci\u00f3n con el asma at\u00f3pico 38, 39 . La etiolog\u00eda v\u00edrica se destaca en las descripciones de la enfermedad o se incorpora espec\u00edficamente en la definici\u00f3n en algunas gu\u00edas 6,9,25---27,34 , y muchos ensayos cl\u00ednicos incluyen solo ni\u00f1os con infecci\u00f3n por VRS 7 . Las gu\u00edas no recomiendan la identificaci\u00f3n rutinaria del agente causal. Quiz\u00e1 la detecci\u00f3n del VRS facilite que el cl\u00ednico se decida por un diagn\u00f3stico de BA y un tratamiento de acuerdo a las gu\u00edas actuales, pero ese beneficio no es claro 40 . Entre los expertos espa\u00f1oles hubo consenso en considerar la identificaci\u00f3n viral como \u00fatil en el diagn\u00f3stico de BA, pero no coincid\u00edan en ello los pediatras cl\u00ednicos.\n\nNuestros resultados pueden compararse con los de un reciente estudio portugu\u00e9s 17 . En aquel, solo el 32% de los pediatras exig\u00edan el requisito de primer episodio y el 76% pon\u00edan el l\u00edmite de edad en los 24 meses. Los pediatras portugueses daban menos importancia para el diagn\u00f3stico de BA a esos dos aspectos que los m\u00e9dicos generales, que tambi\u00e9n se inclu\u00edan en aquel estudio.\n\nLimitaciones. El m\u00e9todo Delphi puede aplicarse de maneras distintas. Hemos seguido recomendaciones internacionales 19 en cuanto a la selecci\u00f3n de expertos y criterios definidos para terminar las rondas de consultas y para aceptar la existencia de consenso. Como cualquier opini\u00f3n de expertos, el resultado del consenso no se basa en pruebas firmes, lo que es una limitaci\u00f3n compartida por todos los criterios diagn\u00f3sticos de BA que existen actualmente. En la encuesta online hay un sesgo de participaci\u00f3n selectiva, que se refleja en que casi el 94% dice atender con frecuencia a ni\u00f1os con BA. Este sesgo, sin embargo, es poco relevante, ya que la poblaci\u00f3n diana del estudio es precisamente la de los pediatras espa\u00f1oles que atiende a ni\u00f1os con BA. Desde luego, la participaci\u00f3n habr\u00e1 sido menor entre los pediatras con menor inter\u00e9s por esta enfermedad; para animar esas respuestas ofrecimos el est\u00edmulo del sorteo, aunque es imposible saber c\u00f3mo de efectivo puede haber resultado. El sistema de captaci\u00f3n ha sido imperfecto, debido a las deficiencias que existen en las bases de datos de las sociedades colaboradoras, a\u00f1adi\u00e9ndose que muchos pediatras pueden no consultar con frecuencia su correo electr\u00f3nico. Aunque la representatividad de la muestra es dif\u00edcil de valorar, es importante que haya habido una representaci\u00f3n suficiente de todas las comunidades aut\u00f3nomas y de todas las subespecialidades involucradas en la atenci\u00f3n a ni\u00f1os con BA. Por otra parte, las respuestas a la encuesta pueden no coincidir con la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, ya que la investigaci\u00f3n sobre las pr\u00e1cticas reales queda fuera del alcance de nuestro estudio.\n\nLos criterios diagn\u00f3sticos de BA considerados por los pediatras en Espa\u00f1a son heterog\u00e9neos, diferentes entre expertos y cl\u00ednicos, y dependientes de aspectos como la subespecialidad pedi\u00e1trica. Esto, sin duda, dificulta el seguimiento de las recomendaciones de las gu\u00edas cl\u00ednicas. Existen iniciativas, como la de la European Respiratory Society (https://taskforces.ersnet.org/item/standardizingdefinitions-and-outcome-measures-in-acute-bronchiolitis), que buscan estandarizar el diagn\u00f3stico de BA, pero cabe preguntarse si esa estandarizaci\u00f3n no ser\u00eda nuevamente arbitraria y con todos los defectos de las definiciones anteriores. Creemos que ser\u00eda mejor dedicar m\u00e1s esfuerzos a hacer progresar el conocimiento de la heterogeneidad de la BA y otras enfermedades respiratorias, usando etiquetas diagn\u00f3sticas ajustadas a endotipos bien diferenciados e identificables.\n\nFundaci\u00f3n Ernesto S\u00e1nchez Villares (Proyecto 02/2017).\n\nLos autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses. "}