{"title": "h\u0189\u0189\u011e\u018c \u0102\u015d\u018c\u01c1\u0102\u01c7 |\u015d\u018c\u01b5\u0190\u011e\u0190 \u0102\u0176\u011a \u010f\u0102\u0110\u019a\u011e\u018c\u015d\u0102 \u011a\u011e\u019a\u011e\u0110\u019f\u017d\u0176 \u015d\u0176 \u0110\u016f\u015d\u0176\u015d\u0110\u0102\u016f \u0189\u0176\u011e\u01b5\u0175\u017d\u0176\u015d\u0102 \u015d\u0176 \u0102 \u0189\u017d\u0189\u01b5\u016f\u0102\u019f\u017d\u0176 \u01c1\u015d\u019a\u015a \u015a\u015d\u0150\u015a \u0176\u0102\u0190\u0102\u016f \u0110\u017d\u016f\u017d\u0176\u015d\u0190\u0102\u019f\u017d\u0176 \u011a\u017d \u0176\u017d\u019a \u018c\u011e\u016f\u0102\u019a\u011e \u019a\u017d \u0110\u016f\u015d\u0176\u015d\u0110\u0102\u016f \u0190\u015d\u0150\u0176\u0190", "body": "pneumonia 2015 Volume 6\n\nZ\u011e\u0189\u017d\u018c\u019a\u011e\u011a \u015a\u017d\u0190\u0189\u015d\u019a\u0102\u016f\u015d\u0190\u0102\u019f\u017d\u0176 \u018c\u0102\u019a\u011e\u0190 \u0128\u017d\u018c \u0102\u0110\u01b5\u019a\u011e \u016f\u017d\u01c1\u011e\u018c \u018c\u011e\u0190\u0189\u015d\u018c\u0102\u019a\u017d\u018c\u01c7 \u015d\u0176\u0128\u011e\u0110\u019f\u017d\u0176\u0190 \u037e >Z/\u0190\u037f\u0355 \u015d\u0176\u0110\u016f\u01b5\u011a\u015d\u0176\u0150 \u0189\u0176\u011e\u01b5\u0175\u017d\u0176\u015d\u0102\u0355 \u015d\u0176 /\u0176\u011a\u015d\u0150\u011e\u0176\u017d\u01b5\u0190 Australian children from remote areas are comparable to and, in some regions, higher than those for children in developing countries [1] . Despite the burden, to date, there has been only one study that has examined upper airway viruses and bacteria in Indigenous Australian children \u0128\u018c\u017d\u0175 \u018c\u011e\u0175\u017d\u019a\u011e \u0110\u017d\u0175\u0175\u01b5\u0176\u015d\u019f\u011e\u0190 \u01c1\u015a\u017d \u015a\u0102|\u011e \u010f\u011e\u011e\u0176 \u015a\u017d\u0190\u0189\u015d\u019a\u0102\u016f\u015d\u0190\u011e\u011a \u0128\u017d\u018c >Z/ \u03ee\u0358 d\u015a\u015d\u0190 \u0190\u019a\u01b5\u011a\u01c7 \u01c1\u0102\u0190 \u0110\u017d\u0176\u011a\u01b5\u0110\u019a\u011e\u011a \u0189\u018c\u015d\u017d\u018c \u019a\u017d \u019a\u015a\u011e \u0102|\u0102\u015d\u016f\u0102\u010f\u015d\u016f\u015d\u019a\u01c7 \u017d\u0128 \u0175\u017d\u016f\u011e\u0110\u01b5\u016f\u0102\u018c \u011a\u015d\u0102\u0150\u0176\u017d\u0190\u019f\u0110 \u0175\u011e\u019a\u015a\u017d\u011a\u0190 \u03ee\u0358 There are few studies that have used the World Health K\u018c\u0150\u0102\u0176\u015d\u01cc\u0102\u019f\u017d\u0176\u035b\u0190 \u037et,K\u037f \u03ef \u0110\u016f\u015d\u0176\u015d\u0110\u0102\u016f \u011a\u015d\u0102\u0150\u0176\u017d\u0190\u019f\u0110 \u0110\u018c\u015d\u019a\u011e\u018c\u015d\u0102 together with current extended molecular methods to \u011e\u01c6\u0102\u0175\u015d\u0176\u011e \u019a\u015a\u011e \u018c\u011e\u016f\u0102\u019f\u017d\u0176\u0190\u015a\u015d\u0189 \u010f\u011e\u019a\u01c1\u011e\u011e\u0176 \u010f\u017d\u019a\u015a \u01b5\u0189\u0189\u011e\u018c \u0102\u015d\u018c\u01c1\u0102\u01c7 viruses and bacteria and clinical and/or radiologically \u0110\u017d\u0176\u012e\u018c\u0175\u011e\u011a \u0189\u0176\u011e\u01b5\u0175\u017d\u0176\u015d\u0102\u0355 \u0102\u0176\u011a \u015d\u019a\u0190 \u017d\u01b5\u019a\u0110\u017d\u0175\u011e\u0190\u0355 \u015d\u0176 \u0110\u015a\u015d\u016f\u011a\u018c\u011e\u0176\u0358 d\u015a\u011e \u0175\u0102\u0169\u017d\u018c\u015d\u019a\u01c7 \u017d\u0128 \u0190\u019a\u01b5\u011a\u015d\u011e\u0190 \u015a\u0102|\u011e \u0128\u017d\u0110\u01b5\u0190\u011e\u011a \u017d\u0176 \u0190\u0189\u011e\u0110\u015d\u012e\u0110 |\u015d\u018c\u01b5\u0190\u011e\u0190 \u03f0\u0355\u03f1 or bacteria [6, 7, 8] , with few assessing whether upper airway microbiology predicts clinical symptoms. There \u0102\u018c\u011e \u0176\u017d\u0176\u011e \u019a\u015a\u0102\u019a \u015a\u0102|\u011e \u010f\u011e\u011e\u0176 \u0110\u017d\u0176\u011a\u01b5\u0110\u019a\u011e\u011a \u015d\u0176 \u0102 \u0189\u017d\u0189\u01b5\u016f\u0102\u019f\u017d\u0176 \u01c1\u015d\u019a\u015a \u0102 \u0190\u015d\u0175\u015d\u016f\u0102\u018c \u0189\u0176\u011e\u01b5\u0175\u017d\u0176\u015d\u0102 \u018c\u015d\u0190\u016c \u019a\u017d \u019a\u015a\u0102\u019a \u017d\u0128 \u011e\u0176\u019a\u018c\u0102\u016f \u01b5\u0190\u019a\u018c\u0102\u016f\u015d\u0102\u0176 Indigenous children. Use of nasopharyngeal swabs (NPS) is convenient, as obtaining lower airway specimens in very young children generally requires invasive procedures (e.g. bronchoscopy or lung punctures). However, NPS \u019a\u0102\u016c\u011e\u0176 \u0102\u019a \u015a\u017d\u0190\u0189\u015d\u019a\u0102\u016f\u015d\u0190\u0102\u019f\u017d\u0176 \u0175\u0102\u01c7 \u0176\u017d\u019a \u018c\u011e\u0147\u011e\u0110\u019a \u0110\u016f\u015d\u0176\u015d\u0110\u0102\u016f \u0190\u01c7\u0175\u0189\u019a\u017d\u0175\u0190 or outcomes as nasopharyngeal (NP) carriage in this \u0189\u017d\u0189\u01b5\u016f\u0102\u019f\u017d\u0176 \u015d\u0190 \u015a\u015d\u0150\u015a \u037e\u01b5\u0189 \u019a\u017d \u03f5\u03ec\u0439 \u017d\u0128 \u0102\u0190\u01c7\u0175\u0189\u019a\u017d\u0175\u0102\u019f\u0110 \u0110\u015a\u015d\u016f\u011a\u018c\u011e\u0176\u037f \u03f5\u0355\u03ed\u03ec \u0102\u0176\u011a \u011a\u011e\u019a\u011e\u0110\u019f\u017d\u0176 \u017d\u0128 \u017d\u018c\u0150\u0102\u0176\u015d\u0190\u0175\u0190 \u010f\u01c7 \u0189\u017d\u016f\u01c7\u0175\u011e\u018c\u0102\u0190\u011e \u0110\u015a\u0102\u015d\u0176 \u018c\u011e\u0102\u0110\u019f\u017d\u0176 \u037eWZ\u037f \u0102\u019a \u0102 \u0190\u015d\u0176\u0150\u016f\u011e \u0189\u017d\u015d\u0176\u019a \u015d\u0176 \u019f\u0175\u011e \u011a\u017d\u011e\u0190 \u0176\u017d\u019a \u0176\u011e\u0110\u011e\u0190\u0190\u0102\u018c\u015d\u016f\u01c7 \u011e\u018b\u01b5\u0102\u019a\u011e \u019a\u017d \u0102\u0110\u019f|\u011e \u015d\u0176\u0128\u011e\u0110\u019f\u017d\u0176\u0358 &\u01b5\u018c\u019a\u015a\u011e\u018c\u0355 \u0110\u0102\u018c\u018c\u015d\u0102\u0150\u011e \u017d\u0128 EW |\u015d\u018c\u01b5\u0190\u011e\u0190 \u015d\u0190 \u0102\u0190 \u015a\u015d\u0150\u015a \u0102\u0190 \u03f0\u03f1\u0439 \u017d\u0128 \u0102\u0190\u01c7\u0175\u0189\u019a\u017d\u0175\u0102\u019f\u0110 \u015a\u017d\u0190\u0189\u015d\u019a\u0102\u016f\u015d\u0190\u011e\u011a \u0110\u015a\u015d\u016f\u011a\u018c\u011e\u0176 \u03ed\u03ed\u0358 In 145 Central Australian Indigenous children hospitalised with pneumonia, we describe the point prevalence of NP bacteria and viruses in these children and assessed whether viruses and bacteria detected in the NP related \u019a\u017d \u019a\u015a\u011e t,K \u0110\u016f\u015d\u0176\u015d\u0110\u0102\u016f \u011a\u011e\u012e\u0176\u015d\u019f\u017d\u0176 \u0128\u017d\u018c \u0189\u0176\u011e\u01b5\u0175\u017d\u0176\u015d\u0102 \u037e\u019a\u0102\u0110\u015a\u01c7\u0189\u0176\u017d\u011e\u0102 \u0102\u0176\u011a\u036c\u017d\u018c \u0110\u015a\u011e\u0190\u019a \u015d\u0176\u0372\u011a\u018c\u0102\u01c1\u015d\u0176\u0150\u037f \u017d\u0176 \u0102\u011a\u0175\u015d\u0190\u0190\u015d\u017d\u0176 \u0102\u0176\u011a \u019a\u015a\u011e \u011a\u01b5\u018c\u0102\u019f\u017d\u0176 of these signs. Given the usually high level of NP carriage of bacteria and viruses in children without pneumonia in our target group, we hypothesised that there was no \u018c\u011e\u016f\u0102\u019f\u017d\u0176\u0190\u015a\u015d\u0189 \u010f\u011e\u019a\u01c1\u011e\u011e\u0176 \u019a\u015a\u011e\u0190\u011e \u01b5\u0189\u0189\u011e\u018c \u0102\u015d\u018c\u01c1\u0102\u01c7 \u0175\u015d\u0110\u018c\u017d\u010f\u011e\u0190 \u0102\u0176\u011a clinical symptoms. \n\nMost swabs (n \u0441\u03ed\u03ef\u03f3 \u03f5\u03f0\u0358\u03f1\u0439\u037f \u01c1\u011e\u018c\u011e \u0189\u017d\u0190\u015d\u019f|\u011e \u0128\u017d\u018c \u0102\u019a \u016f\u011e\u0102\u0190\u019a \u03ed organism ( (Table 3) .\n\nIn "}