{"title": "Mission ATS 2016 Actualit\u00e9s Maladies Respiratoires Revue des Organe Officiel de la Soci\u00e9t\u00e9 de Pneumologie de Langue Fran\u00e7aise Pneumonies aigu\u00ebs communautaires (PAC) de l'adulte : focus sur les PAC virales Community-acquired pneumonia: Focus on viral CAP", "body": "Suite \u00e0 l'av\u00e8nement des nouveaux tests diagnostiques mol\u00e9culaires (PCR en temps r\u00e9el, PCR multiplex et autres tests diagnostiques rapides) ayant consid\u00e9rablement simplifi \u00e9 et am\u00e9lior\u00e9 le diagnostic des infections \u00e0 virus respiratoires, la vision \u00e9pid\u00e9miologique des pneumonies aigues communautaires (PAC) de l'adulte a \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Wesley H. Self a trait\u00e9 ce sujet d'actualit\u00e9 au cours d'une session d\u00e9di\u00e9e aux pneumopathies virales. Cosignataire de l'\u00e9tude am\u00e9ricaine \u00ab EPIC \u00bb men\u00e9e sous l'\u00e9gide du CDC (Centers for Diseases Control and Prevention) dans 5 h\u00f4pitaux de Nashville et Chicago entre janvier 2010 et juin 2012, il s'est essentiellement focalis\u00e9 sur les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude qui visait justement \u00e0 mieux d\u00e9fi nir l'\u00e9pid\u00e9miologie des PAC hospitalis\u00e9es [1] . Dans cette \u00e9tude, les PAC \u00e9taient d\u00e9fi nies par l'association de signes cliniques et radiologiques, en excluant notamment les pneumopathies nosocomiales, les patients hospitalis\u00e9s r\u00e9cemment ou s\u00e9v\u00e8rement immunod\u00e9prim\u00e9s, atteints de mucoviscidose, trach\u00e9otomis\u00e9s, porteurs d'une gastrostomie d'alimentation ou institutionnalis\u00e9s. Le diagnostic d'infection respiratoire virale \u00e9tait retenu sur la positivit\u00e9 d'une PCR sur l'aspiration naso-ou oro-pharyng\u00e9e (ad\u00e9novirus, coronavirus, m\u00e9tapneumovirus, infl uenza A et B, parainfl uenza, virus respiratoire syncytial (VRS), rhinovirus) ou sur l'augmentation du titre des s\u00e9rologies virales (\u2265 x 4) entre la phase aig\u00fce et la phase de convalescence. Le Cette \u00e9tude souligne bien s\u00fbr la fr\u00e9quence des infections virales (27 %) au cours des PAC, majoritairement diagnostiqu\u00e9es par PCR (90 %), et la tr\u00e8s faible rentabilit\u00e9 des explorations entreprises pour le diagnostic d'infection bact\u00e9rienne (14 % des patients). Certes l'imputabilit\u00e9 d'un rhinovirus mis en \u00e9vidence sur un pr\u00e9l\u00e8vement pharyng\u00e9 comme seule cause de la pneumonie est incertain mais de mani\u00e8re int\u00e9ressante, l'\u00e9tude EPIC a \u00e9t\u00e9 enrichie par la comparaison des r\u00e9sultats de recherche virale par PCR sur un pr\u00e9l\u00e8vement pharyng\u00e9 chez 238 patients asymptomatiques et chez 192 patients atteints de PAC pris en charge dans la m\u00eame zone g\u00e9ographique sur la m\u00eame p\u00e9riode : la positivit\u00e9 de la recherche de virus \u00e9tait respectivement de 2 % et 27 % (p < 0,001) tous virus confondus, et de 1 % et 11 % pour le rhinovirus (p < 0,001) [2] . On retiendra donc que le portage viral asymptomatique est rare et ceci soutient l'id\u00e9e qu'un virus respiratoire, m\u00eame s'il n'en est peut\u00eatre pas toujours la cause directe, n'est probablement pas innocent dans la survenue d'une PAC. Bien qu'il n'y avait pas dans cette \u00e9tude de recherche syst\u00e9matique de virus respiratoire dans le poumon \u00ab profond \u00bb, d'autres \u00e9tudes ont d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 l'importante fr\u00e9quence du portage viral dans les voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures au cours des PAC. Ainsi, dans une \u00e9tude prospective monocentrique, parmi 49 patients intub\u00e9s pour une PAC, J. Karhu et al. avaient mis en \u00e9vidence 26 virus respiratoires chez 24 patients (49 %) [3] . Parmi les 26 virus d\u00e9tect\u00e9s par PCR, 21 (81 %) l'avaient \u00e9t\u00e9 \u00e0 partir d'un pr\u00e9l\u00e8vement profond (aspiration bronchique ou LBA), dont 7 de mani\u00e8re concomitante sur l'aspiration naso-pharyng\u00e9e, 5 virus (19 %) ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s exclusivement sur l'aspiration naso-pharyng\u00e9e. Le virus respiratoire identifi\u00e9 correspondait l\u00e0 encore \u00e0 un rhinovirus dans plus d'un cas sur deux. De mani\u00e8re non surprenante, le taux de documentation microbiologique \u00e9tait nettement sup\u00e9rieur dans cette \u00e9tude (92 %), une bact\u00e9rie \u00e9tant d\u00e9tect\u00e9e dans 85 % des cas avec la r\u00e9partition suivante : infection bact\u00e9rienne pure (n = 21), virale pure probable (n = 5) ou co-infection bact\u00e9rie-virus (n = 19). Ainsi, ces donn\u00e9es sugg\u00e8rent que bon nombre des PAC non document\u00e9es de l'\u00e9tude EPIC sont vraisemblablement caus\u00e9es par des bact\u00e9ries ou des virus non mis en \u00e9vidence par les techniques non invasives utilis\u00e9es. Ceci souligne la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9velopper des techniques diagnostiques non invasives plus performantes pour mieux d\u00e9tecter les bact\u00e9ries responsables de PAC. Il sera \u00e9galement important de pr\u00e9ciser les m\u00e9canismes physiopathologiques par lesquels une infection virale respiratoire, \u00e0 rhinovirus notamment, favorise la survenue d'une PAC car des mesures pr\u00e9ventives des PAC pourraient peut-\u00eatre en d\u00e9couler. Enfin, l'existence de PAC \u00ab virales pures \u00bb au sein de l'ensemble des PAC hospitalis\u00e9es est tout \u00e0 fait vraisemblable. Elles semblent d'ailleurs globalement de gravit\u00e9 moindre et de meilleur pronostic. Dans ce sens, W.H. Self a rapport\u00e9 des r\u00e9sultats compl\u00e9mentaires de l'\u00e9tude EPIC : comparativement aux PAC \u00ab bact\u00e9riennes pures \u00bb (n = 247), les PAC dites \u00ab virales pures \u00bb (n = 530) \u00e9taient moins graves, en termes de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 (score PSI, crit\u00e8res mineurs de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'ATS) et de fr\u00e9quence de pleur\u00e9sies et d'atteintes radiologiques bilat\u00e9rales, et partageaient un meilleur pronostic \u00e0 court terme (dur\u00e9e moyenne d'hospitalisation, taux d'admission en r\u00e9animation, recours \u00e0 la ventilation m\u00e9canique invasive et aux cat\u00e9cholamines, mortalit\u00e9 intrahospitali\u00e8re). Toujours est-il qu'il para\u00eet actuellement difficile de se fier, \u00e0 l'\u00e9chelon individuel, aux simples r\u00e9sultats de tests microbiologiques non invasifs pour retenir le diagnostic de PAC \u00ab virale pure \u00bb et suspendre l'antibioth\u00e9rapie probabiliste recommand\u00e9e dans la prise en charge des PAC, ce d'autant qu'il a pu \u00eatre constat\u00e9 une surmortalit\u00e9 en cas de PAC s\u00e9v\u00e8re li\u00e9es \u00e0 une co-infection virus-bact\u00e9rie, y compris \u00e0 rhinovirus [4] . C'est donc logiquement que l'int\u00e9r\u00eat potentiel pour des biomarqueurs resurgit, en t\u00eate desquels figure la procalcitonine (PCT). W.H. Self a rappel\u00e9 les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude EPIC sur l'apport potentiel de la PCT pour identifier les PAC virales, pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'ATS il y a d\u00e9j\u00e0 3 ans : m\u00eame si la valeur m\u00e9diane de PCT \u00e9tait significativement plus \u00e9lev\u00e9e dans le groupe bact\u00e9ries dites \u00ab typiques \u00bb (2.51) et plus basse dans le groupe des PAC \u00ab virales pures \u00bb (0.09), il n'\u00e9tait a posteriori pas possible de d\u00e9finir de seuil discriminant de PCT permettant de distinguer les PAC bact\u00e9riennes dites \u00ab typiques \u00bb des PAC \u00e0 bact\u00e9ries atypiques (dont l\u00e9gionellose) (m\u00e9diane PCT = 0.20), des PAC virales pures ou des PAC de cause ind\u00e9termin\u00e9 (m\u00e9diane = 0.14) [5] . Ceci a introduit la suite de cette session avec un amusant \u00ab pro/con \u00bb sur l'int\u00e9r\u00eat de la PCT dans les PAC.\n\nProcalcitonine pour la prise en charge des PAC : pour ou contre ? Grant W. Waterer (contre) et Thomas File (pour) se sont successivement pench\u00e9 sur la question de l'int\u00e9r\u00eat potentiel de l'utilisation de la procalcitonine (PCT) dans les PAC. Mais quels sont les fondements de ce d\u00e9bat ? En bref, le traitement des PAC est avant tout probabiliste, bas\u00e9 sur le choix d'une antibioth\u00e9rapie adapt\u00e9e au contexte (\u00e2ge, comorbidit\u00e9s, facteurs de risque d'infection \u00e0 germes r\u00e9sistants, etc.) et \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la pneumopathie, le pronostic des PAC s\u00e9v\u00e8res \u00e9tant bien corr\u00e9l\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9cocit\u00e9 de l'instauration de cette antibioth\u00e9rapie [6] . L'antibioth\u00e9rapie restera le plus souvent probabiliste car, comme pr\u00e9c\u00e9demment \u00e9voqu\u00e9, les tests diagnostiques microbiologiques sont pris \u00e0 d\u00e9faut dans environ 50 % des cas de PAC. Ceci provoque \u00e9videmment la frustration de nombreux cliniciens ne s'accommodant pas de cette incertitude diagnostique. Ainsi, un test permettant de discriminer les PAC \u00ab virales pures \u00bb des PAC \u00ab bact\u00e9riennes \u00bb serait tr\u00e8s attrayant, pour r\u00e9duire l'utilisation des antibiotiques, la dur\u00e9e d'hospitalisation et les co\u00fbts globaux li\u00e9s \u00e0 la prise en charge des patients atteints de PAC. De plus, la dur\u00e9e de l'antibioth\u00e9rapie des PAC, bien que r\u00e9duite au fil des recommandations successives des soci\u00e9t\u00e9s savantes, pourrait sans doute l'\u00eatre davantage si les cliniciens ne manquaient pas de crit\u00e8re fiable pour d\u00e9terminer chez quels patients un sch\u00e9ma antibiotique plus court serait r\u00e9ellement d\u00e9nu\u00e9 de risque.\n\nLa procalcitonine (PCT), peptide pr\u00e9curseur de la calcitonine, est une \u00ab hormokine \u00bb exprim\u00e9e par les cellules neuroendocrines (notamment par les cellules C de la thyro\u00efde), non d\u00e9tect\u00e9e chez les sujets sains mais lib\u00e9r\u00e9e telle une cytokine par de nombreuses cellules parenchymateuses (foie, rein, monocytes) en r\u00e9ponse \u00e0 des toxines microbiennes et \u00e0 des m\u00e9diateurs pro-inflammatoires (IL-1, TNF\u03b1, IL-6). Son taux plasmatique est habituellement augment\u00e9, d\u00e8s les premi\u00e8res heures, au cours des infections bact\u00e9riennes. La PCT est par contre inhib\u00e9e par les cytokines lib\u00e9r\u00e9es en r\u00e9ponse \u00e0 de nombreuses infections virales (via l'\u00e9l\u00e9vation de l'interf\u00e9ron-\u03b3 plasmatique), respiratoires notamment [7] [8] [9] . L'int\u00e9r\u00eat potentiel de la PCT a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 dans divers contextes. Dans les PAC, il est \u00e9tabli que la PCT apporte peu au diagnostic clinique de PAC [11] . Kruger et al. ont analys\u00e9 les taux de PCT obtenus chez 1337 patients atteints de PAC : de mani\u00e8re identique \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment observ\u00e9 par les investigateurs de l'\u00e9tude EPIC, il existait des diff\u00e9rences significatives de m\u00e9diane entre les diff\u00e9rents groupes mais toujours sans seuil discriminant utilisable \u00e0 l'\u00e9chelon individuel pour distinguer les PAC d'\u00e9tiologies diff\u00e9rentes [12] . Musher et al. montraient m\u00eame que jusqu'\u00e0 30 % des patients ayant une PAC bact\u00e9rienne certaine ou pr\u00e9sum\u00e9e avaient un taux de PCT < 0,25 ng/mL, et plus de 20 % un taux de PCT < 0,10 ng/mL [13, 14] , l'utilisation d'un seuil de 0,25 ng/mL conduisant notamment \u00e0 rater des diagnostics de l\u00e9gionellose [5, 15] . Dans ces diff\u00e9rentes \u00e9tudes, une co-infection virusbact\u00e9rie \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 un taux de PCT plus bas que dans le groupe des PAC bact\u00e9riennes pures. De plus, la PCT ne semble pas permettre de diff\u00e9rencier une pneumopathie d'inhalation (d\u00e9finie par un LBA n\u00e9gatif) d'une authentique pneumopathie bact\u00e9rienne document\u00e9e [16] , ni une pneumopathie grippale surinfect\u00e9e ou non [17] . Toujours est-il que plusieurs \u00e9tudes ont \u00e9valu\u00e9 l'utilisation de la PCT pour guider la d\u00e9cision d'instaurer, ou de suspendre pr\u00e9cocement, une antibioth\u00e9rapie probabiliste dans les PAC. D\u00e8s 2006, Christ-Crain et al. ont men\u00e9 une \u00e9tude interventionnelle randomis\u00e9e monocentrique sur 302 patients hospitalis\u00e9s pour une PAC, comparant une prise en charge th\u00e9rapeutique usuelle \u00e0 une prise en charge bas\u00e9e sur l'utilisation d'un algorithme d\u00e9cisionnel fond\u00e9 sur le taux de PCT plasmatique [18] . L'antibioth\u00e9rapie n'\u00e9tait pas recommand\u00e9e si la valeur de PCT \u00e9tait inf\u00e9rieure \u00e0 0,25 ng/mL (sous couvert d'un contr\u00f4le de PCT dans les 6-24h). Parmi 43 patients du groupe PCT ayant une valeur de PCT plasmatique < 0,25 ng/mL, seulement 20 patients n'ont effectivement pas re\u00e7u d'antibioth\u00e9rapie alors que tous les patients avec une PCT > 0.25 avaient \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s. Malgr\u00e9 tout, il \u00e9tait observ\u00e9 une diminution significative de la prescription d'antibiotiques dans le groupe \u00ab guid\u00e9 par la PCT \u00bb, l'arr\u00eat de l'antibioth\u00e9rapie \u00e9tant sugg\u00e9r\u00e9 \u00e0 J4, J6 ou J8 si la PCT \u00e9tait inf\u00e9rieure \u00e0 0,25 ng/mL ou < 10 % de la valeur initiale si celle-ci \u00e9tait > 10 ng/mL. Toutes les \u00e9tudes ult\u00e9rieures concluent effectivement qu'il est possible, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation de la PCT, de raccourcir la dur\u00e9e d'antibioth\u00e9rapie des PAC (et \u00e9galement des autres infections respiratoires basses communautaires prises en charge aux urgences) sans impact sur la mortalit\u00e9 [19] [20] [21] . Malgr\u00e9 tout, G.W. Waterer a rappel\u00e9 que m\u00eame s'il \u00e9tait possible, gr\u00e2ce \u00e0 la PCT, de raccourcir voire m\u00eame parfois de sursoir \u00e0 l'antibioth\u00e9rapie pour une PAC, cela ne signifiait pas n\u00e9cessairement que la PAC \u00e9tait virale, et que la mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re et le taux de r\u00e9admission ne sont pas les seuls crit\u00e8res \u00e0 consid\u00e9rer dans ce contexte : l'impact de la PAC sur la mortalit\u00e9 \u00e0 5 ans est bien connu [22] et plusieurs \u00e9tudes r\u00e9centes ont soulign\u00e9 le surrisque cardio-vasculaire associ\u00e9 aux PAC [23] . On ne dispose cependant pas de donn\u00e9es sur l'impact potentiel, en termes de morbi-mortalit\u00e9 \u00e0 long terme, de dur\u00e9e d'incapacit\u00e9 ou de d\u00e9lai de retour \u00e0 une activit\u00e9 normale, notamment chez les sujets \u00e2g\u00e9s, d'une suspension pr\u00e9coce de l'antibioth\u00e9rapie dans les PAC, le r\u00f4le de l'inflammation persistante sur les complications \u00e0 long terme et la mortalit\u00e9 ayant \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9 [24] , sans toutefois de lien \u00e9vident entre la valeur de la PCT au diagnostic de PAC et la qualit\u00e9 de vie des patients \u00e9valu\u00e9e \u00e0 1 mois et 6 ans dans une \u00e9tude prospective r\u00e9cente [25] .\n\nL'apport de la PCT dans la prise en charge des PAC reste donc d\u00e9battu, notamment du fait de la crainte de voir, \u00e0 tort, une antibioth\u00e9rapie diff\u00e9r\u00e9e. Son utilisation, dans le cadre d'une d\u00e9marche plus globale de prescription raisonn\u00e9e des antibiotiques, pourrait \u00eatre incit\u00e9e mais doit pour cela \u00eatre encore mieux \u00e9valu\u00e9e, notamment d'un point de vue m\u00e9dico-\u00e9conomique, pour aspirer \u00e0 \u00eatre finalement incluse dans les algorithmes d\u00e9cisionnels des recommandations des soci\u00e9t\u00e9s savantes sur la prise en charge des PAC, \u00e9tape indispensable afin de r\u00e9ellement modifier les pratiques, ceci n'\u00e9tant manifestement pas encore possible dans la \u00ab vraie vie \u00bb [26] .\n\nJohn De Vicenzo a fait une belle pr\u00e9sentation au cours de laquelle il a tout d'abord rappel\u00e9 que le virus respiratoire syncytial (VRS) \u00e9tait un probl\u00e8me majeur de sant\u00e9 publique, bien s\u00fbr chez les enfants qu'il infecte syst\u00e9matiquement avant l'\u00e2ge de 2 ans, constituant la 1 \u00e8re cause d'hospitalisation infantile, 25 \u00e0 40 % des enfants infect\u00e9s par le VRS d\u00e9veloppant une bronchiolite ou une pneumopathie avec une mortalit\u00e9 dix fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle de la grippe, mais \u00e9galement chez l'adulte, le VRS touchant alors pr\u00e9f\u00e9rentiellement les sujets \u00e2g\u00e9s, comorbides et BPCO [27] [28] [29] [30] , et les immunod\u00e9prim\u00e9s, notamment les allogreff\u00e9s de cellules souches h\u00e9matopo\u00ef\u00e9tiques et d'organes solides [31] . Ceci explique que les pouvoirs publics am\u00e9ricains, alert\u00e9s par la communaut\u00e9 m\u00e9dicale, aient finalement consenti \u00e0 soutenir la recherche visant \u00e0 d\u00e9velopper des th\u00e9rapeutiques anti-VRS plus efficaces que la ribavirine. Il a ensuite soulign\u00e9 le fait que la technique choisie de d\u00e9tection du VRS avait son importance, y compris parmi les moyens de d\u00e9tection mol\u00e9culaire, les niveaux de charge virale \u00e9tant variables selon les populations atteintes, nettement sup\u00e9rieurs chez les enfants infect\u00e9s que chez les adultes. Ainsi, la valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative d'un test diagnostic rapide (Binax NOW \u00ae ) est nettement moins bonne chez les adultes que chez les enfants, les PCR quantitatives en temps r\u00e9el permettant de s'affranchir du probl\u00e8me de niveau de charge virale variable selon les populations \u00e9tudi\u00e9es. La relation entre le degr\u00e9 de r\u00e9plication virale et les sympt\u00f4mes cliniques est bien \u00e9tablie [32] , une charge virale nasale \u00e9lev\u00e9e \u00e9tant corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 la survenue d'une insuffisance respiratoire aigue et au recours \u00e0 la ventilation m\u00e9canique [33] . Ainsi, plus rapide sera la clairance du virus, plus la dur\u00e9e des sympt\u00f4mes sera courte, justifiant le d\u00e9veloppement de th\u00e9rapies antivirales mais ne pr\u00e9jugeant pas de leur b\u00e9n\u00e9fice \u00ab \u00e0 coup s\u00fbr \u00bb, celui-ci pouvant \u00e9galement d\u00e9pendre du \u00ab timing \u00bb d'administration ad\u00e9quate et de la dynamique virale. Les anticorps monoclonaux humanis\u00e9s ou immunoglobulines hyperimmunes anti-VRS, le palivizumab et plus r\u00e9cemment le motavizumab, sont malheureusement inefficaces en traitement curatif, sans doute du fait de leur incapacit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9venir la transmission intercellulaire \u00ab par contigu\u00eft\u00e9 \u00bb du virus [34, 35] , le Palivizumab restant cependant recommand\u00e9 en pr\u00e9vention des infections \u00e0 VRS chez les enfants pr\u00e9matur\u00e9s ou s\u00e9v\u00e8rement comorbides [36] . Plusieurs autres pistes sont donc actuellement \u00e0 l'\u00e9tude. Des r\u00e9sultats encourageants d'une \u00e9tude de phase 1/2a sur une prot\u00e9ine de type \u00ab anticorps neutralisant-like \u00bb administr\u00e9e par voie inhal\u00e9e (anti-RSV Nanobody\u00ae, ALX-0171) \u00e0 des enfants hospitalis\u00e9s pour une infection \u00e0 VRS ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment rapport\u00e9s. L'autre principal espoir actuel repose sur des petites mol\u00e9cules \u00ab inhibiteurs de fusion \u00bb, bloquant \u00e0 la fois le virus circulant en extracellulaire et en intracellulaire, et sa diffusion intercellulaire. Le Presatovir (GS-5806), administr\u00e9 par voie orale, a pu montrer son efficacit\u00e9 antivirale et clinique dans une \u00e9tude de phase 2a utilisant un mod\u00e8le d'infection \u00e0 VRS chez des volontaires sains [37] et est actuellement en cours d'essai de phase 2b dans diff\u00e9rentes populations de patients adultes infect\u00e9s \u00e0 VRS, immunod\u00e9prim\u00e9s (greff\u00e9s de cellules souches h\u00e9matopo\u00ef\u00e9tiques ou transplant\u00e9s pulmonaires) ou non. Des inhibiteurs de la polym\u00e9rase virale, sous la forme de drogues intracellulaires alt\u00e9rant la production de nouveaux virions au sein des cellules infect\u00e9es et inhibant la diffusion intercellulaire de l'infection, en emp\u00eachant la synth\u00e8se de prot\u00e9ines de fusion voire de prot\u00e9ines virales pro-inflammatoires, pourraient \u00e9galement bloquer compl\u00e8tement la progression de l'infection. L'ALS-008176, prodrogue de l'analogue nucl\u00e9otidique cytidinique ALS-008112, administrable par voie orale, a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 avec succ\u00e8s dans un essai de phase 2a chez l'adulte [38] et est en cours d'essai de phase 1 chez les enfants. Un inhibiteur d'entr\u00e9e du VRS, JNJ-53718678, fait \u00e9galement l'objet d'un essai de phase 2a chez l'adulte et d'un essai de phase 1 chez l'enfant. Enfin, l'ALN-RSV01 est un small interfering RNA (siARN) ciblant l'ARN messager de la nucl\u00e9ocapside du VRS, pr\u00e9venant sa formation et bloquant par ce biais la r\u00e9plication virale. Administr\u00e9 en n\u00e9bulisation, il a pu d\u00e9montrer son efficacit\u00e9 dans un mod\u00e8le d'infection \u00e0 VRS chez des volontaires sains et une \u00e9tude de phase 2b, randomis\u00e9e contr\u00f4l\u00e9e en double aveugle, vient de sugg\u00e9rer son efficacit\u00e9 pour pr\u00e9venir l'apparition d'un syndrome de bronchiolite oblit\u00e9rante apr\u00e8s infection \u00e0 VRS chez des transplant\u00e9s pulmonaires [39] . La voie est donc ouverte pour qu'enfin des th\u00e9rapeutiques efficaces soient disponibles pour lutter contre le VRS, avec la perspective qu'une approche similaire soit applicable aux autres virus respiratoires.\n\nF. Schlemmer d\u00e9clare n'avoir aucun lien d'int\u00e9r\u00eat pour cet article."}