{"title": "Acute respiratory viral infections in pediatric cancer patients undergoing chemotherapy \u0b1d", "body": "leukemia (42.3%) was the most prevalent neoplasia. Respiratory viruses were detected in 50 samples: rhinoviruses (23.1%), respiratory syncytial virus AB (8.7%), and coronavirus (6.8%). Co-detection occurred in 19% of cases with 2 viruses and in 3% of those with 3 viruses, and was more frequent between rhinovirus and coronavirus 43. Fever in neutropenic patients was observed in 13%, of which four (30.7) were positive for viruses. There were no deaths. Conclusions: the prevalence of respiratory viruses was relevant in the infectious episode, with no increase in morbidity and mortality. Viral co-detection was frequent in patients with cancer and ARIs. \u00a9 2014 Sociedade Brasileira de Pediatria. Published by Elsevier Editora Ltda.\n\nC\u00e2ncer; Crian\u00e7a; V\u00edrus; Infec\u00e7\u00f5es do trato respirat\u00f3rio Infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias virais agudas em pacientes pedi\u00e1tricos com c\u00e2ncer em tratamento quimioter\u00e1pico Resumo Objetivo: estimar a preval\u00eancia da infec\u00e7\u00e3o pelos v\u00edrus respirat\u00f3rios em pacientes pedi\u00e1tricos com c\u00e2ncer e infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria aguda (IRA) e/ou febre. M\u00e9todos: estudo transversal, de janeiro de 2011 a dezembro de 2012. Foram analisadas secre\u00e7\u00f5es de aspirado da nasofaringe de menores de 21 anos, com quadro respirat\u00f3rio agudo, atendidos nos hospitais Grendacc e HU, Jundia\u00ed, SP. Foi aplicado o teste r\u00e1pido para detec\u00e7\u00e3o dos v\u00edrus influenza (Kit Biotrin \u00ae ) e a rea\u00e7\u00e3o em cadeia da polimerase multiplex em tempo real (Kit multiplex/Fast Trade \u00ae ) para detec\u00e7\u00e3o dos v\u00edrus: influenza (A, H1N1, B), rinov\u00edrus, parainfluenza, adenov\u00edrus respirat\u00f3rio, v\u00edrus respirat\u00f3rio sincicial, parechov\u00edrus, bocav\u00edrus, metapneumov\u00edrus humano e coronav\u00edrus humano. Foi estimada a preval\u00eancia de infec\u00e7\u00e3o viral e usados testes de associa\u00e7\u00e3o ( 2 ou teste exato de Fisher). Resultados: foram analisadas 104 amostras de aspirado de nasofaringe e sangue. A mediana para a idade foi 12\u00b15,2 anos; masculino (51%); cor branca (68%); IVAS de repeti\u00e7\u00e3o (32%); uso pr\u00e9vio de antibi\u00f3tico (32%); tosse ( \n\nTanto em pa\u00edses desenvolvidos como nos em desenvolvimento, as doen\u00e7as respirat\u00f3rias contribuem para uma elevada propor\u00e7\u00e3o da morbimortalidade na inf\u00e2ncia. Estima--se que 25 a 33% do total das mortes observadas em menores de cinco anos de vida sejam causadas por infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias agudas e suas complica\u00e7\u00f5es. 1 No Brasil, a expectativa de casos novos de c\u00e2ncer na inf\u00e2ncia \u00e9 de 9.300 casos ao ano, em menores de 15 anos. Dentre esses, o mais comum \u00e9 a leucemia linfoide aguda (LLA), tumor de sistema nervoso central, seguidao por linfomas Hodgkin (LH) e n\u00e3o Hodgkin (LNH). 2 A pr\u00f3pria presen\u00e7a da doen\u00e7a pode ser um fator de imunossupress\u00e3o, principalmente nas LLA e linfomas. Por outro lado, o tratamento com quimioterapia interfere na capacidade de resposta imunol\u00f3gica dos pacientes, 3 e a infec\u00e7\u00e3o \u00e9 a complica\u00e7\u00e3o mais frequentemente associada ao c\u00e2ncer e ao seu tratamento, sendo a principal causa de \u00f3bito que n\u00e3o a pr\u00f3pria neoplasia. 2 As infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias agudas virais s\u00e3o as causas mais comuns de epis\u00f3dios febris em menores de cinco anos, mesmo nas crian\u00e7as em tratamento com medicamentos antineopl\u00e1sicos. 4, 5 Muitas pesquisas, conceitos e condutas j\u00e1 est\u00e3o bem estabelecidos para o manejo de epis\u00f3dios de febre em crian\u00e7as com c\u00e2ncer. Por\u00e9m, ainda h\u00e1 d\u00favidas a respeito da incid\u00eancia e do verdadeiro papel dos agentes virais nas infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias nestes pacientes. 6---10 Poucos estudos t\u00eam sido publicados a este respeito nos \u00faltimos anos, e pouca aten\u00e7\u00e3o tem sido dada na literatura internacional aos novos v\u00edrus, como o coronav\u00edrus (CoVh) e o metapneumov\u00edrus (HMPV A/B) em pacientes pedi\u00e1tricos imunossuprimidos. 10, 11 Este estudo foi delineado com o objetivo de determinar a frequ\u00eancia da infec\u00e7\u00e3o causada pelos v\u00edrus respirat\u00f3rios em menores de 21 anos portadores de c\u00e2ncer com infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria aguda (IRA) e identificar se h\u00e1 algum subgrupo que apresente infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria aguda grave.\n\nFoi realizado um estudo observacional e transversal. Foram coletadas amostras de aspirado de nasofaringe de menores de 21 anos, portadores de c\u00e2ncer, com febre (aferida ou referida) e sintomas respirat\u00f3rios de IRA, por meio de protocolo padronizado. Os registros cl\u00ednicos foram coletados de prontu\u00e1rios m\u00e9dicos, por um dos autores.\n\nOs \n\nSujeitos do estudo: Pacientes oncol\u00f3gicos menores de 21 anos, com infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria aguda. Foi considerado um novo epis\u00f3dio de IRA na mesma crian\u00e7a quando a ocorr\u00eancia de IRA teve um intervalo superior a 15 dias entre os mesmos, durante o per\u00edodo de estudo. IRA: Hist\u00f3ria de pr\u00f3dromos respirat\u00f3rios, com pelo menos um ou mais dos seguintes sintomas ou sinais: febre, coriza, tosse, dor de garganta e/ou sintomas gastrintestinais.\n\nFebre: Pelo menos um epis\u00f3dio de febre, aferida ou referida, com temperatura axilar igual ou superior a 38 \u2022 C (com base em uma medida) ou 37,8 \u2022 C (com base em duas medidas com 1 hora de intervalo). Hipotermia: temperatura < 37,5 \u2022 C.\n\nAspectos cl\u00ednicos: Bom estado geral, doente e toxemiado. 12 Definiu-se como bom estado geral a crian\u00e7a que, no atendimento inicial, n\u00e3o constatou altera\u00e7\u00e3o na apar\u00eancia geral, encontrando-se ativo, sem ang\u00fastia ou dor; doente quando o paciente se apresentava irritado, ansioso, abatido ou com apar\u00eancia de sofrimento; ou toxemiado, quando com dificuldade respirat\u00f3ria, toxemia, letargia ou obnubilado.\n\nAnemia: (Hb < 10 mg/dL) Neutropenia: Valores absolutos de neutr\u00f3filo \u2264 500/mm 3 . Neutropenia grave: Valores de neutr\u00f3filo menor que 500/mm 313 .\n\nPlaquetopenia: Contagem total de plaquetas menor que 150.000/uL 13 .\n\nInfec\u00e7\u00e3o bacteriana invasiva suspeita: Se, na aus\u00eancia de uma cultura negativa, houvesse os seguintes crit\u00e9rios cl\u00ednicos: achados cl\u00ednicos ou laboratoriais de sepse ou crian\u00e7a hemodinamicamente inst\u00e1vel e com mau estado geral.\n\nInfec\u00e7\u00e3o bacteriana invasiva comprovada: Ocorr\u00eancia de bacteremia (uma ou mais hemoculturas positivas para o pat\u00f3geno bacteriano). Para a sepse por Staphylococcus coagulase negativo eram necess\u00e1rias duas ou mais hemoculturas positivas coletadas no mesmo dia; prov\u00e1vel sepse se apresentase duas hemoculturas por Staphylococcus coagulase negativas no intervalo de quatro dias, ou tr\u00eas hemoculturas dentro do per\u00edodo de sete dias ou quatro hemoculturas dentro do per\u00edodo de dez dias para este pat\u00f3geno.\n\nO tamanho da amostra necess\u00e1ria para o estudo (n = 108 epis\u00f3dios de infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria) foi baseado na estimativa da preval\u00eancia dos v\u00edrus estudados obtida de levantamento de v\u00e1rios estudos (35%), assumindo-se um erro amostral de 9% em 95% das poss\u00edveis amostras.\n\nOs pacientes foram selecionados consecutivamente da demanda do ambulat\u00f3rio do HG, de segunda a sexta-feira, das 8 h \u00e0s 17 h, e da unidade de interna\u00e7\u00e3o e emerg\u00eancia do Hospital Universit\u00e1rio nos demais dias e per\u00edodos. A figura 1 mostra o fluxograma da sele\u00e7\u00e3o, investiga\u00e7\u00e3o e acompanhamento dos pacientes.\n\nUma amostra de cada narina proveniente de aspirado e outra de swab de nasofaringe foram obtidas em todos os pacientes admitidos no estudo, em posi\u00e7\u00e3o supina e com a cabe\u00e7a na linha m\u00e9dia. No momento da coleta, na amostra de swab foi realizado o teste r\u00e1pido para detec\u00e7\u00e3o de influenza A, H 1 N 1 e B (Pandemic Test Bioseasy \u00ae , Pajangdong Jangan-Ku, Coreia). O resultado era comunicado de imediato ao m\u00e9dico para decis\u00e3o do tratamento. Dentro do per\u00edodo m\u00e1ximo de 4 horas ap\u00f3s a coleta, as amostras foram misturadas e acrescidas a uma solu\u00e7\u00e3o de Ringer lactato at\u00e9 completar 4 mL. Ap\u00f3s a homogeneiza\u00e7\u00e3o, as amostras (cerca de 1 mL) foram separadas em al\u00edquotas em criotubos, previamente identificadas e armazenadas em nitrog\u00eanio l\u00edquido e conservadas a -80 \u2022 C. A presen\u00e7a de febre e positividade para v\u00edrus respirat\u00f3rio foi observada em 17,6% dos epis\u00f3dios (p = 0,332), sendo que 41 (39,4%) com pelo menos um pico febril e sintomas respirat\u00f3rios em 53 (54%) dos casos, no momento da consulta.\n\nHouve signific\u00e2ncia estat\u00edstica entre presen\u00e7a de febre e neutropenia grave nos epis\u00f3dios analisados (p < 0,001). \n\nMuitos conceitos sobre as doen\u00e7as respirat\u00f3rias virais em crian\u00e7as saud\u00e1veis na primeira inf\u00e2ncia foram modificados recentemente. 14 Nos pacientes com c\u00e2ncer, apesar dos estudos na \u00faltima d\u00e9cada mostrarem a import\u00e2ncia das IRAs, 4---6 o real papel destas infec\u00e7\u00f5es permanece obscuro.\n\nEm nossa s\u00e9rie de infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria e/ou febre observamos uma preval\u00eancia de v\u00edrus respirat\u00f3rios de 50%, mostrando que estes pat\u00f3genos foram os mais detectados nas IRAs de crian\u00e7as em tratamento quimioter\u00e1pico. Os achados deste estudo est\u00e3o de acordo com os encontrados na literatura, quando comparados com pesquisas que utilizaram o mesmo m\u00e9todo laboratorial pela t\u00e9cnica da qPCR. Koskenvuo et al. 4 documentaram a presen\u00e7a de infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria em 44% dos casos analisados de crian\u00e7as e adolescentes com leucemia e febre, e Srinivasan et al. 15 75% em outro estudo.\n\nO RVH foi o pat\u00f3geno viral mais frequente, seguido por cCoronav\u00edrus, VSR e metapneumov\u00edrus, demonstrando a import\u00e2ncia destes pat\u00f3genos na popula\u00e7\u00e3o estudada. A maioria dos estudos sobre RVH foram realizados em pacientes imunodeprimidos p\u00f3s transplante de medula \u00f3ssea, \u00f3rg\u00e3os s\u00f3lidos e portadores de HIV. 16 Embora existam crescentes evid\u00eancias da poss\u00edvel participa\u00e7\u00e3o deste pat\u00f3geno nas infec\u00e7\u00f5es do trato respirat\u00f3rio inferior neste grupo, a patog\u00eanese permanece incerta.\n\nEm nossa pesquisa, os quadros foram leves e n\u00e3o observamos infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias do trato inferior em pacientes acometidos por este tipo de v\u00edrus e pelos demais, muito embora possa ocorrer a perman\u00eancia do RVH nas vias a\u00e9reas das crian\u00e7as saud\u00e1veis ap\u00f3s resolu\u00e7\u00e3o dos sintomas agudos. Discute-se se ocorre dano viral direto ou se existe predisposi\u00e7\u00e3o para invas\u00e3o secund\u00e1ria com piora da gravidade e do progn\u00f3stico cl\u00ednico. 17 Outros autores encontraram uma maior frequ\u00eancia dos v\u00edrus respirat\u00f3rios para o VSR, RVH, PIV e ADV, muito embora os aspectos cl\u00ednicos tenham sido pouco explorados nas publica\u00e7\u00f5es. 4, 5 Torres et al. relataram a presen\u00e7a de 31% de VSR e 23% de RVH, apenas com epis\u00f3dios de neutropenia e febre. 18 Observamos que o PIV esteve presente em 3% dos epis\u00f3dios, com sorotipos 2, 3 e 4 com frequ\u00eancias semelhantes, contrariando os estudos em que o PIV3 tem sido o mais prevalente em crian\u00e7as imunossuprimidas. A este pat\u00f3geno tem-se atribu\u00eddo, nos \u00faltimos anos, um enfoque na infec\u00e7\u00e3o de vias a\u00e9reas inferiores e aumento da morbimortalidade. Maeng et al., 19 em estudo retrospectivo com 1.554 pacientes pedi\u00e1tricos com c\u00e2ncer, encontraram positividade de 6,4% dos casos, sendo que 54% destes eram PIV com mortalidade de 18,5%, e Srinivasan et al. 20 verificaram complica\u00e7\u00f5es do trato respirat\u00f3rio baixo em crian\u00e7as jovens.\n\nA epidemia de Flu A/H 1 N 1 trouxe novos questionamentos sobre o in\u00edcio precoce do tratamento e o tempo de uso de f\u00e1rmacos antivirais a partir de crit\u00e9rios cl\u00ednicos e presen\u00e7a de fatores de risco para complica\u00e7\u00e3o pela doen\u00e7a, como a imunodepress\u00e3o. Em nossa casu\u00edstica, as drogas antivirais foram pouco utilizadas pelos oncologistas pedi\u00e1tricos. Este fato pode ser explicado pela pouca experi\u00eancia anterior no manuseio desse f\u00e1rmaco, por desconsiderar a import\u00e2ncia deste pat\u00f3geno viral e pelo acesso em tempo h\u00e1bil ao medicamento para in\u00edcio do tratamento. \u00c9 desconhecido o impacto dessa medida na resist\u00eancia viral aos f\u00e1rmacos em crian\u00e7as com c\u00e2ncer.\n\nOutros aspectos relevantes, como o impacto da influenza sazonal ou suas variantes nas crian\u00e7as com c\u00e2ncer, n\u00e3o est\u00e3o bem compreendidos, uma vez que essas crian\u00e7as podem eliminar v\u00edrus por semanas ou meses. 21 Em um estudo envolvendo crian\u00e7as com c\u00e2ncer ou submetidas a transplante de medula \u00f3ssea, Tran et al. 22 observaram infec\u00e7\u00e3o de vias a\u00e9reas inferiores em 10% dos casos de Flu A/H 1 N 1 , por\u00e9m sem associa\u00e7\u00e3o com aumento de mortalidade. Outras investiga\u00e7\u00f5es com crian\u00e7as com neoplasias hematol\u00f3gicas igualmente refor\u00e7am esta observa\u00e7\u00e3o, apenas ocorrendo aumento do n\u00famero de hospitaliza\u00e7\u00f5es, atraso no tempo de quimioterapia e maior uso de antimicrobianos. \u00d3bitos foram raros em todos os estudos. 23---25 A infec\u00e7\u00e3o pelo RSV pode ocasionar a morte em cerca de 1,1% de pacientes transplantados, confirmando a impress\u00e3o de piora dos casos nos \u00faltimos anos. No presente estudo, os pacientes evolu\u00edram bem o n\u00e3o foi observado \u00f3bito ou complica\u00e7\u00f5es relacionadas ao RSV. Isso pode ser explicado, em parte, pelo acometimento em pacientes em faixa et\u00e1ria maior de dois anos, na qual essas infec\u00e7\u00f5es s\u00e3o menos graves.\n\nApesar de os coronav\u00edrus humanos (HCoV) serem reconhecidos como causa comum de infec\u00e7\u00f5es do trato respirat\u00f3rio superior e, em menor propor\u00e7\u00e3o, no trato inferior, em imunocompetentes \u00e9 desconhecido o seu impacto em crian\u00e7as imunodeprimidas 26 28 n\u00e3o observaram impacto na gravidade cl\u00ednica com a coinfec\u00e7\u00e3o em lactentes hospitalizados. Diferentemente, outros estudos tamb\u00e9m realizados em lactentes hospitalizados sem imunossupress\u00e3o mostram um aumento do n\u00famero de codetec\u00e7\u00f5es, o que pode implicar em um aumento da gravidade cl\u00ednica em crian\u00e7as pequenas. 14 Este fato talvez possa ser atribu\u00eddo ao encontro fortuito destes v\u00edrus nos materiais, sem importante repercuss\u00e3o cl\u00ednica na gravidade nos pacientes oncol\u00f3gicos que excretam v\u00edrus por longos per\u00edodos.\n\nA infec\u00e7\u00e3o viral pode aumentar a susceptibilidade \u00e0 coinfec\u00e7\u00e3o bacteriana. Em um estudo multic\u00eantrico com crian\u00e7as portadoras de leucemia e febre, Koskenvuo et al. 4 encontraram 13% de sepse bacteriana em pacientes com IRA. Em um estudo de neutropenia febril, Avadhanula et al. 29 verificaram a associa\u00e7\u00e3o com infec\u00e7\u00e3o bacteriana em um ter\u00e7o dos casos, sugerindo que a infec\u00e7\u00e3o pelo VSR possa aumentar a express\u00e3o de receptores para Streptococcus pneumoniae e Haemophylus influenza nas c\u00e9lulas epiteliais br\u00f4nquicas prim\u00e1rias, facilitando a coloniza\u00e7\u00e3o e a doen\u00e7a bacteriana.\n\nEm nossa casu\u00edstica, n\u00e3o pudemos constatar complica\u00e7\u00f5es bacterianas ao exame cl\u00ednico, com evolu\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel semelhante \u00e0queles pacientes sem c\u00e2ncer. Ressaltamos o achado de hipotermia em 15% das crian\u00e7as, mas sem evolu\u00e7\u00e3o para sepse. A hemocultura foi positiva somente em 9,1%, dado semelhante ao de outros estudos. 18, 30 Desta forma, a detec\u00e7\u00e3o de algum pat\u00f3geno viral poder\u00e1 propiciar ao m\u00e9dico uma abordagem terap\u00eautica mais segura, com adequado uso de antimicrobiano, redu\u00e7\u00e3o dos custos desnecess\u00e1rios impostos ao sistema de sa\u00fade e melhora direta nas taxas de morbi mortalidade da crian\u00e7a com c\u00e2ncer.\n\nEmbora a sazonalidade para os v\u00edrus respirat\u00f3rios tenha sido mais frequente no outono e o inverno, notamos que este padr\u00e3o n\u00e3o foi homog\u00eaneo para todos os v\u00edrus estudados, necessitando de um per\u00edodo maior de observa\u00e7\u00e3o para que se possa estabelecer um padr\u00e3o sazonal para este grupo de crian\u00e7as.\n\nOs v\u00edrus respirat\u00f3rios foram os pat\u00f3genos encontrados na maioria dos pacientes pedi\u00e1tricos com c\u00e2ncer em quimioterapia, mostrando que sua presen\u00e7a no epis\u00f3dio infeccioso pode ser um fator causal. As codetec\u00e7\u00f5es foram frequentes em pacientes com c\u00e2ncer e IRA, e n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar se a infec\u00e7\u00e3o aguda grave esteve relacionada diretamente ao tipo de c\u00e2ncer ou ao pat\u00f3geno viral.\n\nProjeto regular de pesquisa FAPESP no. 2009/17326-0.\n\nOs autores declaram n\u00e3o haver conflitos de interesse."}