{"title": "Chapitre 7", "body": "Ce chapitre d\u00e9crit les pr\u00e9sentations cliniques qui peuvent \u00eatre trait\u00e9es efficacement par les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques. Toutefois, un tel traitement ne se substitue pas aux traitements m\u00e9dicaux ou chirurgicaux lorsque cela est n\u00e9cessaire. Cette option th\u00e9rapeutique est plut\u00f4t offerte comme une approche alternative douce, non invasive, avec essentiellement aucun effet iatrog\u00e8ne, et qui peut \u00eatre employ\u00e9e en premi\u00e8re intention. En fait, les malades r\u00e9pondent rapidement \u00e0 une technique sp\u00e9cifique quand elle est correctement appliqu\u00e9e, apr\u00e8s un diagnostic pr\u00e9cis. Il est de la responsabilit\u00e9 de chaque praticien d'\u00eatre certain que les pathologies exigeant un traitement m\u00e9dical plus agressif ou chirurgical aient \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9es, ou consid\u00e9r\u00e9es d'une mani\u00e8re appropri\u00e9e. Il est tout aussi important de se souvenir que lorsqu'un malade ne r\u00e9pond pas au traitement comme pr\u00e9vu, il doit \u00eatre compl\u00e8tement r\u00e9examin\u00e9. Si l'ost\u00e9opathe ne voit pas de changement fonctionnel significatif dans la condition du patient au bout de trois s\u00e9ances, une erreur de diag nostic est probable.\n\nPour chaque pr\u00e9sentation clinique, les particularit\u00e9s de l'affection sont d\u00e9crites. Pour les protocoles de traitement et les descriptions des proc\u00e9dures, voir les chapitres 5 et 6.\n\nLes torticolis musculaires cong\u00e9nitaux et les plagioc\u00e9phalies sont les asym\u00e9tries les plus fr\u00e9quentes dans la petite enfance. L'atteinte du plexus brachial, les fractures de la clavicule, les pectus excavatum et carinatum, les scolioses, les cyphoses et les dysfonctions somatiques vert\u00e9brales sont d'autres affections habituellement rencontr\u00e9es avec des cons\u00e9quences structurelles et fonctionnelles qui peuvent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es par un traitement ost\u00e9opathique.\n\nLes torticolis peuvent \u00eatre sous-divis\u00e9s en torticolis cong\u00e9nital et torticolis musculaire cong\u00e9nital (TMC). Le patient avec un torticolis cong\u00e9nital se pr\u00e9sente \u00e0 la naissance avec la t\u00eate pench\u00e9e sur le c\u00f4t\u00e9 et tourn\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9. Typiquement, d'autres affections m\u00e9dicales sont associ\u00e9es, telles que des malformations osseuses, une impression basilaire, des anomalies occipito-atlo\u00efdiennes, et des d\u00e9sordres neurologiques comme les malformations d'Arnold-Chiari [1] . Ces pathologies fondamentales doivent \u00eatre diagnostiqu\u00e9es et trait\u00e9es en cons\u00e9quence avant de consid\u00e9rer un traitement ost\u00e9opathique.\n\nEn revanche, le patient avec un TMC pr\u00e9sente \u00e0 la naissance une attitude relativement sym\u00e9trique, et l'asym\u00e9trie se d\u00e9veloppe dans les premi\u00e8res semaines de vie. Le TMC consiste en une contraction du muscle sternocl\u00e9idomasto\u00efdien (SCM) ; en cons\u00e9quence, la t\u00eate de l'enfant est pench\u00e9e vers le c\u00f4t\u00e9 du muscle tendu et tourn\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 (figure 7.1). Une tum\u00e9faction ou \u00ab olive \u00bb peut \u00eatre palp\u00e9e dans le muscle. L'incidence des TMC est de 0,3 \u00e0 1,9 %, mais atteint 3,92 % quand le diagnostic Les pr\u00e9sentations cliniques est fait par \u00e9chographie [2] . Le TMC survient plus souvent chez les gar\u00e7ons que chez les filles [2, 3] . Le c\u00f4t\u00e9 de sa survenue ne fait pas l'unanimit\u00e9 ; certains trouvent une plus grande fr\u00e9quence \u00e0 droite [1, 4] , d'autres \u00e0 gauche [2] . En revanche, la primiparit\u00e9, les extractions instrumentales [2, 3] et la pr\u00e9sentation par le si\u00e8ge [3, 5] sont fr\u00e9quemment pr\u00e9sentes dans l'anamn\u00e8se. Plus la taille de l'enfant \u00e0 la naissance et sa largeur d'\u00e9paule sont grandes, plus le risque de TMC est fort [2] .\n\nDe multiples th\u00e9ories sont propos\u00e9es pour expliquer l'\u00e9tiologie du TMC. D\u00e9j\u00e0 en 1670, Van Roonhysen postule qu'une pression ut\u00e9rine anormale est la cause du torticolis [4] . Pommerol, au XIX e si\u00e8cle, attribue le raccourcissement unilat\u00e9ral du SCM \u00e0 une position foetale anormale [6] . Classiquement, ces th\u00e9ories \u00ab intra-ut\u00e9rines \u00bb tentent d'expliquer grand nombre des d\u00e9formations pr\u00e9sentes \u00e0 la naissance. Ainsi, de nombreux auteurs font des commentaires sur les contraintes subies par le foetus dans l'ut\u00e9rus, et l'association entre torticolis, plagioc\u00e9phalie, oreilles d\u00e9coll\u00e9es, scoliose et luxation cong\u00e9nitale de hanche [7] [8] [9] [10] , ou dysplasie de hanche [3] . D'autres th\u00e9ories associent les TMC aux traumatismes de la naissance. L'incidence importante des pr\u00e9sentations par le si\u00e8ge associ\u00e9es aux TMC peut documenter le r\u00f4le des traumatismes de la naissance dans cette pathologie. Inversement, certains sugg\u00e8rent que c'est le torticolis intraut\u00e9rin qui pr\u00e9dispose le b\u00e9b\u00e9 \u00e0 une pr\u00e9sentation par le si\u00e8ge ou \u00e0 une naissance avec forceps [11] . Pour autant, la th\u00e9orie des traumatismes de la naissance a pr\u00e9valu, o\u00f9 la blessure du SCM r\u00e9sultant en un h\u00e9matome, secondairement remplac\u00e9 par du tissu fibreux, explique le TMC. Cependant, les \u00e9tudes histologiques ne soutiennent pas cette th\u00e9orie. De m\u00eame, l'hypoth\u00e8se d'une occlusion art\u00e9rielle par compression [12] est r\u00e9fut\u00e9e, car le r\u00e9seau art\u00e9riel et veineux du SCM est abondant, irr\u00e9gulier dans sa distribution, avec de nombreuses anastomoses [13] .\n\nParmi les th\u00e9ories plus r\u00e9centes, le TMC est consid\u00e9r\u00e9 comme une s\u00e9quelle d'un syndrome de loge intra-ut\u00e9rin ou p\u00e9rinatal [14] . Un d\u00e9s\u00e9quilibre des structures responsables du contr\u00f4le de la posture de la t\u00eate pourrait aussi \u00eatre en cause, par exemple le noyau interstitiel de Cajal, un int\u00e9grateur neural de cette posture [15] .\n\nD\u00e8s l'instant o\u00f9 le torticolis n'est pas pr\u00e9sent \u00e0 la naissance, mais appara\u00eet plus tard, il est possible qu'il r\u00e9sulte d'un maniement incorrect de l'enfant, ou d'un mauvais positionnement, comme dans un si\u00e8ge de voiture. Des dysfonctions des articulations occipito-atlanto-axo\u00efdiennes en r\u00e9sultent, et ces dysfonctions sont aussi propos\u00e9es comme \u00e9tiologie pour le TMC [16] .\n\nPlusieurs pr\u00e9sentations cliniques sont observ\u00e9es. La tum\u00e9faction du SCM n'est pas toujours pr\u00e9sente [17] . En revanche, des petits nodules peuvent \u00eatre palp\u00e9s sur l'os occipital au-dessous de la ligne nuchale sup\u00e9rieure. Quand une masse est palpable dans le SCM, habituellement dans les deux premiers mois de vie, elle est bien circonscrite dans le muscle, localis\u00e9e dans la partie moyenne du SCM, variant de 8 \u00e0 15,8 mm dans son diam\u00e8tre transverse maximal, et de 13,7 \u00e0 45,8 mm dans sa longueur (mesur\u00e9e par \u00e9chographie) [18] . Cette masse dispara\u00eet typiquement pendant la premi\u00e8re ann\u00e9e de la vie sans aucune corr\u00e9lation avec la r\u00e9solution du TMC [3] . L'apparence du patient est constante, avec la t\u00eate en inclinaison du c\u00f4t\u00e9 impliqu\u00e9 et en rotation du c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9. Toutefois, l'amplitude de la rotation peut \u00e9norm\u00e9ment varier d'un sujet \u00e0 l'autre. Des contractures du semi-\u00e9pineux de la t\u00eate et du spl\u00e9nius de la t\u00eate sont parfois pr\u00e9sentes. En fait, le TMC est probablement la cons\u00e9quence de plusieurs facteurs concomitants. Le probl\u00e8me peut commencer avec une position intra-ut\u00e9rine contraignante qui affaiblit la charni\u00e8re craniocervicale et les SCM, les rendant vuln\u00e9rables aux traumatismes de la naissance.\n\nLes praticiens ost\u00e9opathes utilisent leur connaissance de l'anatomie pour d\u00e9velopper un raisonnement dans le traitement des dysfonctions. Le SCM prend naissance par deux chefs, sur le sternum et la clavicule (figure 7.2). Le chef m\u00e9dial, ou ster-nal, a son origine sur la partie sup\u00e9rieure de la face ant\u00e9rieure du manubrium sternal, et le chef lat\u00e9ral ou claviculaire sur la face ant\u00e9rieure et le bord sup\u00e9rieur du tiers m\u00e9dial de la clavicule. Au d\u00e9but, les deux chefs sont s\u00e9par\u00e9s l'un de l'autre. Ils se r\u00e9unissent progressivement, en dessous du milieu du cou, pour former le corps d'un muscle \u00e9pais et arrondi. Le SCM s'ins\u00e8re sur la face lat\u00e9rale du processus masto\u00efde par un tendon puissant et sur la moiti\u00e9 lat\u00e9rale de la ligne nuchale sup\u00e9rieure de l'os occipital par une mince apon\u00e9vrose.\n\nLes deux chefs du SCM consistent en diff\u00e9rents types de fibres ; le chef sternal est plus tendineux, alors que le chef claviculaire est compos\u00e9 de fibres charnues et apon\u00e9vrotiques. Plus mobile que le sternum, la clavicule subit de fortes contraintes pendant la naissance ; cela pourrait expliquer la survenue d'une traction diff\u00e9rente sur les deux parties du SCM. En fait, la tum\u00e9faction est souvent localis\u00e9e \u00e0 la zone de r\u00e9union des deux chefs. Une distinction entre \u00ab torticolis sternal \u00bb et \u00ab torticolis claviculaire \u00bb a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e [19] .\n\nL'insertion du SCM recouvre la suture occipitomasto\u00efdienne ; de ce fait, une d\u00e9tente du SCM doit \u00eatre recherch\u00e9e pour traiter cette suture. Inversement, une dysfonction somatique entre les os temporal et occipital affecte le nerf accessoire (XI) et donc le SCM. Le foramen jugulaire, localis\u00e9 \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 ant\u00e9rieure de la suture occipitomasto\u00efdienne, entre la partie p\u00e9treuse de l'os temporal et l'occiput, est aussi affect\u00e9. Le foramen jugulaire contient le sinus p\u00e9treux inf\u00e9rieur et le sinus sigmo\u00efde qui s'unissent pour former la veine jugulaire interne. Il contient aussi les nerfs glossopharyngien (IX), vague (X) et accessoire (XI). Le XI fournit l'innervation motrice du SCM, et des fibres proprioceptives passant par les branches des rameaux ventraux des deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me nerfs cervicaux donnent des rameaux sensitifs. Ainsi, Sutherland a d\u00e9clar\u00e9, \u00ab you will probably find the source of the torticollis to be entrapment neuropathy of the eleventh cranial nerve at the jugular foramen \u00bb [20] (\u00ab vous trouverez probablement que la source du torticolis est une neuropathie par compression du onzi\u00e8me nerf cr\u00e2nien au foramen jugulaire \u00bb). Jacquemart et Piedallu, en 1964, recommandaient pour le TMC une manipulation ost\u00e9opathique des dysfonctions somatiques de l'occiput et de la colonne cervicale sup\u00e9rieure [16] .\n\nChez le nouveau-n\u00e9, le tendon du SCM recouvre totalement le processus masto\u00efde, de sa pointe au bord sup\u00e9rieur. \u00c0 ce stade, le processus masto\u00efde est incompl\u00e8tement d\u00e9velopp\u00e9 et son d\u00e9veloppement est subordonn\u00e9 \u00e0 la traction du SCM. De ce fait, toute inclinaison et toute rotation de t\u00eate asym\u00e9triques, comme dans le TMC, r\u00e9sultent en un d\u00e9veloppement asym\u00e9trique des processus masto\u00efdes. Les analyses c\u00e9phalom\u00e9triques d\u00e9montrent qu'un torticolis persistant, laiss\u00e9 sans traitement, peut conduire \u00e0 une asym\u00e9trie cr\u00e2nienne et faciale [21] . Quand cela se produit, la d\u00e9formation de la base cr\u00e2nienne appara\u00eet pr\u00e9cocement, avec des changements plus significatifs dans la fosse cr\u00e2nienne post\u00e9rieure, alors que la d\u00e9formation faciale se d\u00e9veloppe plus tard dans l'enfance. Dans tous les cas, les d\u00e9formations de la base comme celles de la face tendent \u00e0 augmenter avec l'\u00e2ge [22] . De plus, la fonction asym\u00e9trique des muscles du cou surm\u00e8ne les m\u00e9canismes de contr\u00f4le postural. Les donn\u00e9es sensitives anormales au syst\u00e8me nerveux central (SNC) r\u00e9sultent en un sens d'instabilit\u00e9 qui doit \u00eatre compens\u00e9 par la vision [23] . Cela peut secondairement affecter le d\u00e9veloppement visuel de l'enfant. Pour pr\u00e9venir ces s\u00e9quelles, les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques devraient \u00eatre employ\u00e9es pour traiter le TMC le plus t\u00f4t possible.\n\nObserver la rotation et l'inclinaison spontan\u00e9es de la r\u00e9gion cervicale de l'enfant. Une bonne m\u00e9thode pour \u00e9valuer l'amplitude du mouvement consiste \u00e0 faire suivre visuellement un jouet que l'on d\u00e9place dans les directions \u00e0 tester. L'enfant peut aussi \u00eatre tenu dans les bras du praticien, faisant face aux parents. Puis, le praticien pivote vers la droite et vers la gauche en tenant l'enfant de telle fa\u00e7on que, afin de continuer \u00e0 observer les parents, il doive tourner activement la t\u00eate premi\u00e8rement vers la gauche pour r\u00e9pondre au pivotement vers la droite du praticien, puis vers la droite pour r\u00e9pondre au pivotement vers la gauche. Faire participer les parents \u00e0 cette proc\u00e9dure leur permet de mesurer l'amplitude de la restriction du mouvement de l'enfant. R\u00e9p\u00e9ter la proc\u00e9dure apr\u00e8s avoir trait\u00e9 l'enfant permet d'\u00e9valuer l'effet du traitement.\n\n\u00c9valuer la taille de la tum\u00e9faction du SCM quand elle est pr\u00e9sente, et la tension des fibres musculaires. Par la palpation et les tests d'\u00e9coute, identifier les dysfonctions somatiques membraneuses, myofasciales et interosseuses, particuli\u00e8rement dans la colonne thoracique sup\u00e9rieure, la ceinture scapulaire, les r\u00e9gions cervico-occipitale et cr\u00e2nienne (l'os temporal, l'occiput, la suture occipitomasto\u00efdienne et le foramen jugulaire). Le traitement doit utiliser les principes indirects. Puisque la tum\u00e9faction associ\u00e9e au TMC se d\u00e9veloppe souvent \u00e0 la r\u00e9union des deux chefs du SCM, les os sur lesquels ce muscle est attach\u00e9 (clavicule, sternum, occiput et temporal) doivent \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9s. Le rel\u00e2chement myofascial indirect du SCM peut \u00eatre employ\u00e9. Si l'enfant est trait\u00e9 pr\u00e9cocement, avant qu'un sch\u00e9ma dysfonctionnel s'installe, le traitement ost\u00e9opathique peut rapidement am\u00e9liorer l'asym\u00e9trie des SCM.\n\nDes conseils de positionnement actif doivent \u00eatre prodigu\u00e9s aux parents. Par exemple, approcher le b\u00e9b\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 contraire \u00e0 la rotation pendant les activit\u00e9s quotidiennes, comme manger et jouer. Le b\u00e9b\u00e9 doit \u00eatre plac\u00e9 dans une position de sommeil qui \u00e9vite le raccourcissement du SCM. Il est d\u00e9conseill\u00e9 de caler la t\u00eate du b\u00e9b\u00e9 avec un oreiller dans le but d'allonger le SCM. Bien que cela paraisse s\u00e9duisant, cela renforce un r\u00e9flexe de contraction qui entretient le raccourcissement. La position de sommeil doit encourager une rotation de la t\u00eate du c\u00f4t\u00e9 du SCM contract\u00e9.\n\nDes exercices doux d'\u00e9tirement actif du SCM peuvent \u00eatre enseign\u00e9s. Ils doivent solliciter une rotation de la t\u00eate vers le c\u00f4t\u00e9 du SCM contract\u00e9 et une inclinaison oppos\u00e9e. De tels exercices sont indiqu\u00e9s jusqu'\u00e0 ce qu'une amplitude satisfaisante des mouvements soit obtenue.\n\nLe terme \u00ab plagioc\u00e9phalie \u00bb, d\u00e9riv\u00e9 du grec plagios (oblique) et kephal\u00ea (t\u00eate), indique une d\u00e9formation de la t\u00eate, et fait r\u00e9f\u00e9rence cliniquement \u00e0 une asym\u00e9trie cr\u00e2nienne. Les d\u00e9formations cr\u00e2niennes ont \u00e9t\u00e9 (et sont encore) produites intentionnellement ; selon la p\u00e9riode et le pays, elles repr\u00e9sentent des signes de distinction, de beaut\u00e9, de sant\u00e9, de courage, de libert\u00e9 et de noblesse. En fait, le plus vieil exemple connu vient d'Iraq, vers 45 000 av. J.-C., et la premi\u00e8re r\u00e9f\u00e9rence \u00e9crite est d' Hippocrate, vers 400 av. J.-C. (De aere, aquis et locis), qui d\u00e9crit les Macroc\u00e9phales pratiquant la d\u00e9formation de la t\u00eate [24] . Les plagioc\u00e9phalies intentionnelles sont obtenues par des pressions appliqu\u00e9es sur le cr\u00e2ne du nourrisson, soit par modelage manuel, soit avec des planches, ou des pierres. D\u00e8s lors, les d\u00e9formations varient selon les m\u00e9thodes employ\u00e9es [25] . L'usage de berceaux en planches contraignant l'enfant, ou le port de coiffes sont des exemples d'autres traditions qui ont aussi produit des d\u00e9formations de t\u00eate.\n\nDes plagioc\u00e9phalies non intentionnelles peuvent \u00eatre associ\u00e9es \u00e0 une fermeture suturale pr\u00e9matur\u00e9e ou craniosynostose. La synostose pr\u00e9matur\u00e9e d'une ou de plusieurs sutures cr\u00e2niennes peut \u00eatre le r\u00e9sultat de facteurs g\u00e9n\u00e9tiques, ou m\u00e9taboliques [26, 27] . De fait, la suture ossifi\u00e9e ne permet plus la croissance osseuse et la forme du cr\u00e2ne refl\u00e8te cette anomalie. Le cr\u00e2ne pr\u00e9sente une brachyc\u00e9phalie avec la fusion de la suture coronale, une dolichoc\u00e9phalie ou une scaphoc\u00e9phalie quand la suture sagittale est ossifi\u00e9e, et une trigonoc\u00e9phalie quand c'est la suture m\u00e9topique. Les synostoses unilat\u00e9rales des sutures lambdo\u00efde ou coronale r\u00e9sultent respectivement en une plagioc\u00e9phalie post\u00e9rieure ou ant\u00e9rieure (figure 7.3). En r\u00e9alit\u00e9, n'importe quelle suture peut \u00eatre impliqu\u00e9e, mais les synostoses de la suture lambdo\u00efde avec plagioc\u00e9phalie post\u00e9rieure surviennent rarement [28] et repr\u00e9sentent seulement 3,1 % de toutes les synostoses [29] . Dans l'ensemble de la population, l'incidence des craniosynostoses est estim\u00e9e \u00e0 une pour 2 100 \u00e0 3 000 naissances viables [27, 30] . Il est imp\u00e9ratif que le diagnostic de plagioc\u00e9phalie synostotique soit pos\u00e9 quand cette pathologie est pr\u00e9sente ; pour ce faire, les moyens radiologiques sont les plus efficaces (voir chapitre 5, \u00ab Observation et palpation de la vo\u00fbte cr\u00e2nienne \u00bb et voir figure 7.11). Les enfants qui pr\u00e9sentent une craniosynostose doivent \u00eatre suivis par un p\u00e9diatre neurochirurgien pour les signes et les sympt\u00f4mes d'augmentation de la pression intracr\u00e2nienne. Le traitement peut exiger la chirurgie, particuli\u00e8rement pour les cas s\u00e9v\u00e8res. Les plagioc\u00e9phalies non synostotiques (PNS), aussi nomm\u00e9es plagioc\u00e9phalies fonctionnelles, sont diff\u00e9rentes des craniosynostoses (figures 7.4 \u00e0 7.6). Leur pr\u00e9dominance est estim\u00e9e \u00e0 9,9 % de tous les enfants en dessous de 6 mois [31] . Selon le site de la d\u00e9formation, on distingue les PNS frontales [32] et occipitales [33] . Depuis 1992, un changement est survenu dans l'emplacement de la d\u00e9formation de la PNS. \u00c0 cette p\u00e9riode, la campagne \u00ab back to sleep \u00bb a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e aux \u00c9tats-Unis pour emp\u00eacher le syndrome de mort subite du nourrisson [34] . Les parents ont donc \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9s \u00e0 coucher leurs b\u00e9b\u00e9s sur le dos pour dormir. Les plagioc\u00e9phalies frontales \u00e9taient les plus fr\u00e9quentes avant cette date ; maintenant, les plagioc\u00e9phalies occipitales sont plus ordinairement rencontr\u00e9es.\n\nLes PNS r\u00e9sultent de multiples facteurs extrins\u00e8ques et intrins\u00e8ques qui affectent le b\u00e9b\u00e9 avant, pendant et apr\u00e8s la naissance. Ces divers facteurs peuvent \u00eatre isol\u00e9s ou exercer un effet cumulatif. En l'occurrence, ces facteurs de risque incluent la pr\u00e9maturit\u00e9 [35] , la primiparit\u00e9 [31, 36] , un travail prolong\u00e9, une malposition foetale \u00e0 la naissance [36] , l'usage de forceps et de la ventouse obst\u00e9tricale [37] . Chez les gar\u00e7ons, la plus grande fr\u00e9quence de d\u00e9tresse foetale pendant le travail, conduisant \u00e0 plus d'extraction instrumentale, est aussi un facteur de risque pour les PNS [38] .\n\nAvant la naissance, la PNS peut r\u00e9sulter de plusieurs facteurs de risque intra-ut\u00e9rins, avec contrainte anormale sur la t\u00eate foetale : malformation ut\u00e9rine, fibromes, oligoamnios [34] . Les naissances multiples sont aussi un facteur de risque, et ces enfants pr\u00e9sentent fr\u00e9quemment une d\u00e9formation cr\u00e2nienne.\n\nTout aussi importantes, les contraintes extraut\u00e9rines peuvent \u00eatre responsables de PNS. Citons les pressions des organes abdominaux et, chez les m\u00e8res athl\u00e9tiques, une hypertonicit\u00e9 des muscles abdominaux qui peut comprimer l'ut\u00e9rus contre la colonne vert\u00e9brale. En revanche, une hypotonicit\u00e9 de la sangle abdominale favorise l'augmentation de la lordose lombale d\u00e9j\u00e0 commun\u00e9ment augment\u00e9e en fin de grossesse. D\u00e8s lors, le sacrum Les plagioc\u00e9phalies proc\u00e8dent de trois \u00e9v\u00e9nements potentiellement critiques : 1. la grossesse ; 2. l'accouchement ; 3. la position de sommeil du nouveau-n\u00e9. est sollicit\u00e9 en flexion anatomique (extension craniosacrale), avec d\u00e9placement du promontoire du sacrum vers l'avant et augmentation de la pression sur l'ut\u00e9rus.\n\nPendant la naissance, l'ut\u00e9rus se contracte r\u00e9guli\u00e8rement pour permettre la descente du foetus dans le canal pelvig\u00e9nital. Des p\u00e9riodes prolong\u00e9es de contraction ut\u00e9rine augmentent la puissance des forces m\u00e9caniques qui s'appliquent sur la t\u00eate du b\u00e9b\u00e9. Puis normalement, lorsque la t\u00eate entre dans la cavit\u00e9 pelvienne, une extension anatomique (flexion craniosacrale) se produit au niveau du sacrum maternel pour augmenter les diam\u00e8tres du d\u00e9troit sup\u00e9rieur. \u00c0 ce stade, toute dysfonction des articulations sacro-iliaques maternelles peut limiter ce processus, augmentant les contraintes sur la t\u00eate foetale. Dans la vari\u00e9t\u00e9 de pr\u00e9sentation occipito-iliaque gauche ant\u00e9rieure (OIGA) (figure 7.7), la pr\u00e9sentation la plus fr\u00e9quente, le c\u00f4t\u00e9 droit de l'os occipital foetal est en contact avec la symphyse pubienne maternelle, alors que l'os frontal gauche est contre le sacrum. Le degr\u00e9 d'asynclitisme peut aussi augmenter la pression de la t\u00eate foetale contre les os pelviens, ce qui r\u00e9sulte en une compression de l'occiput \u00e0 droite et du frontal \u00e0 gauche. L'inverse, compression de l'occiput \u00e0 gauche et du frontal \u00e0 droite, peut r\u00e9sulter d'une pr\u00e9sentation occipito-iliaque gauche post\u00e9rieure (OIGP). En fin de descente, la t\u00eate contacte le plancher pelvien, et s'oriente pour positionner l'occiput sous la symphyse pubienne. Dans la vari\u00e9t\u00e9 OIGA, le c\u00f4t\u00e9 droit de l'occiput et la r\u00e9gion occipitomasto\u00efdienne peuvent \u00eatre expos\u00e9s \u00e0 une forte pression. Enfin, pendant l'expulsion, d'autres forces compressives sont appliqu\u00e9es sur l'occiput par la symphyse pubienne.\n\nApr\u00e8s la naissance, les pressions du matelas subies par la t\u00eate du b\u00e9b\u00e9 semblent aussi contribuer \u00e0 l'aplatissement occipital [39] . Les modes de couchage affectent la forme cr\u00e2nienne. Quand les b\u00e9b\u00e9s dorment r\u00e9guli\u00e8rement sur le dos, comme dans les pays asiatiques, l'arri\u00e8re de la t\u00eate est aplati [36] .\n\nTh\u00e9oriquement, les b\u00e9b\u00e9s devraient pouvoir tourner leur t\u00eate sym\u00e9triquement des deux c\u00f4t\u00e9s. Toute rotation cervicale asym\u00e9trique devrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme anormale [40] , et si elle est constat\u00e9e, elle doit dispara\u00eetre \u00e0 12 semaines [41] . En fait, \u00e0 la naissance, 59 % des enfants pr\u00e9f\u00e8rent tourner la t\u00eate vers la droite, sans que cela soit toujours en relation avec la position foetale. Tr\u00e8s souvent, les b\u00e9b\u00e9s d\u00e9montrent des mouvements pr\u00e9f\u00e9rentiels asym\u00e9triques, mais un mouvement pr\u00e9f\u00e9rentiel doit \u00eatre diff\u00e9renci\u00e9 d'une dysfonction somatique. Toute dysfonction doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e s\u00e9rieusement, puisqu'une restriction des mouvements cervicaux est un facteur de risque identifi\u00e9 pour les plagioc\u00e9phalies positionnelles [42] . On surveillera particuli\u00e8rement les enfants moins actifs, restant toujours dans la m\u00eame position, au point souvent qu'une alop\u00e9cie se d\u00e9veloppe sur une r\u00e9gion du cuir chevelu. Des restrictions thoraciques sup\u00e9rieures et cervicales, comme un d\u00e9s\u00e9quilibre du SCM ou un torticolis, accompagnent souvent les plagioc\u00e9phalies [35, 43, 44] . De plus, quand le m\u00e9plat est d\u00e9velopp\u00e9, il renforce la pr\u00e9f\u00e9rence positionnelle, avec un positionnement automatique de la t\u00eate sur le m\u00e9plat.\n\nPar d\u00e9finition, la forme de la t\u00eate des enfants plagioc\u00e9phaliques est irr\u00e9guli\u00e8re (figures 7.8 et 7.9). Puisque les b\u00e9b\u00e9s dorment maintenant sur le dos, depuis la campagne \u00ab Sur le dos pour dormir \u00bb, les plagioc\u00e9phalies post\u00e9rieures sont les plus fr\u00e9quentes, avec une d\u00e9formation occipitale m\u00e9diale ou lat\u00e9rale.\n\nQuand les forces compressives sont appliqu\u00e9es sur la partie squameuse de l'occiput, habituellement vers le lambda (angle sup\u00e9rieur de l'occiput), la partie post\u00e9rieure de la t\u00eate est aplatie, et pr\u00e9sente une forme brachyc\u00e9phalique (voir figure 7.6C). Dans les cas s\u00e9v\u00e8res, une l\u00e9g\u00e8re d\u00e9pression peut \u00eatre palp\u00e9e au niveau du lambda. D\u00e8s l'instant o\u00f9 il existe une dysfonction de rotation de la t\u00eate, la plagioc\u00e9phalie est lat\u00e9rale. Dans ce cas, les forces compressives associ\u00e9es \u00e0 la pression du poids de la t\u00eate du b\u00e9b\u00e9 sur le matelas sont asym\u00e9triques, et la zone occipitopari\u00e9tale du c\u00f4t\u00e9 vers lequel la t\u00eate est tourn\u00e9e s'aplatit progressivement, alors que l'autre c\u00f4t\u00e9 se d\u00e9veloppe excessivement (voir figure 7.6B). Cela r\u00e9sulte en un m\u00e9plat occipital sur un c\u00f4t\u00e9 et une pro\u00e9minence de l'autre c\u00f4t\u00e9. Ant\u00e9rieurement, le cr\u00e2ne d\u00e9montre une pro\u00e9minence frontale du c\u00f4t\u00e9 du m\u00e9plat occipital, et un m\u00e9plat frontal du c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9. Quand la t\u00eate est vue \u00ab d'oiseau \u00bb, elle est en forme de \u00ab parall\u00e9logramme \u00bb (voir figure 4.16).\n\nLa forme du \u00ab parall\u00e9logramme \u00bb cr\u00e2nien est classiquement d\u00e9crite dans la litt\u00e9rature m\u00e9dicale allopathique [28, 33, [45] [46] [47] [48] , comme dans la litt\u00e9rature m\u00e9dicale ost\u00e9opathique [49] [50] [51] . Ce mod\u00e8le est aussi d\u00e9crit comme une \u00ab obliquit\u00e9 cr\u00e2nienne \u00bb [52] . Dans le concept cr\u00e2nien, la forme du \u00ab parall\u00e9logramme \u00bb cr\u00e2nien est associ\u00e9e \u00e0 un sch\u00e9ma de strain lat\u00e9ral de la synchondrose sph\u00e9nobasilaire (SSB). Dans le strain lat\u00e9ral de la SSB, la partie post\u00e9rieure du corps du sph\u00e9no\u00efde est d\u00e9plac\u00e9e lat\u00e9ralement, et la partie ant\u00e9rieure de l'occiput est d\u00e9plac\u00e9e en sens inverse. Les strains lat\u00e9raux sont corr\u00e9l\u00e9s avec les PNS [37] . Dans ce cas, la partie basilaire de l'occiput est d\u00e9plac\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 au m\u00e9plat post\u00e9rieur.\n\nLes rapports interosseux sont perturb\u00e9s dans les PNS, comme c'est le cas au niveau de la SSB avec la dysfonction de strain. Les rapports intraosseux entre les diff\u00e9rents constituants des os le sont tout autant (figure 7.10). Cela r\u00e9sulte en la production de dysfonctions intraosseuses. Typiquement, dans les plagioc\u00e9phalies post\u00e9rieures, les os occipital et temporaux sont les plus atteints. \u00c0 la naissance, l'os occipital est compos\u00e9 de quatre parties, et les os temporaux, chacun, de trois parties. Quand un m\u00e9plat occipital se d\u00e9veloppe, la d\u00e9formation est \u00e9vidente dans la partie squameuse de l'occiput o\u00f9 se produit la compression. Pour autant, les forces compressives sont aussi dirig\u00e9es sur les parties non visibles de l'os occipital, par exemple les synchondroses intraoccipitales ant\u00e9rieures qui s\u00e9parent les deux parties des condyles (voir figure 2.8). Lorsqu'une compression des condyles occipitaux survient, elle est le plus souvent asym\u00e9trique.\n\nDe chaque c\u00f4t\u00e9, le nerf hypoglosse (XII) traverse la synchondrose intraoccipitale ant\u00e9rieure, entre le basiocciput et l'exocciput. Il innerve les muscles de la langue. D\u00e8s lors, une force compressive sur un c\u00f4t\u00e9 de la t\u00eate peut influencer la motricit\u00e9 linguale, et r\u00e9sulter en probl\u00e8mes comme des difficult\u00e9s \u00e0 la succion.\n\nL'asym\u00e9trie de la base cr\u00e2nienne peut aussi affecter la forme des foramens, avec un potentiel pour divers d\u00e9sordres vasculonerveux. Le foramen jugulaire, habituellement plus grand \u00e0 droite qu'\u00e0 gauche, contient le nerf glossopharyngien (IX), le nerf vague (X), le nerf accessoire (XI), et les sinus veineux p\u00e9treux inf\u00e9rieur et sigmo\u00efde. Un grand nombre de fonctions d\u00e9pendent de ces structures. La dysfonction du IX est associ\u00e9e \u00e0 une sensation alt\u00e9r\u00e9e du pharynx, des tonsilles palatines, de la trompe auditive et du tiers post\u00e9rieur de la langue. Les d\u00e9rangements du X r\u00e9sultent dans une grande \u00e9tendue de sympt\u00f4mes, y compris dysautonomie, coliques et r\u00e9gurgitations. Selon Magoun, \u00ab the occipitomastoid suture and the jugular foramen should be considered as of significance with \"pukey\" babies \u00bb [53] (\u00ab la suture occipitomasto\u00efdienne et le foramen jugulaire doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme essentiels chez les b\u00e9b\u00e9s qui \"recrachent\" \u00bb). La dysfonction du XI peut compromettre l'innervation motrice des parties sup\u00e9rieure et moyenne du trap\u00e8ze et du SCM. Le trap\u00e8ze re\u00e7oit une partie de son innervation motrice du XI ; le SCM d\u00e9pend essentiellement du XI. Le XI participe aussi \u00e0 la d\u00e9glutition par son influence sur les muscles constricteurs du pharynx qui re\u00e7oivent leur innervation de la partie cr\u00e2nienne du nerf accessoire.\n\nDans les asym\u00e9tries de la base cr\u00e2nienne, une diff\u00e9rence de tension entre les deux muscles SCM est palpable. En fait, les multiples insertions myofasciales de la base cr\u00e2nienne peuvent \u00eatre affect\u00e9es asym\u00e9triquement, r\u00e9sultant, \u00e0 distance, en une myriade de mod\u00e8les dysfonctionnels. Les ten-sions asym\u00e9triques dans les muscles trap\u00e8ze et semi-\u00e9pineux de la t\u00eate peuvent causer des dysfonctions de la colonne thoracique ; les asym\u00e9tries des muscles stylopharyngien et stylohyo\u00efdien peuvent affecter le pharynx ; et le styloglosse peut influencer la langue.\n\nLes forces compressives appliqu\u00e9es sur la t\u00eate foetale affectent aussi les os temporaux. Quand l'aplatissement occipital ne survient que d'un c\u00f4t\u00e9, l'os temporal et l'oreille du c\u00f4t\u00e9 de l'aplatissement sont d\u00e9plac\u00e9s vers l'avant, et la partie masto\u00efdienne est comprim\u00e9e. Cette d\u00e9formation s'observe tr\u00e8s bien sur les tomographies de la base de cr\u00e2ne. L'axe long de la partie p\u00e9treuse de l'os temporal est d\u00e9plac\u00e9 en direction du plan coronal [54] . Ainsi, l'os temporal est plac\u00e9 dans une position qui ressemble \u00e0 la rotation externe.\n\nIncorpor\u00e9s dans la partie p\u00e9treuse du temporal, la partie osseuse de la trompe auditive et l'appareil vestibulaire subissent aussi les influences des forces compressives. En fait, les d\u00e9formations de l'os temporal augmentent le risque d'otite, et chez les enfants avec otites s\u00e9romuqueuses, la partie osseuse de la trompe auditive, la partie verticale du tenseur du voile du palais et les cellules a\u00e9riques masto\u00efdiennes sont plus petites que la normale [55] .\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, les d\u00e9formations du temporal ont de nombreuses cons\u00e9quences. Les enfants avec PNS pr\u00e9sentent un plus grand risque de d\u00e9sordres auditifs, ce qui semble conduire \u00e0 de subtils probl\u00e8mes de dysfonction c\u00e9r\u00e9brale plus tard \u00e0 l'\u00e9cole [56] . Ces probl\u00e8mes incluent des d\u00e9sordres du langage, des difficult\u00e9s scolaires, autant que des d\u00e9ficits d'attention [57] . Les enfants plagioc\u00e9phaliques ont aussi plus de troubles du sommeil [37] . D'un point de vue psychomoteur, les b\u00e9b\u00e9s avec une PNS sont d\u00e9crits comme moins actifs quand ils sont sur le dos que les autres, qui tournent plus facilement la t\u00eate et le tronc quand ces \u00e9tapes du d\u00e9veloppement sont atteintes [57] . Les b\u00e9b\u00e9s qui dorment sur le dos n'ont pas besoin d'utiliser autant les muscles de la partie sup\u00e9rieure du tronc et de la ceinture scapulaire que les enfants qui dorment en procubitus. Par cons\u00e9quent, un retard dans les premi\u00e8res acquisitions psychomotrices s'installe [58] . Les acquisitions de la position assis en tripode, du ramper et de la marche \u00e0 quatre pattes sont particuli\u00e8rement retard\u00e9es, ce qui contribue \u00e9galement \u00e0 affaiblir les muscles axiaux. En l'occurrence, les scolioses ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9es aux plagioc\u00e9phalies caus\u00e9es par le d\u00e9cubitus [59] [60] [61] . Aux Pays-Bas, o\u00f9 le couchage sur le dos a \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9 depuis 1989, approximativement 2,4 % des enfants de 2 \u00e0 3 ans ont une restriction de la mobilit\u00e9 cervicale et/ou une plagioc\u00e9phalie [31] . Notons que l'habitude de toujours donner le biberon du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 semble aussi favoriser une rotation cervicale asym\u00e9trique. De ce fait, il est imp\u00e9ratif, en particulier chez les b\u00e9b\u00e9s avec une PNS, d'alterner les c\u00f4t\u00e9s de la t\u00e9t\u00e9e.\n\nLe squelette facial s'adapte \u00e0 l'asym\u00e9trie de la base cr\u00e2nienne, et des disharmonies et des asym\u00e9tries faciales sont associ\u00e9es aux PNS [45, 62, 63] . Du c\u00f4t\u00e9 du m\u00e9plat occipital, le maxillaire est plus petit, avec une diminution de la distance entre le nasion et l'articulation temporomandibulaire (ATM). Cette r\u00e9duction est proportionnelle \u00e0 la d\u00e9formation occipitale [64] . L'asym\u00e9trie de la base cr\u00e2nienne et le d\u00e9placement ant\u00e9rieur de l'articulation temporomandibulaire sont aussi un facteur de risque pour une asym\u00e9trie mandibulaire [65] . Les croissances du neurocr\u00e2ne et du visc\u00e9rocr\u00e2ne se produisent \u00e0 des rythmes diff\u00e9rents. D\u00e8s lors, les troubles d\u00e9veloppementaux compensateurs du visc\u00e9rocr\u00e2ne apparaissent plus tard dans l'enfance que la PNS, et de ce fait aucune relation n'est habituellement reconnue.\n\nLa PNS occipitale se d\u00e9veloppe du c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 l'enfant pr\u00e9f\u00e8re tourner la t\u00eate. Les activit\u00e9s quotidiennes refl\u00e8tent bien les dysfonctions, telles les difficult\u00e9s pendant la t\u00e9t\u00e9e, avec plus de facilit\u00e9 pour prendre le sein ou le biberon d'un c\u00f4t\u00e9, celui de la dysfonction craniovert\u00e9brale. Des d\u00e9sordres associ\u00e9s sont aussi souvent pr\u00e9sents : r\u00e9gurgitations, coliques ou troubles du sommeil. Au-del\u00e0 de 3 mois, l'enfant peut avoir des otites.\n\nDurant l'anamn\u00e8se, l'apparence du b\u00e9b\u00e9, sa posture et ses amplitudes de mouvement sont \u00e9tu-di\u00e9es. En observant l'enfant, le praticien \u00e9value les diff\u00e9rentes dysfonctions potentiellement impliqu\u00e9es dans cette PNS. O\u00f9 est la dysfonction ? Estelle seulement au niveau de la colonne cervicale, ou bien d'autres zones sont-elles impliqu\u00e9es ? Quelle est la dysfonction primaire ? Trois m\u00e9canismes sont tr\u00e8s fr\u00e9quents : dysfonction somatique occipitocervicale, dysfonction somatique thoracique et dysfonction somatique cr\u00e2nienne.\n\nExiste-t-il un sch\u00e9ma de restriction de la rotation vert\u00e9brale cervicale qui a oblig\u00e9 l'enfant \u00e0 dormir avec la t\u00eate tourn\u00e9e d'un c\u00f4t\u00e9, ce qui explique l'aplatissement de la t\u00eate ? Si la t\u00eate tourne et bouge librement dans toutes les directions, aucune dysfonction somatique cervicale n'est pr\u00e9sente.\n\nExiste-t-il un sch\u00e9ma de dysfonction somatique thoracique ? La rotation de la t\u00eate semble-t-elle suivre la rotation de la ceinture scapulaire, ce qui est indicatif d'une dysfonction thoracique ? Dans ce cas, une asym\u00e9trie des mouvements des bras peut aussi \u00eatre pr\u00e9sente.\n\nExiste-t-il une dysfonction cr\u00e2nienne, comme un strain lat\u00e9ral de la SSB, qui explique la forme de \u00ab parall\u00e9logramme \u00bb de la t\u00eate ?\n\nCes questions doivent \u00eatre pr\u00e9sentes \u00e0 l'esprit dans la suite de l'examen.\n\nObserver le rapport entre la t\u00eate et le pelvis. En pr\u00e9sence d'un sch\u00e9ma impliquant tout le corps, le pelvis et la t\u00eate de l'enfant sont tourn\u00e9s dans des directions oppos\u00e9es. La palpation et les tests de mobilit\u00e9 confirment ces observations, et le traitement doit \u00eatre appliqu\u00e9 en cons\u00e9quence.\n\nEnsuite, \u00e9valuer le cr\u00e2ne. En principe, les b\u00e9b\u00e9s n'ont pas des cheveux tr\u00e8s \u00e9pais, et l'observation du neurocr\u00e2ne est facile. Chercher des endroits chauves qui indiquent une pr\u00e9f\u00e9rence positionnelle, avec un frottement chronique pendant le sommeil entre cette r\u00e9gion de la t\u00eate et le drap du lit. Rechercher des zones de m\u00e9plat en arri\u00e8re et en avant de la t\u00eate. Dans les plagioc\u00e9phalies post\u00e9rieures, ces m\u00e9plats sont en principe oppos\u00e9s. La t\u00eate peut \u00eatre en forme de \u00ab parall\u00e9logramme \u00bb, plus facile \u00e0 voir d'en haut, en \u00ab vue d'oiseau \u00bb quand l'enfant est tenu sur les genoux du praticien ou du parent.\n\nObserver les os de la face et le frontal. Un sch\u00e9ma de force compressive directement appliqu\u00e9e sur l'os frontal, avec aucune d\u00e9formation Dans le traitement d'une plagioc\u00e9phalie, la normalisation de la ou des dysfonctions de rotation craniovert\u00e9brale est une priorit\u00e9 th\u00e9rapeutique.\n\noccipitale, indique une dysfonction frontale. Un aplatissement du frontal oppos\u00e9 \u00e0 celui de l'occiput est conforme \u00e0 une dysfonction de strain lat\u00e9ral de la SSB. Une sym\u00e9trie de l'os frontal, avec une d\u00e9formation occipitale sur un c\u00f4t\u00e9, peut indiquer une plagioc\u00e9phalie post\u00e9rieure synostotique, o\u00f9 le front peut \u00eatre sym\u00e9trique ou aplati du c\u00f4t\u00e9 de l'aplatissement occipital [66] .\n\nUne dysfonction frontale peut affecter les yeux. Observer la taille et la forme des cavit\u00e9s orbitaires et des bulbes oculaires. Le diam\u00e8tre orbitaire est la distance entre les angles sup\u00e9rom\u00e9dial et inf\u00e9rolat\u00e9ral de l'orbite. L'augmentation de ce diam\u00e8tre r\u00e9sulte en une cavit\u00e9 orbitaire qui appara\u00eet plus large que haute, ce qui est associ\u00e9 \u00e0 un sch\u00e9ma cr\u00e2nien de flexion-rotation externe. Inversement, si la cavit\u00e9 orbitaire semble plus \u00e9troite, cela est associ\u00e9 \u00e0 un sch\u00e9ma cr\u00e2nien d'extension-rotation interne. Une dysfonction du frontal affecte secondairement les os de la face, et doit \u00eatre particuli\u00e8rement consid\u00e9r\u00e9e dans le traitement des dysfonctions des os nasaux et des maxillaires.\n\nObserver les positions des oreilles. Elles refl\u00e8tent les positions des os temporaux. En cas de PNS, l'oreille localis\u00e9e sur le c\u00f4t\u00e9 du m\u00e9plat occipital est plus d\u00e9plac\u00e9e vers l'avant que l'oreille controlat\u00e9rale. Si cette oreille est plus d\u00e9plac\u00e9e vers l'arri\u00e8re, cela m\u00e9rite une investigation plus approfondie, parce que ce d\u00e9placement pourrait \u00eatre un signe de plagioc\u00e9phalie synostotique [29] (figure 7.11). Ce signe, cependant, n'est pas un signe exclusif, et les plagioc\u00e9phalies synostotiques peuvent se voir aussi avec une position d'oreille ant\u00e9rieure [28, 66] .\n\nObserver la taille et la forme des oreilles. Dans une PNS, du c\u00f4t\u00e9 de l'aplatissement occipital, l'oreille peut aussi avoir \u00e9t\u00e9 comprim\u00e9e, par exemple contre la paroi ut\u00e9rine, et donc peut \u00eatre plus petite. Dans cet exemple, des dysfonctions intraosseuses du temporal ipsilat\u00e9ral sont probables. C'est aussi le c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 l'enfant se frotte l'oreille ; en pr\u00e9sence d'otites, elles commencent souvent de ce c\u00f4t\u00e9.\n\nApr\u00e8s l'observation, palper doucement la t\u00eate de l'enfant en la caressant, \u00e0 la recherche de d\u00e9pressions, de bosses et d'irr\u00e9gularit\u00e9s de contour. Les sutures sont palp\u00e9es pour noter les saillies, chevauchements, ou irr\u00e9gularit\u00e9s dans la forme. Une ar\u00eate suturale \u00e9paisse doit attirer l'attention, car cela peut \u00eatre un signe de synostose de la suture. Le plus souvent, les m\u00e9plats sont le r\u00e9sultat de forces compressives. Rechercher des anomalies de texture tissulaire et une augmentation de la sensibilit\u00e9. La palpation du tissu osseux donne un sens de densit\u00e9 qui peut \u00eatre diff\u00e9rent entre les deux c\u00f4t\u00e9s d'une suture. Habituellement, l'augmentation de la sensibilit\u00e9 est proportionnelle \u00e0 la puissance des forces compressives. Les muscles occipitaux post\u00e9rieurs sont \u00e9valu\u00e9s pour leur tension et leur asym\u00e9trie.\n\nLa vo\u00fbte et l'arri\u00e8re de la t\u00eate, les pari\u00e9taux ainsi que la partie squameuse de l'occiput sont tout \u00e0 fait accessibles \u00e0 la palpation, alors que la palpation du frontal et des os de la face n\u00e9cessite un petit peu plus de patience et de d\u00e9licatesse pour ne pas d\u00e9ranger l'enfant. La base du cr\u00e2ne n'est pas directement accessible \u00e0 la palpation pour la structure. Les parties lat\u00e9rales de l'occiput, ou exocciputs, et la partie basilaire, comme l'os sph\u00e9no\u00efde et les parties p\u00e9treuses des os temporaux, ne sont \u00e9valu\u00e9es que par la palpation pour la fonction. Pour pouvoir visualiser correctement ces zones pendant ces tests, une connaissance de l'anatomie est d'importance supr\u00eame.\n\nD\u00e8s lors, apr\u00e8s avoir compl\u00e9t\u00e9 une palpation pour la structure, proc\u00e9der \u00e0 la palpation pour la fonction par les tests de mobilit\u00e9 afin de confirmer les informations obtenues par la palpation et l'observation. La dysfonction de la rotation de la t\u00eate est une priorit\u00e9 dans le traitement de la PNS. Il est essentiel qu'\u00e0 la fin de la s\u00e9ance, l'enfant parte avec une amplitude et une facilit\u00e9 de mouvement plus grandes pour tourner la t\u00eate. Une rotation dysfonctionnelle non trait\u00e9e entretient la PNS. D\u00e8s lors, rechercher les dysfonctions somatiques de la charni\u00e8re craniocervicale, de la colonne cervicale et thoracique, et traiter les dysfonctions identifi\u00e9es en utilisant les principes indirects. La structure suit la fonction, et une rotation bilat\u00e9rale retrouv\u00e9e permet aux muscles qui s'ins\u00e8rent sur l'\u00e9caille de l'occipital, par leur traction, de participer au remodelage des zones aplaties.\n\nLes membranes de tension r\u00e9ciproque du m\u00e9canisme craniosacral doivent \u00eatre \u00e9valu\u00e9es, et leurs dysfonctions normalis\u00e9es. Porter une attention particuli\u00e8re aux p\u00f4les d'insertion de la dure-m\u00e8re, la faux du cerveau sur l'\u00e9caille de l'occipital, et la tente du cervelet sur les bords sup\u00e9rieurs des parties p\u00e9treuses des os temporaux.\n\nLe mouvement de la SSB, des sutures occipitomasto\u00efdiennes et lambdo\u00efdes doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9 et trait\u00e9 en cons\u00e9quence. Contr\u00f4ler les os frontaux et leurs rapports avec les os de la face. Traiter les dysfonctions trouv\u00e9es.\n\n\u00c9valuer la base cr\u00e2nienne avec le plus grand soin. V\u00e9rifier les synchondroses occipitales, penser aux compressions condylaires et aux compressions du foramen jugulaire, habituellement pr\u00e9sentes dans les PNS. Les proc\u00e9dures de modelage peuvent \u00eatre appliqu\u00e9es sur les zones aplaties, en concomitance avec la normalisation intraosseuse de l'occiput, des os temporaux, frontaux, sph\u00e9no\u00efde et pari\u00e9taux si n\u00e9cessaire. Le modelage d'une zone aplatie n'est efficace que si les autres dysfonctions sont prises en compte. Il doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 le plus pr\u00e9cocement possible.\n\nLa th\u00e9rapie par orth\u00e8ses cr\u00e2niennes, ou \u00ab casques \u00bb, est parfois propos\u00e9e pour les enfants dont l'asym\u00e9trie est marqu\u00e9e (figure 7.12). Ces traitements essayent de diriger la croissance du cr\u00e2ne, avec des appuis sur les bosses et des zones de \u00ab vide \u00bb dans le casque aux emplacements des m\u00e9plats o\u00f9 l'expansion cr\u00e2nienne est souhait\u00e9e.\n\nLe port du casque est de 20 \u00e0 23 heures sur 24. Le plus souvent, les parents notent de nets progr\u00e8s.\n\nToutefois, m\u00eame si le casque \u00ab arrondit \u00bb bien la t\u00eate, lorsque la cause de la plagioc\u00e9phalie est une dysfonction de rotation craniocervicale imposant une position de sommeil avec la t\u00eate tourn\u00e9e sur un c\u00f4t\u00e9, cette dysfonction n'est pas prise en compte par la th\u00e9rapie par orth\u00e8ses. Une normalisation semble donc indiqu\u00e9e, compl\u00e9t\u00e9e par toute proc\u00e9dure n\u00e9cessaire au maintien de la motilit\u00e9 inh\u00e9rente des tissus cr\u00e2niens. Une surveillance des appuis de l'orth\u00e8se est aussi conseill\u00e9e, notamment au niveau des articulations temporomandibulaires et des sutures occipitomasto\u00efdiennes.\n\nEn amont, la pr\u00e9vention est imp\u00e9rative et les parents doivent \u00eatre \u00e9duqu\u00e9s pour reconna\u00eetre les premiers signes des plagioc\u00e9phalies. Les enfants doivent pouvoir tourner la t\u00eate d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre, en particulier dans le d\u00e9cubitus dorsal. Les sollicitations quotidiennes de la t\u00eate en rotation vers la droite et vers la gauche sont imp\u00e9ratives. Et en dehors de la position de sommeil en d\u00e9cubitus, l'enfant doit \u00eatre sollicit\u00e9 pour jouer en procubitus de plus en plus longtemps en fonction de son \u00e2ge.\n\nTr\u00e8s souvent, les parents font des commentaires sur le fait que l'aplatissement n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent \u00e0 la naissance, et qu'ils ne comprennent pas pourquoi cette PNS s'est d\u00e9velopp\u00e9e. Pour r\u00e9ussir le traitement d'une plagioc\u00e9phalie, il faut expliquer le m\u00e9canisme des PNS et insister sur l'importance de la participation des parents dans les semaines et mois \u00e0 venir. Expliquer que l'asym\u00e9trie initiale \u00e9tait peut \u00eatre pr\u00e9sente \u00e0 la naissance d'une fa\u00e7on tr\u00e8s subtile, et que cela a \u00e9t\u00e9 aggrav\u00e9 par la pr\u00e9f\u00e9rence positionnelle persistante de l'enfant. Expliquer qu'il est d'une importance supr\u00eame d'encourager l'enfant dans des activit\u00e9s qui stimulent une rotation cervicale bilat\u00e9rale, et que la position de sommeil doit \u00e9viter toute pression sur la zone d\u00e9j\u00e0 aplatie. L'issue favorable du traitement d\u00e9pend de ces conseils. Le couchage sur le c\u00f4t\u00e9 et les coussins et cale-b\u00e9b\u00e9s de toute sorte sont consid\u00e9r\u00e9s comme un facteur de risque pour le nourrisson [67] . Encourager le b\u00e9b\u00e9 \u00e0 tourner la t\u00eate dans le sens de la correction, et pour cela tout ce qui sollicite la rotation de la t\u00eate de l'en-fant lorsqu'il est d\u00e9cubitus, comme les jouets, doit \u00eatre plac\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 contraire au m\u00e9plat occipital, pour solliciter un appui de la t\u00eate du c\u00f4t\u00e9 de la pro\u00e9minence occipitale.\n\nEncourager les jeux dans une position de procubitus. Expliquer aux parents que les activit\u00e9s dans cette position stimulent la musculature axiale post\u00e9rieure. La postflexion de la colonne cervicale r\u00e9sulte en une traction musculaire sur la partie squameuse de l'occiput, ce qui contribue \u00e0 arrondir la t\u00eate. Dans cette position solliciter les rotations de t\u00eate des deux c\u00f4t\u00e9s.\n\nPour stimuler la curiosit\u00e9 de l'enfant et l'ouvrir au monde, tout en encourageant les rotations de la t\u00eate \u00e0 droite autant qu'\u00e0 gauche, conseiller de porter l'enfant dos contre la poitrine du parent et faisant face vers l'avant. Une main soutient le si\u00e8ge de l'enfant pendant que l'autre main contacte le devant du torse. L'usage prolong\u00e9 d'un si\u00e8ge de voiture, ou autre syst\u00e8me de portage qui maintient l'enfant dans une position chronique d'asym\u00e9trie dysfonctionnelle doit \u00eatre \u00e9vit\u00e9.\n\nSucer le pouce doit aussi \u00eatre d\u00e9courag\u00e9, car l'enfant prend une position asym\u00e9trique en su\u00e7ant pr\u00e9f\u00e9rentiellement un pouce. Si une gratification orale est n\u00e9cessaire, une sucette orthodontiquement satisfaisante doit \u00eatre employ\u00e9e. Encourager les parents \u00e0 doucement caresser la t\u00eate de l'enfant bilat\u00e9ralement, derri\u00e8re les oreilles, dans les zones des sutures occipitomasto\u00efdiennes et au-dessus de la ligne nuchale sup\u00e9rieure de l'occiput. Cela contribue \u00e0 d\u00e9tendre les tensions dysfonctionnelles.\n\nLa scoliose est une d\u00e9viation lat\u00e9rale de la colonne vert\u00e9brale. Une scoliose structurale est une d\u00e9formation vert\u00e9brale qui n'est pas totalement r\u00e9ductible, alors qu'une scoliose fonctionnelle l'est totalement. Le diagnostic de la scoliose est confirm\u00e9 par l'analyse radiographique. Typiquement, une scoliose fonctionnelle est associ\u00e9e \u00e0 une asym\u00e9trie pelvienne ou posturale, une diff\u00e9rence dans la longueur des membres inf\u00e9rieurs, ou des troubles vestibulaires ou visuels. Une scoliose structurale pr\u00e9sente une d\u00e9formation vert\u00e9brale dans les trois plans de l'espace, avec une inclinaison lat\u00e9rale, une rotation et une flexion ou une extension des vert\u00e8bres. Le c\u00f4t\u00e9 de la convexit\u00e9 de la courbure vert\u00e9brale d\u00e9finit la scoliose ; par exemple, une scoliose gauche consiste en une courbure vert\u00e9brale qui est convexe sur le c\u00f4t\u00e9 gauche.\n\nClassiquement, l'angle de Cobb mesure le degr\u00e9 de la scoliose entre les vert\u00e8bres les plus inclin\u00e9es au-dessus et au-dessous du sommet de la courbure. Cet angle est obtenu en mesurant l'angle d'intersection entre les lignes perpendiculaires au plateau sup\u00e9rieur de la vert\u00e8bre la plus sup\u00e9rieure et au plateau inf\u00e9rieur de la vert\u00e8bre la plus inf\u00e9rieure de la courbure.\n\nTh\u00e9oriquement, une scoliose est identifi\u00e9e comme idiopathique lorsque aucune pathologie reconnaissable n'explique son origine. Elle est identifi\u00e9e comme secondaire en la pr\u00e9sence d'une anomalie vert\u00e9brale, ou d'une dysfonction neuromusculaire. Lorsque la courbure vert\u00e9brale est primaire, la classification des scolioses est fond\u00e9e sur l'\u00e2ge du patient. D\u00e8s lors, les scolioses cong\u00e9nitales sont pr\u00e9sentes \u00e0 la naissance. Les scolioses infantiles sont diagnostiqu\u00e9es avant l'\u00e2ge de 3 ans, les scolioses juv\u00e9niles idiopathiques entre 3 et 10 ans, et les scolioses idiopathiques de l'adolescent (SIA) entre 10 ans et la fin de la croissance squelettique.\n\nEn fait, la cause des scolioses idiopathiques n'est pas d\u00e9finie. Elle semble \u00eatre une interaction multifactorielle de facteurs environnementaux et g\u00e9n\u00e9tiques. Des \u00e9tudes montrent la scoliose comme un d\u00e9sordre qui suit les mod\u00e8les g\u00e9n\u00e9tiques simples de Mendel [68, 69] . La transmission peut \u00eatre dominante ou r\u00e9cessive. Des liens g\u00e9n\u00e9tiques existent avec 3 % des parents, et 3 % des fr\u00e8res et soeurs pr\u00e9sentant aussi une scoliose [68] . Une corr\u00e9lation de l'incidence des scolioses est d\u00e9crite chez les jumeaux [70] . En r\u00e9alit\u00e9, une association significative est observ\u00e9e entre certains g\u00e8nes et la SIA dans plusieurs groupes ethniques et sans distinction de sexe [71] . L'\u00e2ge maternel est un facteur de risque, et les grossesses tardives sont associ\u00e9es \u00e0 une plus grande progression de la courbure des SIA [59] . De plus, si l'\u00e2ge maternel \u00e0 la naissance est sup\u00e9rieur \u00e0 27 ans, l'incidence des SIA est plus grande ; l'\u00e2ge paternel n'a pas d'effet significatif [72] .\n\nDes modifications de la matrice extracellulaire des tissus conjonctifs ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es chez les scoliotiques, par exemple dans la distribution du collag\u00e8ne et des fibres \u00e9lastiques. Cependant, la plupart des chercheurs ne consid\u00e8rent pas ces changements comme l'\u00e9tiologie de la d\u00e9formation [73] . De m\u00eame, un changement dans la composition des fibres musculaires, ou un surmenage musculaire chronique, pourrait expliquer l'hyperintensit\u00e9 du signal obtenu par imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique (IRM) au niveau du muscle multifidus du c\u00f4t\u00e9 concave de la scoliose, dans les courbures de grande angulation [74] . Une myopathie impliquant des troubles de l'activit\u00e9 des pompes m\u00e9taboliques figure parmi les autres \u00e9tiologies \u00e9tudi\u00e9es.\n\nLa progression des SIA est associ\u00e9e \u00e0 une augmentation du taux de la calmoduline (la prot\u00e9ine sur laquelle se fixe le calcium), avec une modulation possible par la m\u00e9latonine [73] . La m\u00e9latonine est une neurohormone qui agit sur les voies de la proprioception au niveau du thalamus et du tronc c\u00e9r\u00e9bral. Elle est produite et lib\u00e9r\u00e9e par la glande pin\u00e9ale la nuit, et sa production est inhib\u00e9e par la lumi\u00e8re environnante. Une d\u00e9ficience en m\u00e9latonine pourrait perturber les m\u00e9canismes de l'\u00e9quilibre et de la posture [75] . Le taux de m\u00e9latonine est propos\u00e9 comme un facteur pr\u00e9dicteur de l'\u00e9volution d'une scoliose [76] .\n\nParmi les diff\u00e9rentes \u00e9tiologies, figure aussi une th\u00e9orie neurologique de la scoliose. Les enfants malentendants qui ont une haute incidence de dysfonction vestibulaire ont significativement moins de scoliose idiopathique que les enfants qui entendent normalement. De ce fait, il est sugg\u00e9r\u00e9 que leur dysfonction prot\u00e8ge ces enfants et que la scoliose idiopathique a une origine neurologique [77] . En revanche, un syst\u00e8me d'orientation spatial d\u00e9ficient, impliquant \u00e0 la fois une dysfonction visuelle et vestibulaire, pourrait causer des troubles au niveau du contr\u00f4le postural axial [78, 79] . Une autre hypoth\u00e8se sugg\u00e8re que des d\u00e9s\u00e9quilibres du d\u00e9veloppement au niveau du SNC pourraient \u00eatre suivis d'une asym\u00e9trie des rotateurs spinaux et autres muscles du tronc, r\u00e9sultant en une SIA. En fait, chez certains scoliotiques, une r\u00e9gulation posturale moins efficace, avec une diminution qualitative de la stabilit\u00e9, est d\u00e9montr\u00e9e [80] .\n\nAu niveau vert\u00e9bral, des troubles du d\u00e9veloppement sont les bases d'une autre th\u00e9orie. Des diff\u00e9rences de croissance entre la colonne vert\u00e9brale et la partie m\u00e9dullaire, une \u00ab croissance asynchrone \u00bb, pourraient expliquer les scolioses, avec soit une tension asym\u00e9trique des racines nerveuses, soit une diminution de croissance de la moelle \u00e9pini\u00e8re [81] . En fait, chez les patients avec SIA, une croissance plus rapide des corps vert\u00e9braux par ossification endochondrale s'oppose \u00e0 une croissance plus lente par ossification membraneuse des \u00e9l\u00e9ments vert\u00e9braux post\u00e9rieurs [82] . De plus, la longueur du canal vert\u00e9bral est plus courte que la longueur de la colonne ant\u00e9rieure des corps vert\u00e9braux ; d'o\u00f9 l'hypoth\u00e8se que la colonne thoracique est contrainte par une partie m\u00e9dullaire en tension, r\u00e9sultant en une diminution de la cyphose. La tension entra\u00eene secondairement un d\u00e9placement de la partie m\u00e9dullaire sur un c\u00f4t\u00e9 du canal vert\u00e9bral avec une courbure lat\u00e9rale de la colonne vert\u00e9brale, puis une rotation des corps vert\u00e9braux pour leur permettre de continuer leur croissance pendant que le canal vert\u00e9bral reste central [83] . La face post\u00e9rieure du corps vert\u00e9bral forme la base du canal vert\u00e9bral ; dans les scolioses, elle reste \u00e0 angle droit par rapport au plan sagittal du patient, dans sa position originale et ne suit pas la rotation du corps vert\u00e9bral [83] . La tension du core-link, les puissantes membranes dure-m\u00e9riennes recouvrant la moelle \u00e9pini\u00e8re, entre les bols pelvien et cr\u00e2nien [84] , peut jouer un r\u00f4le dans ce m\u00e9canisme. Les rapports entre les diff\u00e9rentes parties du m\u00e9canisme craniosacral doivent donc \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s, et toute dysfonction dure-m\u00e9rienne autant que les dysfonctions vert\u00e9brales ligamentaires doivent \u00eatre trait\u00e9es.\n\nPour autant, des facteurs biom\u00e9caniques peuvent aussi affecter l'alignement vert\u00e9bral. Par exemple, le sidebending-rotation et la torsion de la SSB peuvent modifier le niveau d'\u00e9quilibre des orbites et, secondairement, modifier la position neutre de l'occiput, avec des cons\u00e9quences vert\u00e9brales sous-jacentes.\n\nClassiquement, l'obliquit\u00e9 pelvienne est consid\u00e9r\u00e9e comme une cause de d\u00e9s\u00e9quilibre du squelette axial. Cette obliquit\u00e9 pelvienne est tr\u00e8s souvent associ\u00e9e \u00e0 une diff\u00e9rence de la longueur des jambes. Si ce d\u00e9s\u00e9quilibre appara\u00eet dans la premi\u00e8re phase de la croissance, il en r\u00e9sulte des pressions asym\u00e9triques anormales sur les vert\u00e8bres. Chez les enfants qui pratiquent la gymnastique rythmique et qui d\u00e9veloppent une scoliose, une \u00ab triade dangereuse \u00bb est identifi\u00e9e, qui consiste en une laxit\u00e9 articulaire, un retard de croissance et une surcharge asym\u00e9trique persistante de la colonne vert\u00e9brale [85] . Ce groupe montre une incidence de scoliose de 12 %, en comparaison de 1,1 % dans la population g\u00e9n\u00e9rale de la m\u00eame tranche d'\u00e2ge. Une obliquit\u00e9 pelvienne est aussi pr\u00e9sente dans le \u00ab syndrome du b\u00e9b\u00e9 moul\u00e9 \u00bb o\u00f9 le modelage intra-ut\u00e9rin d\u00e9termine une courbure vert\u00e9brale, avec une inclinaison sacrale du c\u00f4t\u00e9 de la convexit\u00e9 vert\u00e9brale. Tr\u00e8s couramment, les forces m\u00e9caniques compressives qui agissent sur le b\u00e9b\u00e9 pendant les p\u00e9riodes pr\u00e9natale, p\u00e9rinatale et postnatale sont propos\u00e9es comme une \u00e9tiologie des scolioses. Chez les enfants qui d\u00e9veloppent une scoliose pendant les six premiers mois de la vie, les pr\u00e9sentations par le si\u00e8ge sont plus fr\u00e9quentes que dans une population standard [59] . De plus, les plagioc\u00e9phalies sont aussi fr\u00e9quemment associ\u00e9es aux scolioses infantiles [59, [86] [87] [88] [89] (figure 7.13). Dans ce cas, la d\u00e9formation faciale et cr\u00e2nienne, qui est toujours du c\u00f4t\u00e9 de la courbure scoliotique, est attribu\u00e9e \u00e0 la position intra-ut\u00e9rine [90] . En fait, McMaster a not\u00e9 que les scolioses sont rarement pr\u00e9sentes \u00e0 la naissance et que, comme les plagioc\u00e9phalies, elles se d\u00e9veloppent tr\u00e8s souvent dans les premiers mois de la vie [88] . Il a donc propos\u00e9 une explication pour l'association entre plagioc\u00e9phalie et scoliose. Les b\u00e9b\u00e9s pr\u00e9f\u00e8rent tourner vers leur c\u00f4t\u00e9 droit quand ils sont couch\u00e9s sur le dos. De ce fait, les pressions l\u00e9g\u00e8res mais asym\u00e9triques du matelas sur le cr\u00e2ne et sur la colonne en croissance peuvent cr\u00e9er des asym\u00e9tries, en particulier quand elles s'appliquent pendant une longue p\u00e9riode, ou \u00e0 une p\u00e9riode critique de la croissance. Avec une rotation chronique de la t\u00eate vers la droite, l'arri\u00e8re de la t\u00eate s'aplatit sur la droite, alors que la croissance cr\u00e2nienne continue sur la gauche. Le thorax suit le m\u00eame mod\u00e8le, et le c\u00f4t\u00e9 gauche s'expanse librement en arri\u00e8re avec une rotation gauche des vert\u00e8bres thoraciques (figure 7.14).\n\nParfois les scolioses infantiles sont trouv\u00e9es en association avec un d\u00e9s\u00e9quilibre de l'occiput ou avec une dysfonction de la SSB. Les dysfonctions intraos-seuses de l'occiput peuvent produire une asym\u00e9trie des parties condylaires de l'occiput, r\u00e9sultant en d\u00e9s\u00e9quilibres de la colonne sous-jacente. Les forces compressives appliqu\u00e9es sur l'os occipital au moment de l'accouchement sont tenues pour responsables du d\u00e9veloppement de courbures scoliotiques compensatrices [61, 91] . Ainsi, l'enfant peut pr\u00e9f\u00e9rer incliner la t\u00eate l\u00e9g\u00e8rement d'un c\u00f4t\u00e9 et, avec le temps qui passe, de nouvelles blessures potentielles et donc plus de difficult\u00e9s pour compenser apparaissent, et l'adolescent d\u00e9veloppe une scoliose.\n\nVentura et al. d\u00e9clarent : \u00ab Even small deformities present at, or soon after, birth may get worse in infants whose connective tissues do not have a potential for recovery \u00bb [89] (\u00ab M\u00eame les petites d\u00e9formations pr\u00e9sentes pendant, ou peu apr\u00e8s, la naissance peuvent s'aggraver chez les b\u00e9b\u00e9s dont les tissus conjonctifs n'ont pas de potentiel de r\u00e9cup\u00e9ration \u00bb). Ce \u00e0 quoi nous pourrions ajouter une ou plusieurs des composantes d\u00e9velopp\u00e9es ci-dessus ; l'\u00e9tiologie est bien multifactorielle. \n\nLes scolioses cong\u00e9nitales peuvent \u00eatre associ\u00e9es \u00e0 une pathologie neurologique ou \u00e0 un d\u00e9faut vert\u00e9bral structural (d\u00e9faut de la formation et/ou de la segmentation), et sont \u00e9galement associ\u00e9es \u00e0 des anomalies de la t\u00eate, du cou, du bassin et des hanches. \u00c0 la naissance, un examen m\u00e9dical minutieux doit \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 pour \u00e9liminer ces d\u00e9sordres. Parmi les anomalies responsables des scolioses cong\u00e9nitales non idiopathiques, les h\u00e9mivert\u00e8bres sont les plus fr\u00e9quentes [92] ; elles sont parfois associ\u00e9es \u00e0 des anomalies cutan\u00e9es m\u00e9dianes post\u00e9rieures. Des anomalies de l'axe neural sont pr\u00e9sentes chez 21,7 % des patients qui ont une scoliose infantile, par ailleurs asymptomatiques [93] . Parmi les enfants qui pr\u00e9sentent des anomalies vert\u00e9brales cong\u00e9nitales, 30 \u00e0 60 % ont d'autres anomalies, localis\u00e9es le plus souvent dans le syst\u00e8me g\u00e9nito-urinaire, le syst\u00e8me cardiovasculaire, la moelle \u00e9pini\u00e8re ou la colonne cervicale [94] . Les scolioses cong\u00e9nitales sont plus fr\u00e9quentes chez les filles que chez les gar\u00e7ons, dans la proportion de 1,27 pour 1 [92] .\n\nEn revanche, les scolioses infantiles sont plus fr\u00e9quentes chez les gar\u00e7ons, avec le plus souvent une courbure thoracique gauche [88, 90] . Hippocrate d\u00e9crivait d\u00e9j\u00e0 ces scolioses comme le r\u00e9sultat potentiel de facteurs m\u00e9caniques op\u00e9rant pendant la vie foetale [9] . Certaines d'entre elles ont une r\u00e9solution spontan\u00e9e, alors que d'autres progressent. En 1930, Harrenstein [95] , cit\u00e9 par Mehta [96] , d\u00e9clare : \u00ab Spontaneous correction does occur without treatment but at the moment it is not possible to distinguish between the two at the time of the diagnosis \u00bb (\u00ab La correction spontan\u00e9e peut survenir sans traitement, mais \u00e0 l'heure actuelle il n'est pas possible de faire la distinction entre les deux au moment du diagnostic \u00bb). D\u00e8s lors, afin de diff\u00e9rencier les scolioses cong\u00e9nitales et infantiles idiopathiques \u00e9volutives et non \u00e9volutives, Mehta a propos\u00e9 une m\u00e9thode de mesure de l'angle costovert\u00e9bral (rib-vertebra angle [RVA]) [96] . Sur la radiographie de face en d\u00e9cubitus dorsal, le RVA est \u00ab l'angle form\u00e9 entre chaque c\u00f4t\u00e9 de la vert\u00e8bre thoracique apicale et la c\u00f4te correspondante \u00bb. Sur une colonne normale, les RVA sont \u00e9gaux et, normalement, un \u00e9cart de 2 \u00e0 4 mm s\u00e9pare la t\u00eate de la c\u00f4te du coin sup\u00e9rieur de la vert\u00e8bre adjacente. Pour Mehta, les scolioses infantiles les plus \u00e9volutives sont celles qui pr\u00e9sentent une diff\u00e9rence du RVA entre les deux c\u00f4t\u00e9s \u00e9gale ou sup\u00e9rieure \u00e0 20\u00b0. Quand cette mesure est r\u00e9p\u00e9t\u00e9e apr\u00e8s 3 mois, le RVA reste inchang\u00e9 ou augmente avec une scoliose \u00e9volutive, tandis qu'il diminue avec une courbure r\u00e9solutive. De plus, avec le temps, sur la radiographie de face, une scoliose \u00e9volutive montre un empi\u00e8tement de la t\u00eate de la c\u00f4te sur le coin vert\u00e9bral sup\u00e9rieur. Le rapport entre la c\u00f4te et la vert\u00e8bre, et la r\u00e9ponse des tissus environnant aux contraintes de la croissance sont d'une grande importance.\n\nL'\u00e9volution de la courbure est une inqui\u00e9tude majeure pour chaque type de scoliose, et la diff\u00e9renciation entre les scolioses cong\u00e9nitales et infantiles idiopathiques \u00e9volutives et non \u00e9volutives a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par les comparaisons s\u00e9quentielles des RVA au fil du temps [89, 97] . Quand une r\u00e9solution spontan\u00e9e se produit dans les scolioses infantiles non \u00e9volutives, elle se fait entre 12 et 18 mois [89] . La r\u00e9solution spontan\u00e9e des scolioses infantiles idiopathiques varie selon les auteurs entre 17 % [98] et 92 % [99] . Il est donc essentiel de d\u00e9tecter cette scoliose au stade le plus pr\u00e9coce et de traiter tous les nourrissons affect\u00e9s dans les six premiers mois de la vie [100] . Il est classique d'attendre avant d'intervenir dans le groupe \u00e9volutif, parce que le traitement orthop\u00e9dique est complexe et difficile \u00e0 instaurer avant l'\u00e2ge de 18 mois [101] . En revanche, les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques peuvent \u00eatre pratiqu\u00e9es imm\u00e9diatement, avec potentiellement de bons r\u00e9sultats dans les cas de scolioses cong\u00e9nitales et infantiles idiopathiques.\n\nObserver la position spontan\u00e9e du b\u00e9b\u00e9. Rechercher les asym\u00e9tries de position du torse, de la t\u00eate et du cou, des bras, et des jambes. Noter les zones de mobilit\u00e9 restreinte. Rechercher aussi les asym\u00e9tries du dos. Une scoliose d\u00e9montre plus de volume sur le c\u00f4t\u00e9 convexe du thorax, et des plis de peau lat\u00e9ralement sur le c\u00f4t\u00e9 concave (figure 7.15). Ces plis sont un signe de scoliose fix\u00e9e [102] . Noter la maladresse de l'enfant dans le maintien de la t\u00eate et dans la coordination motrice.\n\nPalper le b\u00e9b\u00e9 pour identifier des dysfonctions somatiques membraneuses, myofasciales et interosseuses responsables des restrictions fonctionnelles visuellement observ\u00e9es. L'enfant peut \u00eatre trait\u00e9 en utilisant les principes indirects pour normaliser toute restriction de mouvement, en particulier au niveau du bassin, de la colonne thoracique sup\u00e9rieure, des c\u00f4tes, du sternum, du diaphragme thoracique, de la ceinture scapulaire, et des r\u00e9gions craniocervicale et cr\u00e2nienne. Les dysfonctions intraosseuses plus fr\u00e9quemment rencontr\u00e9es au niveau du sacrum, des vert\u00e8bres lombales et thoraciques, et de l'occiput peuvent \u00eatre trait\u00e9es par les proc\u00e9dures de modelage. \u00c0 la maison, apr\u00e8s le traitement, il est important d'\u00e9viter les mouvements et les positions qui renforcent le sch\u00e9ma scoliotique. Dans les activit\u00e9s quotidiennes comme manger et jouer, encourager les parents \u00e0 solliciter les mouvements de l'enfant qui stimulent la sym\u00e9trie, et \u00e0 le positionner correctement pour dormir. Un nourrisson doit dormir sur le dos pour emp\u00eacher le syndrome de mort subite, mais il doit jouer en procubitus pour d\u00e9velopper la musculature vert\u00e9brale n\u00e9cessaire au maintien d'une bonne posture.\n\nLa pr\u00e9vention est la meilleure th\u00e9rapie. L'ost\u00e9opathie, en tant que traitement non invasif, facilite le processus de r\u00e9cup\u00e9ration spontan\u00e9e, ou une r\u00e9gression, et ce tr\u00e8s rapidement. Cela permet \u00e0 l'enfant de progresser et de passer par toutes les phases du d\u00e9veloppement psychomoteur avec un syst\u00e8me musculosquelettique libre de toute dysfonction.\n\nEntre 10 et 16 ans, une scoliose est pr\u00e9sente chez 2 \u00e0 4 % des enfants [103] . \u00c0 cet \u00e2ge, \u00e0 la diff\u00e9rence des scolioses infantiles, la pr\u00e9dominance des scolioses est f\u00e9minine, et la courbure thoracique est \u00e0 droite [88, 90] . La rotation vert\u00e9brale est associ\u00e9e \u00e0 une gibbosit\u00e9 costale sur le c\u00f4t\u00e9 de la convexit\u00e9, avec la plupart des courbures convexes \u00e0 droite dans la r\u00e9gion thoracique, et \u00e0 gauche dans la r\u00e9gion lombale. L'angle de Cobb est parfois d\u00e9battu comme vraie \u00e9valuation de la scoliose. En fait, la SIA est une d\u00e9formation de la colonne dans les trois dimensions de l'espace, avec des changements morphologiques dans le tronc et la cage thoracique. La rotation vert\u00e9brale devrait donc \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e dans l'\u00e9valuation. Rappelons que la pr\u00e9sence de douleur s\u00e9v\u00e8re ou de sympt\u00f4mes neurologiques est atypique pour une scoliose idiopathique et doit faire penser \u00e0 des pathologies m\u00e9dullaires.\n\nEn principe, laiss\u00e9es sans traitement, les scolioses idiopathiques augmentent dans la vie adulte. La p\u00e9riode de la pubert\u00e9 doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme \u00ab \u00e0 haut risque \u00bb, et des contr\u00f4les r\u00e9guliers sont recommand\u00e9s. Il existe une corr\u00e9lation significative entre la croissance en taille et la progression de l'angle de Cobb, et l'augmentation peut continuer jusqu'\u00e0 2,5 ans apr\u00e8s le d\u00e9but de la menstruation [104] . Selon les statistiques, plus jeune est le patient au moment du diagnostic, selon les rep\u00e8res de la maturation osseuse, plus grandes sont les chances d'une \u00e9volution de la scoliose. \u00c0 la maturation osseuse, une courbure qui mesure moins de 30\u00b0 a peu de chance de progresser, alors que les courbures comprises entre 30\u00b0 et 50\u00b0 peuvent encore gagner 10\u00b0 \u00e0 15\u00b0 [69] . Les courbures thoraciques s'aggravent le plus, suivies des courbures thoracolombales et des doubles courbures [105] . Moins de 25 % des SIA se r\u00e9solvent sans traitement [106] . Le traitement orthop\u00e9dique peut \u00eatre indiqu\u00e9 pour limiter la progression de la courbure avec un pl\u00e2tre ou un corset, et dans les cas s\u00e9v\u00e8res, la chirurgie pour corriger la scoliose. Le port du corset pendant au moins 23 heures par jour semble optimal pour stopper la progression de la courbure [107] . Une alternative est d'attendre en surveillant l'\u00e9volution, parce que le corset ne diminue pas l'incidence de la chirurgie et pr\u00e9sente souvent des effets psychologiques ind\u00e9sirables [108] .\n\nEn fait, un traitement manipulatif associ\u00e9 \u00e0 des exercices semble arr\u00eater la progression de la courbure dans les SIA [109, 110] . Les exercices peuvent \u00eatre efficacement utilis\u00e9s pour faire r\u00e9gresser les signes et les sympt\u00f4mes des scolioses, et emp\u00eacher la progression des courbures vert\u00e9brales chez les enfants comme chez les adultes [111] . La qualit\u00e9 de vie et le bien-\u00eatre physique peuvent \u00eatre d\u00e9grad\u00e9s par une scoliose ; de ce fait, le traitement est important.\n\nL'examen commence par l'observation du patient en position debout. Observer le placement des pieds et noter les asym\u00e9tries. De dos, noter le niveau des cr\u00eates iliaques ainsi que la sym\u00e9trie du bassin et des triangles de taille. Les diff\u00e9rences de longueur de jambe sont un facteur qui doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9. Observer \u00e9galement le rapport entre les ceintures pelviennes et scapulaires, et rechercher les asym\u00e9tries des scapulas et des \u00e9paules. Une \u00e9l\u00e9vation de l'\u00e9paule droite par rapport \u00e0 la gauche est associ\u00e9e \u00e0 une courbure thoracique convexe \u00e0 droite. Noter la position de la t\u00eate. La ligne verticale abaiss\u00e9e de la protub\u00e9rance occipitale externe doit tomber au milieu du pli interfessier. Puis le sujet est observ\u00e9 de profil pour \u00e9valuer l'augmentation ou la diminution de la cyphose thoracique, une projection de la t\u00eate vers l'avant et la lordose lombale.\n\nL'examen du tronc est compl\u00e9t\u00e9 en demandant au sujet de se pencher en avant pour faciliter l'identification de la scoliose (figure 7.16). Les sujets conservent les paumes de mains l'une contre l'autre et les bras et les jambes tendues. Le praticien se place derri\u00e8re et sur le c\u00f4t\u00e9. Il examine le dos en vue tangentielle, pour d\u00e9tecter une asym\u00e9trie comme une d\u00e9formation avec rotation ou gibbosit\u00e9 costale. Cette d\u00e9formation est associ\u00e9e aux courbures scoliotiques et peut \u00eatre davantage pr\u00e9cis\u00e9e par l'\u00e9valuation radiographique. L'enfant restant dans cette position, noter la distance entre les pointes des doigts et le sol, ce qui donne une indication de la flexibilit\u00e9 vert\u00e9brale globale.\n\nL'examen palpatoire du patient avec une SIA doit identifier les dysfonctions somatiques membraneuses, myofasciales et interosseuses. Le patient peut \u00eatre trait\u00e9 en utilisant les principes indirects. Commencer en traitant la zone pr\u00e9sentant la plus grande restriction de mouvement, souvent dans les r\u00e9gions thoraciques et craniocervicales sup\u00e9rieures. La pr\u00e9sence de nombreuses terminaisons sensitives proprioceptives dans les ligaments et fascias de la r\u00e9gion cervicale sup\u00e9rieure participe \u00e0 l'\u00e9quilibre postural. De ce fait, une dysfonction somatique primaire cervicale sup\u00e9rieure peut perturber l'\u00e9quilibre postural. Par ailleurs, les dysfonctions somatiques de la r\u00e9gion thoracique sup\u00e9rieure peuvent aussi r\u00e9sulter en une dysfonction compensatrice dans la colonne cervicale sup\u00e9rieure. Une fois ces r\u00e9gions trait\u00e9es, consid\u00e9rer les dysfonctions de la colonne thoracique, des c\u00f4tes, de la colonne lombale, du sacrum et du bassin. Pour augmenter la capacit\u00e9 vitale, la normalisation du diaphragme thoracique doit toujours faire partie du traitement des scolioses. De plus, en raison des insertions des piliers du diaphragme sur la colonne lombale, les dysfonctions diaphragmatiques affectent la mobilit\u00e9 vert\u00e9brale, et par le core-link peuvent \u00eatre associ\u00e9es \u00e0 des dysfonctions des diaphragmes pelvien et cr\u00e2nien.\n\nAutant que possible, normaliser les dysfonctions cr\u00e2niennes. Les dysfonctions occipitales peuvent affecter les informations proprioceptives de la r\u00e9gion craniocervicale. Le syst\u00e8me vestibulaire localis\u00e9 dans les parties p\u00e9treuses des temporaux participe \u00e0 l'\u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral et aux synergies musculaires. Par cons\u00e9quent, traiter les dysfonctions entre le sph\u00e9no\u00efde, l'occiput et les temporaux. Par le fait que la fusion de la SSB ne se produit pas typiquement avant la fin de l'adolescence, la base du cr\u00e2ne devrait r\u00e9pondre aux traitements cr\u00e2niens chez les jeunes patients avec des SIA.\n\nLes dysfonctions cr\u00e2niennes peuvent aussi affecter le patient scoliotique par l'interm\u00e9diaire des membranes de tension r\u00e9ciproque. Parmi les observations faites chez les scoliotiques, on retrouve des d\u00e9s\u00e9quilibres dans la tension de la dure-m\u00e8re [81] . La normalisation des membranes intracr\u00e2niennes et intraspinales semble donc indiqu\u00e9e. Chez les plus jeunes patients o\u00f9 la croissance osseuse est toujours pr\u00e9sente, les dysfonctions intraosseuses peuvent aussi \u00eatre trait\u00e9es avec les proc\u00e9dures de modelage. Ces dysfonctions sont le plus souvent pr\u00e9sentes au niveau du sacrum, du sternum, de l'occiput et des vert\u00e8bres lombales et thoraciques. Elles peuvent causer un point de ralentissement pour les membranes craniosacrales et doivent \u00eatre normalis\u00e9es.\n\nLes exercices physiques sont une composante importante du protocole de traitement. Un programme d'exercices convenable doit enseigner au patient comment respirer efficacement, augmenter sa capacit\u00e9 vitale et la mobilit\u00e9 de la cage thoracique. Il devrait aussi promouvoir le d\u00e9veloppement des amplitudes et la sym\u00e9trie des mouvements, en particulier la rotation vert\u00e9brale, tout en fortifiant la musculature axiale et en stabilisant la colonne vert\u00e9brale. Enfin, un tel programme doit d\u00e9velopper la proprioception du patient, et lui enseigner de bonnes habitudes posturales.\n\nLa cyphose est une augmentation d'une courbure vert\u00e9brale dans le plan sagittal qui r\u00e9sulte en une convexit\u00e9 post\u00e9rieure (concavit\u00e9 ant\u00e9rieure) plus grande que la normale. Les cyphoses sont plus fr\u00e9quemment rencontr\u00e9es au niveau thoracique, ce qui produit un dos rond. Les parties cervicale et lombale de la colonne pr\u00e9sentent normalement une lordose, courbure \u00e0 concavit\u00e9 post\u00e9rieure. En situation dysfonctionnelle, ces courbures lombale et cervicale sont invers\u00e9es et deviennent cyphotiques. Au niveau de la partie inf\u00e9rieure de la colonne vert\u00e9brale, une cyphose sacrale est pr\u00e9sente quand sa convexit\u00e9 post\u00e9rieure est augment\u00e9e.\n\nUne cyphose thoracique > 45\u00b0 est consid\u00e9r\u00e9e comme pathologique. Les d\u00e9formations cyphotiques cong\u00e9nitales sont rares et peuvent \u00eatre caus\u00e9es par un d\u00e9faut dans la formation du corps vert\u00e9bral ou un \u00e9chec de la segmentation ; le traitement est chirurgical [112] . Chez le nourrisson, les tumeurs de la colonne vert\u00e9brale sont aussi une cause potentielle de cyphose qui exige une attention m\u00e9dicale sp\u00e9cifique.\n\nPendant la p\u00e9riode juv\u00e9nile, la maladie de Scheuermann est une cause de cyphose provenant d'un trouble de d\u00e9veloppement. La d\u00e9formation cyphotique provient de la cun\u00e9iformisation des corps vert\u00e9braux, o\u00f9 la hauteur post\u00e9rieure est plus grande que la hauteur ant\u00e9rieure. Les gar\u00e7ons sont plus fr\u00e9quemment affect\u00e9s, et le plus souvent une douleur du dos conduit \u00e0 une radiographie posant le diagnostic. Des irr\u00e9gularit\u00e9s des plateaux vert\u00e9braux peuvent \u00eatre observ\u00e9es, particuli\u00e8rement au niveau thoracique inf\u00e9rieur et lombal sup\u00e9rieur. La maladie de Scheuermann peut aussi \u00eatre associ\u00e9e aux scolioses [113] .\n\nEn tant que d\u00e9formation vert\u00e9brale, une cyphose ne doit pas \u00eatre confondue avec une mauvaise posture. Lorsque l'on examine un nourrisson assis sans support, il est normal de trouver une cyphose vert\u00e9brale thoracique et lombale. La proprioception et le tonus musculaire se d\u00e9veloppent en grandissant pour maintenir un \u00e9quilibre sagittal suffisant. En fait, pendant la croissance, les courbures vert\u00e9brales sagittales \u00e9voluent [114, 115] . La cyphose thoracique est plus prononc\u00e9e chez les gar\u00e7ons [116] , \u00e0 un \u00e2ge moyen de 12,8 ans [117] .\n\nLe plus souvent, l'augmentation de la courbure cyphotique est associ\u00e9e \u00e0 un d\u00e9s\u00e9quilibre postural. Chez les adolescents et les jeunes enfants, la cyphose peut r\u00e9sulter d'une mauvaise posture compensant une dysfonction d'extension \u00e0 distance. Une dysfonction somatique avec d\u00e9placement ant\u00e9rieur de l'os occipital sur les surfaces articulaires sup\u00e9rieures de l'atlas projette le menton vers l'avant, et la compensation posturale r\u00e9sulte en une augmentation de la cyphose thoracique. Ce sch\u00e9ma est typique chez les patients qui respirent par la bouche. Habituellement, la normalisation de cette dysfonction somatique am\u00e9liore la posture imm\u00e9diatement.\n\nUne apparence de cyphose peut aussi \u00eatre pr\u00e9sente chez l'enfant qui pr\u00e9sente un enroulement des \u00e9paules vers l'avant. Dans ce cas, la courbure thoracique n'est pas fix\u00e9e en position cyphotique, et un redressement vert\u00e9bral est obtenu sur demande, bien qu'un manque de souplesse soit fr\u00e9quent. Typiquement, l'enfant est timide, et un sch\u00e9ma d'extension-rotation interne peut \u00eatre trouv\u00e9 au niveau du bassin, ou bien au niveau de la SSB, des temporaux, ou de l'occiput. Une dysfonction du diaphragme thoracoabdominal est tr\u00e8s souvent associ\u00e9e \u00e0 la diminution de la flexibilit\u00e9 thoracique et de la capacit\u00e9 vitale. Les zones d'insertion diaphragmatique sur la partie inf\u00e9rieure du sternum et les c\u00f4tes adjacentes peuvent \u00eatre dysfonctionnelles.\n\nHabituellement, une lordose lombale compense une augmentation de la courbure cyphotique thoracique. Les cyphose et lordose lombale se compensent g\u00e9n\u00e9ralement l'une l'autre. Dans la plupart des tranches d'\u00e2ge, il existe une corr\u00e9lation entre ces deux courbures vert\u00e9brales [118] .\n\nLes r\u00e9gions cervicales et lombales sont normalement lordotiques. L'hyperlordose est une augmentation de la lordose lombale consid\u00e9r\u00e9e comme pathologique. Elle peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 d'autres pathologies, comme les dysplasies de hanche, ou \u00e0 des troubles neuromusculaires. Un caract\u00e8re familial peut \u00eatre pr\u00e9sent, mais l'hyperlordose peut aussi \u00eatre cons\u00e9cutive \u00e0 un traumatisme, souvent dans la pratique d'activit\u00e9s sportives, en particulier des sports extr\u00eamement comp\u00e9titifs pendant une p\u00e9riode de croissance. Les adolescents peuvent aussi pr\u00e9senter une hyperlordose cons\u00e9cutive \u00e0 un spondylolisth\u00e9sis. Dans ce cas, les \u00e9tudes montrent une augmentation de l'hyperlor-dose et de l'inclinaison sacrale, mais une diminution de la cyphose thoracique [119] .\n\nTypiquement, le degr\u00e9 de lordose lombale est corr\u00e9l\u00e9 avec la position du sacrum. L'extension anatomique sacrale, ou flexion craniosacrale, est normalement associ\u00e9e \u00e0 une diminution de la lordose, et la flexion anatomique sacrale, ou extension craniosacrale, est associ\u00e9e \u00e0 une augmentation de la lordose. Pendant la croissance, il existe une \u00e9volution des courbures vert\u00e9brales, lordose cervicale, cyphose thoracique et lordose lombale, mais en pr\u00e9sence de conditions normales, l'association avec la position du sacrum est constante.\n\nUn des principes fondamentaux du concept cr\u00e2nien est la relation par l'interm\u00e9diaire du core-link, des bols cr\u00e2nien et pelvien. La flexion cr\u00e2nienne est associ\u00e9e \u00e0 une flexion craniosacrale du sacrum, et l'extension cr\u00e2nienne est associ\u00e9e \u00e0 une extension craniosacrale du sacrum. Les courbures vert\u00e9brales AP sont diminu\u00e9es en pr\u00e9sence d'une flexion de la base cr\u00e2nienne, et inversement, il y a une augmentation des courbures lordotiques et cyphotiques avec une extension de la base cr\u00e2nienne [120] .\n\nLa d\u00e9tection pr\u00e9coce des courbures cyphotiques et lordotiques est essentielle pour le traitement. L'enfant doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 dans une approche globale du corps, et la posture de tout le corps doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9e dans la position debout. \u2022 Observer le sch\u00e9ma de la transmission des forces de la gravit\u00e9. \u2022 Rechercher un sch\u00e9ma d'inversion ou d'\u00e9version au niveau des pieds. Une tendance vers l'\u00e9version des pieds, voire des pieds plats, est conforme \u00e0 une augmentation des courbures AP et \u00e0 l'extension-rotation interne cr\u00e2nienne. \u2022 Observer les genoux. Le genu valgum est conforme \u00e0 une augmentation des courbures AP et \u00e0 l'extension-rotation interne cr\u00e2nienne. \u2022 Observer le bassin \u00e0 la recherche d'une augmentation de l'inclinaison ant\u00e9rieure, avec le sacrum en extension craniosacrale. Observer l'asym\u00e9trie pelvienne et toute diff\u00e9rence de hauteur des grands trochanters et des cr\u00eates iliaques. \u2022 Observer la colonne \u00e0 la recherche d'une augmentation des courbures AP. Un tableau clinique impliquant toutes les courbures pourrait \u00eatre la cons\u00e9quence d'une dysfonction craniosacrale, avec une extension et une rotation interne. Une augmentation de courbure limit\u00e9e \u00e0 une partie de la colonne peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 une dysfonction de cette courbure, ou dans une courbure vert\u00e9brale adjacente ou encore dans les charni\u00e8res vert\u00e9brales adjacentes. \u2022 Observer la ceinture scapulaire \u00e0 la recherche d'un enroulement des \u00e9paules ou d'une asym\u00e9trie. Une diff\u00e9rence de hauteur des \u00e9paules est commune. Cela sugg\u00e8re une dysfonction somatique dans la colonne thoracique avec des composantes de sidebending et de rotation. \u2022 Observer la position de la t\u00eate dans son rapport avec le reste du corps, \u00e0 la fois dans les plans frontal et sagittal. Le d\u00e9placement de la t\u00eate vers l'avant est souvent associ\u00e9 \u00e0 une dysfonction somatique des r\u00e9gions craniocervicale ou thoracique sup\u00e9rieure. Ensuite, observer l'enfant pendant qu'il bouge. Si n\u00e9cessaire, lui demander de d\u00e9montrer activement les flexion-extension, sidebending et rotations de la colonne pour confirmer les observations pr\u00e9c\u00e9dentes. Les muscles peuvent pr\u00e9senter une diff\u00e9rence de tension entre les groupes ant\u00e9rieur et post\u00e9rieur. Les enfants hyperlordotiques pr\u00e9sentent une augmentation de la tension des ischiojambiers et des fl\u00e9chisseurs de hanche, et en m\u00eame temps une hypotonicit\u00e9 des muscles abdominaux.\n\nLes tests d'\u00e9coute sont ex\u00e9cut\u00e9s sur les os coxaux, le sacrum, les vert\u00e8bres lombales, thoraciques et cervicales, et le cr\u00e2ne. Le traitement des zones dysfonctionnelles suit l'utilisation des principes indirects. La r\u00e9ponse posturale \u00e0 une normalisation efficace est pratiquement imm\u00e9diate. Une am\u00e9lioration dans la posture de l'enfant est visible d\u00e8s le premier traitement.\n\nDes exercices simples peuvent \u00eatre recommand\u00e9s, particuli\u00e8rement si la posture est inad\u00e9quate. La bascule du bassin comme les exercices d'\u00e9tirement des ischiojambiers sont utiles, et doivent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 des exercices proprioceptifs pour augmenter la conscience posturale. L'adolescent doit \u00eatre encourag\u00e9 \u00e0 pratiquer des activit\u00e9s sportives qui fortifient et \u00e9quilibrent les muscles axiaux, et am\u00e9liorent la flexibilit\u00e9 et la coordination.\n\nDes conseils concernant les habitudes quotidiennes doivent aussi \u00eatre donn\u00e9s. Par exemple, le   patient ne doit pas porter un sac sur une seule  \u00e9paule, mais plut\u00f4t sur les deux \u00e9paules. Il doit \u00e9viter de lire et d'\u00e9crire sur une surface horizontale ; la  surface doit \u00eatre inclin\u00e9e d'approximativement  20\u00b0, ce qui limite la flexion cervicothoracique. Une fois le probl\u00e8me r\u00e9solu, l'enfant doit \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement suivi, au moins annuellement, jusqu'\u00e0 la fin de la croissance.\n\nLe pectus excavatum est une d\u00e9formation de la cage thoracique ant\u00e9rieure, dans laquelle le sternum est d\u00e9prim\u00e9 dans une forme concave, alors que dans le pectus carinatum ou thorax en \u00ab car\u00e8ne \u00bb, le sternum est d\u00e9form\u00e9 dans une forme convexe. Ces d\u00e9formations peuvent \u00eatre ou ne pas \u00eatre associ\u00e9es \u00e0 des d\u00e9sordres g\u00e9n\u00e9tiques ou \u00e0 des scolioses. Il peut exister une diminution de la compliance de la cage thoracique, et une r\u00e9duction de la capacit\u00e9 vitale, bien que le coeur et les poumons se d\u00e9veloppent normalement. Les pectus excavatum et carinatum sont pr\u00e9sents \u00e0 la naissance, mais habituellement, les parents ne prennent conscience de la d\u00e9formation que lorsqu'elle devient plus apparente avec la croissance. Les cas s\u00e9v\u00e8res ont souvent un impact psychologique significatif, typiquement au d\u00e9but de l'adolescence.\n\nLe pectus excavatum peut \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 un sch\u00e9ma d'extension de la SSB. Cela r\u00e9sulte en une rotation interne des structures paires, en particulier de la ceinture scapulaire. Ces patients peuvent aussi pr\u00e9senter un d\u00e9s\u00e9quilibre des structures fasciales intrathoraciques, et des dysfonctions intraosseuses des c\u00f4tes et du sternum. Une dysfonction diaphragmatique est presque toujours associ\u00e9e \u00e0 cette pathologie. Dans le pectus carinatum, des m\u00e9canismes similaires existent mais avec une tendance \u00e0 la flexion de la SSB.\n\nL'examen du patient commence en examinant les relations entre le sternum et la colonne thoracique, puis entre le sternum et l'occiput. Ensuite, examiner toutes les structures myofasciales fix\u00e9es sur le sternum, sans oublier la ceinture scapulaire et le diaphragme. La paroi abdominale ant\u00e9rieure doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9e \u00e0 la recherche de tensions dysfonctionnelles ; si elles sont pr\u00e9sentes, en rechercher les origines possibles au niveau de la colonne lombale, du sacrum, du bassin et des visc\u00e8res, le plus souvent ceux des cavit\u00e9s abdominale et pelvienne.\n\nLe traitement consiste en une \u00e9quilibration myofasciale appliqu\u00e9e aux dysfonctions identifi\u00e9es. Si possible, les proc\u00e9dures de modelage du sternum doivent \u00eatre employ\u00e9es simultan\u00e9ment avec l'\u00e9quilibration myofasciale, ce qui en renforce l'efficacit\u00e9. L'application de ces proc\u00e9dures devrait \u00eatre faite en synchronie avec la motilit\u00e9 inh\u00e9rente du MRP et avec l'intention de l'harmoniser. Plus le patient est jeune quand le traitement est commenc\u00e9, plus les chances d'une am\u00e9lioration sont grandes.\n\nChez les nourrissons et les enfants, les dysfonctions somatiques vert\u00e9brales peuvent \u00eatre trouv\u00e9es \u00e0 n'importe quel niveau de la colonne vert\u00e9brale. Pour autant, elles sont le plus souvent rencontr\u00e9es dans les r\u00e9gions lombale, thoracique sup\u00e9rieure et cervicale. Habituellement, elles r\u00e9sultent des activit\u00e9s et des traumatismes physiques du quotidien de l'enfance. Chez les plus jeunes enfants, les dysfonctions de la r\u00e9gion cervicale se pr\u00e9sentent souvent comme une douleur cervicale voire un torticolis. Dans la r\u00e9gion lombale, les dysfonctions somatiques peuvent rester silencieuses pendant une longue p\u00e9riode, se manifestant parfois comme une douleur abdominale par un m\u00e9canisme r\u00e9flexe somatovisc\u00e9ral. Chez les enfants plus \u00e2g\u00e9s et les adolescents, la plainte initiale de la dysfonction vert\u00e9brale est d'habitude une douleur musculosquelettique localis\u00e9e, ou projet\u00e9e. En raison de la capacit\u00e9 du jeune patient de compenser une dysfonction somatique, toute dysfonction somatique vert\u00e9brale rencontr\u00e9e doit \u00eatre correctement \u00e9valu\u00e9e pour \u00e9liminer toute origine visc\u00e9rosomatique.\n\nLes principes m\u00e9caniques des dysfonctions somatiques vert\u00e9brales trouv\u00e9es chez les enfants et les adolescents d\u00e9montrent aussi des rapports coupl\u00e9s entre la flexion-extension, l'inclinaison lat\u00e9rale et la rotation, comme les a d\u00e9crits Fryette [121] . Cependant, \u00e0 cause de la flexibilit\u00e9 des tissus mous de ces jeunes patients, les barri\u00e8res dysfonctionnelles sont plus compliantes, ce qui conduit \u00e0 l'application chez ces patients de techniques indirectes.\n\nLes dysfonctions somatiques peuvent exister aussi comme la manifestation r\u00e9flexe d'une dysfonction et d'une maladie visc\u00e9rales. Bien que les emplacements pr\u00e9cis des r\u00e9flexes visc\u00e9rosomatiques chez les nourrissons et les jeunes enfants n'aient pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment rapport\u00e9s, il est raisonnable de penser que ces emplacements sont similaires \u00e0 ceux des adultes. La facilitation du segment spinal en pr\u00e9sence d'influx visc\u00e9raux peut en retour r\u00e9sulter en une r\u00e9ponse somatovisc\u00e9rale. Les emplacements visc\u00e9rosomatiques, tels qu'ils sont d\u00e9crits dans la litt\u00e9rature ost\u00e9opathique, sont r\u00e9sum\u00e9s dans l'encadr\u00e9 7.1. En raison de la croissance potentielle de ces patients, une dysfonction somatique vert\u00e9brale peut exercer une influence disproportionn\u00e9e sur leur d\u00e9veloppement postural autant que sur les visc\u00e8res par les r\u00e9flexes somatovisc\u00e9raux.\n\nMembre sup\u00e9rieur\n\nLa clavicule est l'os le plus fr\u00e9quemment fractur\u00e9 pendant la naissance (figure 7.17). Les fractures de la clavicule se produisent dans 1,6 % de tous les accouchements par voie basse [129, 130] , et dans 0,5 % de toutes les naissances viables [131] . Gar\u00e7ons et filles sont \u00e9galement affect\u00e9s, et autant du c\u00f4t\u00e9 droit que du c\u00f4t\u00e9 gauche [131] . Pour autant, dans les pr\u00e9sentations en occipito-iliaque gauche ant\u00e9rieur (OIGA), les fractures sont un peu plus souvent \u00e0 droite [132] .\n\nPlusieurs facteurs de risque sont rapport\u00e9s, parmi lesquels figurent une dur\u00e9e plus longue de la deuxi\u00e8me \u00e9tape du travail, une augmentation du poids et de la taille \u00e0 la naissance (macrosomie), une extraction instrumentale [130] , et une dystocie de l'\u00e9paule [131] . Dans les pr\u00e9sentations c\u00e9phaliques, la compression de l'\u00e9paule foetale ant\u00e9rieure contre la symphyse pubienne maternelle est responsable du traumatisme [132]. Une pression directe ou une torsion appliqu\u00e9e sur les clavicules, pour faciliter l'expulsion, peut aussi r\u00e9sulter en une fracture. Typiquement, ce sont des fractures en bois vert compl\u00e8tes ou incompl\u00e8tes. Elles pr\u00e9sentent un oed\u00e8me, une cr\u00e9pitation, un renflement palpable et une modification de la texture tissulaire au-dessus du site de la fracture. Le mouvement du bras affect\u00e9 est diminu\u00e9 ou absent, comme on peut le constater en provoquant le r\u00e9flexe de Moro. En fait les fractures claviculaires asymptomatiques ou incompl\u00e8tes peuvent ne pas \u00eatre identifi\u00e9es avant la sortie de la maternit\u00e9. Dans ce cas, les parents remarquent que l'enfant est irritable, avec malaise et douleur en enfilant une manche de v\u00eatement, pleurs lors de la pr\u00e9sentation au sein, ou en prenant le nouveau-n\u00e9 sous les bras. Ils peuvent aussi remarquer que le nourrisson pleure quand on le couche sur le c\u00f4t\u00e9 affect\u00e9.\n\nLe diagnostic diff\u00e9rentiel comporte les dislocations d'\u00e9paule, les fractures hum\u00e9rales et l'atteinte du plexus brachial. Le diagnostic de fracture claviculaire est confirm\u00e9 radiologiquement. Les complications associ\u00e9es, comme l'atteinte des racines sup\u00e9rieures du plexus brachial (Erb), sont pr\u00e9sentes chez 11,3 % des nouveau-n\u00e9s avec fractures [130] , bien que la fracture puisse en fait r\u00e9duire la blessure potentielle du nerf par traction sur le plexus brachial [132] .\n\nClassiquement, aucun traitement orthop\u00e9dique n'est n\u00e9cessaire pour les fractures claviculaires asymptomatiques et incompl\u00e8tes. Quand le nourrisson pr\u00e9sente des douleurs ou un malaise, le bras affect\u00e9 peut \u00eatre immobilis\u00e9 en \u00e9pinglant la manche sur le devant de la chemise pour 7 \u00e0 10 jours [133] . Le plus souvent, en une semaine un cal hypertrophique se forme sur le site de la fracture, et le r\u00e9tablissement est habituellement complet. Les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques peuvent \u00eatre employ\u00e9es pour aider le processus de gu\u00e9rison, et normaliser les dysfonctions fr\u00e9quemment associ\u00e9es \u00e0 une fracture de clavicule.\n\nLa clavicule est une zone o\u00f9 convergent de multiples influences. De nombreux fascias s'y ins\u00e8rent ; ce sont les fascias du thorax, du bras et du cou. Le fascia cervical (fascia cervical profond) entoure compl\u00e8tement le cou par sa lame superficielle. \u00c0 sa partie sup\u00e9rieure, il est fix\u00e9 sur la protub\u00e9rance occipitale externe et la ligne nuchale sup\u00e9rieure, le processus masto\u00efde, l'arcade zygomatique et le bord inf\u00e9rieur de la mandibule. Il engaine les muscles trap\u00e8ze et sternocl\u00e9idomasto\u00efdien (SCM). Inf\u00e9rieurement, il est fix\u00e9 sur le manubrium sternal, la clavicule, l'acromion et l'\u00e9pine de la scapula.\n\nLa clavicule est le lien entre la lame superficielle du fascia cervical profond et les fascias du thorax et du bras. Le fascia clavipectoral comme le fascia du delto\u00efde s'ins\u00e8rent sur la clavicule, o\u00f9 leurs fibres se m\u00ealent au fascia brachial. Ce maillon de la cha\u00eene des fascias qu'est la clavicule doit \u00eatre libre de toute dysfonction, pour une fonction optimale des zones voisines.\n\nLes forces subies pendant la naissance suffisamment puissantes pour fracturer la clavicule peuvent tout autant affecter le cou et les vert\u00e8bres thoraciques sup\u00e9rieures du nourrisson. D\u00e8s lors, l'ost\u00e9opathe doit \u00e9valuer ces structures et traiter les dysfonctions en utilisant les principes indirects.\n\nDe plus, en raison de la douleur de la fracture, le nourrisson pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre couch\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 la fracture, ce qui encourage le d\u00e9veloppement de tensions fasciales asym\u00e9triques. Ces asym\u00e9tries peuvent habituer l'enfant \u00e0 toujours prendre la m\u00eame position de confort, bien apr\u00e8s la gu\u00e9rison de la clavicule. Ce positionnement asym\u00e9trique chronique peut pr\u00e9disposer au d\u00e9veloppement d'une plagioc\u00e9phalie.\n\nHabituellement, les fractures de clavicule se produisent \u00e0 la naissance, pendant l'enfance lors de mauvaises chutes, ou durant une activit\u00e9 sportive. Dans l'enfance, les forces qui r\u00e9sultent en une fracture de la clavicule sont fr\u00e9quemment violentes, le plus souvent avec un impact sur la main, bras tendu, ou encore avec un impact sur l'\u00e9paule. Dans 75 % des cas, le site de la fracture est localis\u00e9 sur le tiers moyen de l'os. Le traitement orthop\u00e9dique standard r\u00e9duit le d\u00e9placement de la fracture en maintenant l'\u00e9paule vers le haut et l'arri\u00e8re avec un bandage ou un bol\u00e9ro pl\u00e2tr\u00e9.\n\nLes proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques appliqu\u00e9es au grand enfant pr\u00e9sentent les m\u00eames objectifs que celles du nourrisson, c'est-\u00e0-dire normaliser les d\u00e9s\u00e9quilibres myofasciaux et les dysfonctions thoraciques et cervicales sup\u00e9rieures. L'articulation acromioclaviculaire de l'enfant peut pr\u00e9senter une dysfonction somatique. Elle doit donc \u00eatre \u00e9valu\u00e9e et trait\u00e9e en suivant les principes indirects. Une fonction satisfaisante de cette articulation est importante pour permettre une croissance normale de l'\u00e9paule et du bras. Les dysfonctions acromioclaviculaires sont la source de nombreux probl\u00e8mes scapulaires chez l'adulte.\n\nTypiquement, une atteinte du plexus brachial survient pendant un accouchement difficile, avec mauvaise pr\u00e9sentation foetale [133] , dystocie d'\u00e9paule, macrosomie [134] , ou extraction instrumentale [135] . Une fracture de(s) clavicule(s) ou de l'hum\u00e9rus [136] , une dislocation de l'\u00e9paule, un torticolis, un h\u00e9matome du SCM, une paralysie du diaphragme peuvent \u00e9galement \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 une atteinte du plexus brachial [133] .\n\nIl est classique de penser qu'une traction excessive sur la t\u00eate foetale pendant la naissance cause l'atteinte du plexus brachial. En particulier, dans un accouchement par voie basse, lors de la tentative de d\u00e9gagement de l'\u00e9paule ant\u00e9rieure, la trac-tion n\u00e9cessaire peut blesser le plexus brachial. Pour autant, cette th\u00e9orie est discut\u00e9e car, dans presque la moiti\u00e9 des cas d'atteinte du plexus brachial, l'expulsion des \u00e9paules se produit sans difficult\u00e9. De ce fait, une th\u00e9orie intra-ut\u00e9rine, atraumatique est aussi propos\u00e9e [136] . En pr\u00e9sence d'une asym\u00e9trie et d'une diminution du mouvement du bras observ\u00e9es pendant l'\u00e9chographie foetale, un plexus vuln\u00e9rable peut \u00eatre endommag\u00e9 sans traction pendant l'accouchement [137] .\n\nLe plexus brachial est form\u00e9 par l'union des rameaux ventraux des quatre nerfs spinaux cervicaux inf\u00e9rieurs et une partie du rameau ventral du premier nerf thoracique. En plus, le cinqui\u00e8me nerf cervical re\u00e7oit fr\u00e9quemment une branche du quatri\u00e8me, et le premier nerf thoracique re\u00e7oit une branche du deuxi\u00e8me nerf thoracique. Le plexus s'\u00e9tend de la partie lat\u00e9rale inf\u00e9rieure du cou \u00e0 l'aisselle (figure 7.18). Les cinqui\u00e8me et sixi\u00e8me nerfs spinaux cervicaux s'unissent pour former le tronc sup\u00e9rieur ; le huiti\u00e8me nerf cervical et les premiers nerfs thoraciques forment le tronc inf\u00e9rieur, pendant que le septi\u00e8me nerf cervical chemine pour former le tronc moyen. Ces trois troncs passent sous la clavicule et se divisent en rameaux ventral et dorsal (figure 7.19) . Le plexus est fix\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re c\u00f4te et au processus coraco\u00efde par la membrane costocoraco\u00efdienne, et d\u00e8s lors est sujet \u00e0 toute force d\u00e9rangeant le rapport entre les vert\u00e8bres cervicales, la premi\u00e8re vert\u00e8bre thoracique et les c\u00f4tes, la clavicule et la scapula.\n\nLa les processus \u00e9pineux. Du fait de cette fixation, lors d'une mise en tension importante, le glissement du ou des nerf(s) est restreint et une rupture est possible [139] . Fr\u00e9quemment, les nerfs spinaux C8 et T1 sont avuls\u00e9s [139] . L'atteinte nerveuse du plexus brachial peut pr\u00e9senter diff\u00e9rents degr\u00e9s de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 : \u2022 les l\u00e9sions neuropraxiques avec cessation de la conduction, sans que l'axone soit affect\u00e9 ; elles sont r\u00e9versibles ; \u2022 les l\u00e9sions axonotm\u00e9tiques avec atteinte de l'axone et de sa gaine de my\u00e9line, suivie de la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence de la partie p\u00e9riph\u00e9rique, mais avec conservation des autres structures ; \u2022 les l\u00e9sions neurotm\u00e9tiques avec rupture compl\u00e8te postganglionnaire du nerf, de sa gaine de my\u00e9line et du tissu conjonctif de soutien ; \u2022 l'avulsion avec rupture pr\u00e9ganglionnaire compl\u00e8te du plexus. Les atteintes obst\u00e9tricales du plexus brachial surviennent entre 0,4 et 2,5 pour 1 000 de toutes les naissances viables, avec l'atteinte d'une racine sup\u00e9rieure (C5-C6) dans 50 % des cas, l'atteinte C5, C6 et C7 dans 25 %, et de la totalit\u00e9 du plexus dans 25 % [134, 136, 140] . Les l\u00e9sions neuropraxiques et axonotm\u00e9tiques ont les meilleurs pronostics.\n\nLe diagnostic est fait par l'examen clinique. Le r\u00e9flexe de Moro est asym\u00e9trique et le testing musculaire d\u00e9finit les types cliniques d\u00e9crits ci-dessus. L'enfant doit \u00eatre mobilis\u00e9 avec la plus grande pr\u00e9caution, les blessures \u00e9tant douloureuses et les tissus tr\u00e8s fragiles. Habituellement, le traitement initial est conservateur, avec une \u00e9valuation r\u00e9guli\u00e8re. Si le patient ne montre pas d'am\u00e9lioration significative \u00e0 3 mois, une solution chirurgicale peut \u00eatre envisag\u00e9e [141] .\n\nLa kin\u00e9sith\u00e9rapie peut \u00eatre indiqu\u00e9e, et consiste en des mobilisations passives et douces, pour conserver l'amplitude du mouvement et emp\u00eacher les contractures avant que le b\u00e9b\u00e9 ne r\u00e9cup\u00e8re les mouvements actifs. Une r\u00e9\u00e9ducation motrice sp\u00e9cifique peut \u00eatre commenc\u00e9e dans les deux premi\u00e8res semaines, en actif aid\u00e9. La persistance de d\u00e9ficits neurologiques entra\u00eene le plus souvent le d\u00e9veloppement de contractures en rotation interne et en adduction du bras. De ce fait, pour r\u00e9duire ce risque, des \u00e9tirements doux des rotateurs internes peuvent \u00eatre pratiqu\u00e9s en veillant \u00e0 ne pas renforcer la supination de l'avant-bras.\n\nD\u00e8s que possible, les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques doivent \u00eatre employ\u00e9es. Les forces traumatiques peuvent avoir atteint le plexus brachial, mais aussi d'autres r\u00e9gions, comme la colonne cervicale, la colonne thoracique sup\u00e9rieure, la premi\u00e8re c\u00f4te, la clavicule et les composantes myofasciales de l'anneau thoracique sup\u00e9rieur. En fait, une dysautonomie peut aussi \u00eatre pr\u00e9sente, en raison de la dysfonction somatique de la base cr\u00e2nienne et de la charni\u00e8re craniocervicale ; cela peut affecter la fonction parasympathique par le nerf vague, alors qu'une dysfonction somatique de la colonne thoracique sup\u00e9rieure affecte la fonction sympathique. Tout traitement ayant pour but de faciliter la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration nerveuse doit prendre en compte la compression directe des drainages veineux et lymphatique du plexus brachial, autant que les r\u00e9flexes somatovisc\u00e9raux. Les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques visent \u00e0 promouvoir les \u00e9changes et le m\u00e9tabolisme des tissus, faciliter le drainage de l'oed\u00e8me et emp\u00eacher ou r\u00e9duire la pr\u00e9sence de tissu cicatriciel. L'objectif du traitement est d'optimiser la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration nerveuse et d'emp\u00eacher le d\u00e9veloppement d'un d\u00e9s\u00e9quilibre musculaire. La r\u00e9cup\u00e9ration des d\u00e9ficits moteurs habituels, tels que l'absence de rotation externe active, la flexion et l'abduction de l'\u00e9paule, et la fonction du biceps doivent \u00eatre une priorit\u00e9 dans le traitement pour minimiser le risque de contractures et de d\u00e9formations articulaires osseuses.\n\nLe nourrisson peut \u00eatre examin\u00e9 sur la table de traitement. Observer les mouvements spontan\u00e9s de la t\u00eate, du tronc, du bassin et des membres. Noter toute paralysie faciale subtile qui peut aussi \u00eatre associ\u00e9e au traumatisme de la naissance. Inspecter les \u00e9paules et les membres \u00e0 la recherche de d\u00e9formations. \u00c9valuer les amplitudes de mouvement de chaque articulation du membre affect\u00e9. Palper les extr\u00e9mit\u00e9s sup\u00e9rieures, et noter les modifications de la texture des tissus. Chercher les signes d'instabilit\u00e9 de l'\u00e9paule, tels les craquements palpables ou audibles pendant le mouvement. Rechercher aussi les modifications de la texture des tissus dans les r\u00e9gions suboccipitale, cervicale et thoracique sup\u00e9rieure. Malgr\u00e9 les contraintes externes et internes, les tissus conjonctifs permettent une conservation des formes [142] . Pour autant, les forces m\u00e9caniques contribuent grandement au d\u00e9veloppement et \u00e0 l'\u00e9volution de la matrice extracellulaire du tissu conjonctif [143] . De ce fait, des changements de la texture des tissus suivent in\u00e9vitablement un traumatisme, et les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques visent \u00e0 faciliter un retour \u00e0 l'\u00e9tat initial de la structure et de la fonction des tissus conjonctifs traumatis\u00e9s.\n\nPar les tests d'\u00e9coute, \u00e9valuer la fonction de l'hum\u00e9rus, de la scapula, de la clavicule, du sternum, de la colonne thoracique sup\u00e9rieure, des premi\u00e8res c\u00f4tes, de la colonne cervicale et de la charni\u00e8re craniocervicale. En raison de son extr\u00eame douceur, cette m\u00e9thode d'\u00e9valuation est particuli\u00e8rement indiqu\u00e9e pour ce genre de pathologie. Comme toujours, la visualisation anatomique est importante. Pendant l'\u00e9coute, visualiser les diff\u00e9rentes couches tissulaires : fascia superficialis, fascia cervical, membrane costocoraco\u00efdienne, muscles SCM et scal\u00e8nes. \u00c9valuer et visualiser les diff\u00e9rents os impliqu\u00e9s. \u00c9couter la motilit\u00e9 inh\u00e9rente afin de d\u00e9finir les zones dysfonctionnelles. \u00c9tudier les rapports entre l'\u00e9paule et la colonne vert\u00e9brale. Par exemple, dans le cas d'une paralysie avec atteinte des racines inf\u00e9rieures, placer la pulpe des doigts d'une main sur les processus \u00e9pineux de C6, C7, T1, T2, et placer l'autre main sur l'\u00e9paule ipsilat\u00e9rale. \u00c9couter, et rechercher le mouvement dysfonctionnel. Un segment vert\u00e9bral peut \u00eatre plus dysfonctionnel que les autres. Le rapport entre l'hum\u00e9rus et l'\u00e9paule doit aussi \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9. Traiter les dysfonctions identifi\u00e9es en appliquant les principes indirects.\n\nL'am\u00e9lioration doit \u00eatre rapide, et la plupart des cas ont un pronostic favorable. L'atteinte des cinqui\u00e8me et sixi\u00e8me racines cervicales a le meilleur pronostic, alors que les atteintes inf\u00e9rieures ou celles de l'ensemble du plexus sont les plus s\u00e9v\u00e8res. Tout d\u00e9ficit significatif persistant apr\u00e8s 3 mois devrait \u00eatre explor\u00e9 chirurgicalement. Le pronostic est excellent si le mouvement du biceps contre la gravit\u00e9 et l'abduction de l'\u00e9paule sont pr\u00e9sents \u00e0 3 mois. L'\u00e9valuation peut \u00eatre pratiqu\u00e9e en testant la force du biceps dans une position de d\u00e9cubitus, tout en palpant simultan\u00e9ment le muscle. L'activit\u00e9 bicipi-tale ne doit pas \u00eatre confondue avec la flexion du coude obtenue par l'action du muscle supinateur. La chirurgie est envisag\u00e9e par certains quand le mouvement du biceps contre la gravit\u00e9 n'est pas pr\u00e9sent \u00e0 3 mois [144] . Pour d'autres, la chirurgie est justifi\u00e9e lors d'une atteinte de C7, et avec une insuffisance de la flexion du coude \u00e0 6 et 9 mois [140] .\n\nChez le nouveau-n\u00e9, la plasticit\u00e9 de l'articulation gl\u00e9nohum\u00e9rale le pr\u00e9dispose aux dysplasies de l'\u00e9paule et, dans les cas plus s\u00e9v\u00e8res, \u00e0 une luxation. Ces d\u00e9s\u00e9quilibres peuvent \u00eatre compar\u00e9s aux troubles similaires survenant dans les articulations coxof\u00e9morales, avec dysplasie de la hanche et luxation ; parfois, l'\u00e9tiologie est identique.\n\nAinsi, les forces intra-ut\u00e9rines appliqu\u00e9es sur le foetus peuvent r\u00e9sulter en une dysplasie de l'\u00e9paule. Pendant la derni\u00e8re partie de la grossesse, toute compression de la partie sup\u00e9rieure du torse foetal dans l'ut\u00e9rus, en raison notamment des forces de pesanteur, peut affecter l'articulation gl\u00e9nohum\u00e9rale et les tissus mous environnants.\n\nLes contraintes de la naissance peuvent aussi contribuer au d\u00e9veloppement d'une dysplasie de l'\u00e9paule. Une deuxi\u00e8me \u00e9tape de travail sup\u00e9rieure \u00e0 2 heures pr\u00e9dispose aux dystocies de l'\u00e9paule [145] . En plus, la macrosomie qui r\u00e9sulte en un d\u00e9s\u00e9quilibre entre la taille des \u00e9paules foetales et les dimensions du bassin maternel peut conduire dans les cas s\u00e9v\u00e8res \u00e0 une morbidit\u00e9 n\u00e9onatale importante, avec fractures, asphyxie et traumatismes associ\u00e9s, en particulier sur le plexus brachial. Pendant l'accouchement, un tronc foetal large, ou une augmentation du diam\u00e8tre bisacromial, emp\u00eache le placement des \u00e9paules foetales dans le diam\u00e8tre oblique du bassin maternel [146] . En cons\u00e9quence, certaines manoeuvres obst\u00e9tricales doivent \u00eatre employ\u00e9es pour all\u00e9ger l'impaction des \u00e9paules foetales dans le bassin maternel [147] . Bien que critique, une telle disproportion entre le foetus et le bassin maternel ne r\u00e9sulte pas toujours en un traumatisme du plexus brachial. Cependant, cela peut blesser l'\u00e9paule et conduire \u00e0 une dysplasie et/ou une fracture de la clavicule ou de l'hum\u00e9rus (figure 7.20). En fait, ce type de blessure de l'\u00e9paule peut se produire par les contraintes d'un accouchement par ailleurs normal.\n\nLes dysplasies de l'\u00e9paule peuvent aussi r\u00e9sulter des conditions du postpartum. La pr\u00e9sence d'asym\u00e9tries dysfonctionnelles chez le nouveau-n\u00e9torticolis musculaire cong\u00e9nital, plagioc\u00e9phalie non synostotique et atteinte du plexus brachialpeut contribuer au d\u00e9veloppement anormal de l'articulation gl\u00e9nohum\u00e9rale. Souvent, dans les atteintes du plexus brachial n\u00e9onatal, les contractures des muscles rotateurs internes sont responsables de la luxation post\u00e9rieure de l'hum\u00e9rus dans la fosse gl\u00e9no\u00efde [148] [149] [150] , n\u00e9cessitant une r\u00e9paration orthop\u00e9dique.\n\nLes proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques peuvent \u00eatre utilis\u00e9es pour traiter les dysplasies sans luxation. Laiss\u00e9es sans traitement, ces dysfonctions gl\u00e9nohum\u00e9rales peuvent s'aggraver avec l'\u00e2ge, et devenir la cause de probl\u00e8mes scapulothoraciques chez l'adulte. Pour ces raisons, la scapula et l'articulation gl\u00e9nohum\u00e9rale doivent \u00eatre \u00e9valu\u00e9es \u00e0 la naissance \u00e0 la recherche de tout signe de dysplasie, aussi pr\u00e9cis\u00e9ment que le pelvis est \u00e9valu\u00e9. Identifier les signes d'instabilit\u00e9 de l'\u00e9paule, comme les bruits palpables ou audibles pendant le mouvement. Observer et comparer la taille et la forme des deux \u00e9paules. L'examen peut montrer une asym\u00e9trie dans le nombre des plis de peau \u00e0 la partie proximale des bras. Observer la libert\u00e9 et l'amplitude de mouvement des deux \u00e9paules. Noter les raideurs, restrictions et asym\u00e9tries dans les mouvements, en particulier dans la rotation externe et l'abduction du bras. La malposition de la t\u00eate hum\u00e9rale peut r\u00e9sulter en une apparente diff\u00e9rence de longueur des bras, avec le bras du c\u00f4t\u00e9 de la dysplasie apparemment plus court. Comparer les parties ant\u00e9rieure et post\u00e9rieure des \u00e9paules, et rechercher tout renflement post\u00e9rieur qui peut indiquer un d\u00e9placement post\u00e9rieur de la t\u00eate hum\u00e9rale, et n\u00e9cessiter un traitement orthop\u00e9dique.\n\nTraiter les dysfonctions somatiques identifi\u00e9es selon les principes indirects. La stabilisation de la t\u00eate hum\u00e9rale dans la fosse gl\u00e9no\u00efde peut \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e par des proc\u00e9dures de normalisation myofasciale appliqu\u00e9es aux muscles p\u00e9riarticulaires de l'\u00e9paule.\n\nChez les plus jeunes enfants, une traction vive et soudaine de la main ou de l'avant-bras peut produire une subluxation de la t\u00eate du radius. Typiquement, cela survient quand un adulte tire sur le bras de l'enfant pour le soulever. Les traumatismes comme les chutes peuvent aussi causer ce probl\u00e8me.\n\nLa t\u00eate du radius s'articule avec la face radiale de l'ulna et le ligament annulaire qui l'entoure. Normalement, le ligament annulaire enserre la t\u00eate du radius avec une certaine tension maintenant l'int\u00e9grit\u00e9 de l'articulation radio-ulnaire sup\u00e9rieure. Ainsi, la t\u00eate du radius est contenue dans un anneau ost\u00e9ofibreux form\u00e9 par le ligament annulaire et la face radiale de l'ulna, o\u00f9 elle pr\u00e9sente des d\u00e9placements ant\u00e9rieur et post\u00e9rieur. La pronation est associ\u00e9e au d\u00e9placement post\u00e9rieur, et la supination au d\u00e9placement ant\u00e9rieur.\n\nDans la subluxation de la t\u00eate du radius, un d\u00e9s\u00e9quilibre survient entre le ligament annulaire et la t\u00eate du radius. La combinaison d'une pronation et d'une traction sur un coude en extension entra\u00eene un glissement proximal du ligament annulaire par-dessus le sommet de la t\u00eate du radius, avec quelques fibres de la partie ant\u00e9rieure de la capsule articulaire s'interposant entre les deux os [151] .\n\nClassiquement, les sympt\u00f4mes d'une subluxation de la t\u00eate du radius sont des douleurs imm\u00e9diates et une incapacit\u00e9 de bouger le bras. L'enfant se pr\u00e9sente avec un coude partiellement fl\u00e9chi et une pronation de l'avant-bras. La plupart du temps, une certaine anxi\u00e9t\u00e9 est aussi pr\u00e9sente.\n\nL'objectif du traitement ost\u00e9opathique est de restaurer le mouvement entre la t\u00eate du radius et la face radiale de l'ulna, et le ligament annulaire qui l'entoure. Les d\u00e9s\u00e9quilibres articulaires ligamentaires peuvent \u00eatre normalis\u00e9s en utilisant les principes indirects qui s'appliquent parfaitement \u00e0 cette pathologie. La normalisation du ligament annulaire et du ligament lat\u00e9ral du coude peut emp\u00eacher la r\u00e9currence de cette subluxation. Conseiller aux parents de ne pas tirer sur le bras de l'enfant.\n\nLes probl\u00e8mes de la marche chez l'enfant, avec les \u00ab pieds qui rentrent \u00bb, sont un motif fr\u00e9quent de consultation en ost\u00e9opathie p\u00e9diatrique. Les malpositions des pieds, dysplasie de la hanche et marche sur la pointe des pieds sont parmi les autres probl\u00e8mes rencontr\u00e9s chez les nourrissons et les enfants, alors que les entorses le sont plus fr\u00e9quemment chez les plus grands et les adolescents.\n\nLe metatarsus adductus est une adduction de l'avant-pied par rapport \u00e0 l'arri\u00e8re-pied qui survient dans 1 cas pour 5 000 naissances [1] . Cette d\u00e9formation est souvent d\u00e9crite comme la cons\u00e9quence d'une position intra-ut\u00e9rine, bien que cela soit parfois contest\u00e9 en raison de la pr\u00e9sence de facteurs g\u00e9n\u00e9tiques [152] . La position de sommeil en procubitus semble aussi pr\u00e9disposer \u00e0 cette d\u00e9formation. C'est une cause fr\u00e9quente des pieds qui \u00ab rentrent \u00bb pendant la premi\u00e8re ann\u00e9e de vie. Le metatarsus adductus est plus fr\u00e9quemment rencontr\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 gauche [1] . Normalement, dans la position neutre, la ligne passant par le milieu du talon se projette dans l'avant-pied au niveau du deuxi\u00e8me espace interm\u00e9tatarsien. En cas de metatarsus adductus, la ligne passe en dehors du troisi\u00e8me orteil. De ce fait, une angulation existe m\u00e9dialement entre l'avant-pied des m\u00e9tatarsiens et le pied post\u00e9rieur. Parfois, un pli transversal est pr\u00e9sent sur le c\u00f4t\u00e9 m\u00e9dial du pied, et le bord lat\u00e9ral du pied est convexe (figure 7.21).\n\nUn metatarsus adductus associ\u00e9 \u00e0 une inversion du pied est nomm\u00e9 metatarsus varus, et l'adduction du premier m\u00e9tatarsien est un metatarsus primus varus. Le metatarsus adductus est fr\u00e9quemment associ\u00e9 \u00e0 une torsion tibiale interne. S'il est associ\u00e9 \u00e0 un \u00e9quin r\u00e9tract\u00e9 (flexion plantaire avec incapacit\u00e9 de dorsifl\u00e9chir la cheville), il convient de penser \u00e0 un pied bot. Souvent, les dysfonctions des pieds sont consid\u00e9r\u00e9es sans gravit\u00e9. Pour autant, laiss\u00e9es sans traitement, elles pr\u00e9disposent aux dysfonctions posturales, et \u00e0 des dysfonctions de compensation au niveau des pieds, avec difficult\u00e9s pour se chausser et d\u00e9veloppement de cors, durillons et orteils en marteau. Dans un groupe d'enfants avec metatarsus varus, suivis sur une moyenne de 7 ans, 10 % d'entre eux conservent une d\u00e9formation mod\u00e9r\u00e9e, bien qu'asymptomatique, et 4 % pr\u00e9sentent une d\u00e9formation r\u00e9siduelle et une dysfonction se manifestant par une raideur [152] . En fait, il semble qu'un metatarsus adductus non trait\u00e9 persiste dans la vie adulte dans 4 \u00e0 5 % des cas [153, 154] . De plus, quelques cas semblent \u00e0 tort am\u00e9lior\u00e9s, en raison d'une pronation compensatrice des articulations m\u00e9diotarsiennes et de l'arri\u00e8re-pied [155] .\n\nLe metatarsus adductus est class\u00e9 selon sa flexibilit\u00e9. Normalement, un b\u00e9b\u00e9 devrait \u00e9tendre et abducter le pied quand on le stimule, par exemple avec une brosse \u00e0 dents, le long du bord lat\u00e9ral du pied, particuli\u00e8rement \u00e0 hauteur de la t\u00eate du cinqui\u00e8me m\u00e9tatarsien. L'incapacit\u00e9 du b\u00e9b\u00e9 de r\u00e9agir de cette fa\u00e7on est indicative du metatarsus adductus.\n\nLa normalisation du pied s'inscrit dans un protocole o\u00f9 l'ensemble du corps est consid\u00e9r\u00e9. Noter la relation du pied avec les autres structures, telles que les os du membre inf\u00e9rieur et les os du bassin. Normaliser les dysfonctions identifi\u00e9es, en particulier celles de l'interligne tarsom\u00e9tatarsien de Lisfranc, en suivant les principes des proc\u00e9dures fonctionnelles. G\u00e9n\u00e9ralement, les r\u00e9sultats sont tr\u00e8s rapides. Les parents peuvent \u00eatre encourag\u00e9s \u00e0 stimuler l'abduction de l'avant-pied, avec l'utilisation d'une brosse \u00e0 dents ou autre, comme d\u00e9crit ci-dessus. Dans les cas plus s\u00e9v\u00e8res, des exercices d'\u00e9tirement peuvent \u00eatre pratiqu\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises chaque jour, lors des changes de couches. Le calcan\u00e9us est maintenu entre le pouce et l'index, pendant que l'avant-pied est doucement \u00e9tir\u00e9 dans une position corrig\u00e9e, en maintenant la correction pendant 10 secondes ; r\u00e9p\u00e9ter le proc\u00e9d\u00e9 environ 5 fois. Il est important que cet exercice soit fait convenablement, sans cr\u00e9er de valgus de l'arri\u00e8re-pied.\n\nLe pied bot varus \u00e9quin (PBVE) est une d\u00e9formation complexe, de pathogen\u00e8se inconnue, avec plusieurs hypoth\u00e8ses \u00e9tiologiques, allant des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques aux facteurs intra-ut\u00e9rins [156] . L'angle entre la t\u00eate et le corps du talus, qui augmente normalement apr\u00e8s la 16 e semaine de gestation, est diminu\u00e9 dans le PBVE, ce qui est associ\u00e9 \u00e0 une hypoplasie du talus [157] . Plus r\u00e9cemment, des \u00e9tudes montrent que cette d\u00e9formation du talus n'est pas la l\u00e9sion primaire, mais qu'elle suit la perte d'orientation spatiale des ligaments delto\u00efde et calcan\u00e9onaviculaire plantaire (calcan\u00e9oscapho\u00efdien), et de l'insertion du tendon du tibial post\u00e9rieur, avec des tissus mous r\u00e9tract\u00e9s [158] .\n\nLe PBVE est une d\u00e9formation cong\u00e9nitale relativement commune qui se produit avec des diff\u00e9rences g\u00e9ographiques de 0,5 cas pour 1 000 au Japon \u00e0 7 cas pour 1 000 dans le Pacifique sud [159] . Dans 50 % des cas, la d\u00e9formation est bilat\u00e9rale. Le rapport gar\u00e7on/fille est de 2,5 pour 1 [159, 160] .\n\nCette d\u00e9formation pr\u00e9sente plusieurs composantes : un \u00e9quin du pied post\u00e9rieur (incapacit\u00e9 de dorsifl\u00e9chir le pied), un varus de l'arri\u00e8re-pied et un metatarsus adductus. La flexibilit\u00e9 de la d\u00e9formation d\u00e9termine le degr\u00e9 de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9. Classiquement, le traitement consiste en la manipulation du pied suivie de pl\u00e2tres et d'attelles [161] . G\u00e9n\u00e9ralement, un traitement postural est tent\u00e9 pendant 3 mois, et si le r\u00e9sultat est insatisfaisant, la chirurgie peut \u00eatre programm\u00e9e.\n\nLes proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques devraient \u00eatre employ\u00e9es le plus t\u00f4t possible pour les meilleurs r\u00e9sultats. Chaque os de l'arri\u00e8re-pied, le calcan\u00e9us, le talus, les os naviculaire et cubo\u00efde, doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9 et trait\u00e9 pour normaliser ses rapports dysfonctionnels et \u00e9quilibrer les tissus mous qui l'entourent. En raison de leur importance, les ligaments delto\u00efde et calcan\u00e9onaviculaire plantaire doivent aussi \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9s selon les principes indirects.\n\nLe pied creux, ou pes cavus, doit tout d'abord faire penser \u00e0 un trouble neurologique qu'il faut \u00e9liminer par un bilan neurologique ad\u00e9quat. Le pied creux ant\u00e9rieur, o\u00f9 \u00e0 la fois les arches longitudinales m\u00e9diale et lat\u00e9rale sont hautes, est b\u00e9nin (figure 7.22). Le pied creux m\u00e9dial est plus s\u00e9v\u00e8re, avec souvent une d\u00e9formation du pied avec griffe des orteils. Les deux peuvent \u00eatre diff\u00e9renci\u00e9s par la dorsiflexion du pied. Dans le pied creux m\u00e9dial, la d\u00e9formation de la griffe des orteils augmente avec la dorsiflexion du pied.\n\nIl faut encore diff\u00e9rencier le pied creux total (ou le pied plat total) du pied partiellement creux (ou partiellement plat). Dans le dernier, seule la partie post\u00e9rieure de l'arche longitudinale est impliqu\u00e9e, r\u00e9sultat d'une dysfonction entre les os talus, calcan\u00e9us, cubo\u00efde ou cun\u00e9iformes.\n\nLa position et l'amplitude du mouvement des os de l'arri\u00e8re-pied, particuli\u00e8rement le talus, doivent \u00eatre \u00e9valu\u00e9es. Le pied creux est souvent associ\u00e9 \u00e0 un mod\u00e8le de flexion-rotation externe du m\u00e9canisme craniosacral.\n\nLe pied plat, ou pes planus, peut \u00eatre rigide ou souple. Le pied plat rigide est un pied plat pathologique. Aussi nomm\u00e9 coalition tarsienne, il est pr\u00e9sent lorsqu'un ou plusieurs des os du tarse, qui devraient s'articuler entre eux, fusionnent. Chez les nourrissons, les articulations fusionn\u00e9es sont encore cartilagineuses, et donc relativement flexibles. De ce fait, cette affection n'est typiquement pas symptomatique avant l'adolescence.\n\nLe pied plat physiologique est une perte ou une r\u00e9duction de l'arche longitudinale, qui peut \u00eatre retrouv\u00e9e quand les enfants se mettent sur la pointe des pieds. Le pied plat physiologique est flexible et souvent associ\u00e9 \u00e0 une laxit\u00e9 ligamentaire g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Dans un \u00e9chantillon d'enfants \u00e0 l'\u00e9cole primaire, 2,7 % d\u00e9montrent des pieds plats, avec une augmentation de la pr\u00e9dominance de cette affection en cas d'ob\u00e9sit\u00e9 [162] . Les arches s'effondrent en raison de la laxit\u00e9 ligamentaire et/ou de l'ob\u00e9sit\u00e9.\n\nLe ligament calcan\u00e9onaviculaire plantaire joue un r\u00f4le important dans le maintien des arches plantaires (figure 7.23). Il soutient la t\u00eate du talus et fait partie de l'articulation astragalonaviculaire. Toute dysfonction de ce ligament affecte la t\u00eate du talus qui a tendance \u00e0 \u00eatre d\u00e9plac\u00e9e vers le bas, le dedans et l'avant par le poids du corps. Le muscle tibial post\u00e9rieur, un muscle de l'inversion, chemine directement au-dessous du ligament calcan\u00e9onaviculaire plantaire ; sa participation au maintien de l'arche longitudinale du pied est importante. En cas de dysfonction de ces structures, le pied s'aplatit, s'\u00e9largit et s'oriente lat\u00e9ralement.\n\nLe pied plat est propos\u00e9 comme une cause du syndrome du canal tarsien [155] . Les pieds plats sont aussi souvent tenus pour responsables des probl\u00e8mes de genoux et de dos survenant plus tard dans la vie, mais aucune preuve ne soutient cette affirmation. Pour autant, les pieds plats et les dysfonctions de la colonne sont tr\u00e8s souvent les deux aspects du m\u00eame probl\u00e8me, o\u00f9 toute la m\u00e9canique posturale est impliqu\u00e9e. Typiquement, le pied plat est associ\u00e9 \u00e0 un mod\u00e8le d'extensionrotation interne du m\u00e9canisme craniosacral.\n\nChez l'enfant, le traitement du pied plat physiologique avec des vo\u00fbtes ou semelles plantaires est controvers\u00e9 [163] . Les soutiens plantaires diminuent une partie de l'activit\u00e9 musculaire qui maintient l'arche, et ont tendance \u00e0 affaiblir les muscles [162] . Deux \u00e9tudes sugg\u00e8rent aussi une association entre le port de chaussures \u00e0 un \u00e2ge pr\u00e9coce et les pieds plats [164, 165] . Cela illustre l'importance de laisser les pieds grandir et se d\u00e9velopper sans contrainte. Des activit\u00e9s physiques r\u00e9guli\u00e8res sans chaussures semblent \u00eatre b\u00e9n\u00e9fiques pour d\u00e9velopper le saut et l'\u00e9quilibre, en particulier entre 6 et 10 ans [166] . Les inqui\u00e9tudes parentales en ce qui concerne l'apparence de l'enfant et de sa d\u00e9marche doivent \u00eatre apais\u00e9es. Les pieds plats chez les jeunes enfants sont normaux ; les vo\u00fbtes apparaissent entre 2 et 6 ans [167] . Pour autant, afin de promouvoir la meilleure croissance, sans dysfonction, l'ost\u00e9opathe doit consid\u00e9rer la posture globale de l'enfant et traiter les dysfonctions favorisant un sch\u00e9ma de rotation interne. V\u00e9rifier l'arri\u00e8re-pied \u00e0 la recherche d'un valgus ; \u00e9valuer le calcan\u00e9us et le talus.\n\nRechercher \u00e9galement toute dysfonction de rotation interne des os du tarse. Encourager l'enfant, par l'interm\u00e9diaire de ses parents, \u00e0 maintenir un style de vie sain, sans prise de poids exag\u00e9r\u00e9e. D\u00e9velopper la proprioceptivit\u00e9 des pieds, marcher pieds nus le plus possible. Marcher sur les bords lat\u00e9raux des pieds, ou jouer \u00e0 ramasser des objets avec les orteils -tout ce qui fortifie l'inversion des pieds peut \u00eatre conseill\u00e9.\n\nLes calcan\u00e9ovalgus r\u00e9sultent de malpositions intra-ut\u00e9rines. Ils consistent en une dorsiflexion flexible de la cheville avec une l\u00e9g\u00e8re \u00e9version entre le calcan\u00e9us et le talus. Les calcan\u00e9ovalgus sont fr\u00e9quemment associ\u00e9s \u00e0 une torsion tibiale externe, et ont l'apparence de pieds plats. Le traitement suit les principes des proc\u00e9dures fonctionnelles indirectes pour normaliser les rapports entre le calcan\u00e9us et le talus.\n\nLes entorses sont communes dans la population p\u00e9diatrique. Les jeunes athl\u00e8tes sont particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables. Les activit\u00e9s avec sauts et r\u00e9ceptions, comme le skate-board, provoquent souvent de telles blessures. Pour autant, ces blessures ne sont pas limit\u00e9es aux jeunes athl\u00e8tes. Les jeunes enfants peuvent se faire des entorses avec les activit\u00e9s du quotidien, comme monter ou descendre les escaliers. Fr\u00e9quemment, ces blessures sont n\u00e9glig\u00e9es, parce que l'enfant a tendance \u00e0 se relever et \u00e0 reprendre ses activit\u00e9s, \u00e0 moins d'\u00eatre s\u00e9v\u00e8rement bless\u00e9. De telles blessures, cependant, laiss\u00e9es sans traitement convenable, peuvent \u00eatre la source ult\u00e9rieurement d'asym\u00e9trie fonctionnelle et de dysfonction somatique, souvent avec des s\u00e9quelles dans d'autres zones anatomiques. En fait, une dysfonction f\u00e9moropatellaire peut appara\u00eetre apr\u00e8s une entorse du pied ou de la cheville, causant une pronation excessive ou prolong\u00e9e du tarse [168] \u00c0 l'examen, l'entorse de cheville en phase aigu\u00eb est douloureuse, et pr\u00e9sente un oed\u00e8me voire une ecchymose. L'ecchymose indique la possibilit\u00e9 de d\u00e9chirures ligamentaires ou de fractures n\u00e9cessitant un contr\u00f4le radiographique. Par ailleurs, si le sujet a des difficult\u00e9s pour prendre appui sur le pied, ou si l'oed\u00e8me est important, un bilan radiographique est aussi n\u00e9cessaire [169] .\n\nLorsque l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une fracture est \u00e9limin\u00e9e, les dysfonctions des tissus mous peuvent \u00eatre trait\u00e9es par des proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques, en employant les principes indirects. Pendant le traitement, le patient ne doit en aucun cas \u00e9prouver une sensation d'aggravation de la douleur. Tout au contraire, apr\u00e8s l'intervention, il doit sentir une r\u00e9duction significative de la douleur et de l'oed\u00e8me. Chez les adolescents et les sujets actifs, l'appui et toute activit\u00e9 contraignante pour le pied doivent \u00eatre limit\u00e9s. Une immobilisation de la cheville par strapping peut \u00eatre n\u00e9cessaire. Apr\u00e8s une semaine sans douleur, un programme de r\u00e9\u00e9ducation peut commencer, visant \u00e0 renforcer la cheville dans toutes les amplitudes articulaires. Les exercices avec un plateau proprioceptif sont indiqu\u00e9s pour am\u00e9liorer l'\u00e9quilibre, la proprioception et la coordination. Un bilan ost\u00e9opathique postural complet du sujet doit \u00eatre envisag\u00e9, \u00e0 la recherche de dysfonctions pr\u00e9disposant aux entorses.\n\nRotation tibiale L'anamn\u00e8se et l'examen neuro-orthop\u00e9dique \u00e9liminent les troubles graves comme l'infirmit\u00e9 motrice c\u00e9r\u00e9brale, o\u00f9 des d\u00e9s\u00e9quilibres des membres inf\u00e9rieurs sont pr\u00e9sents. Chez le jeune enfant, la rotation interne tibiale est fr\u00e9quente. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme le r\u00e9sultat d'une position intra-ut\u00e9rine ou de l'habitude de l'enfant de s'asseoir avec les \u00ab pieds sous les fesses \u00bb. Habituellement, cette rotation est observ\u00e9e par les parents entre 1 et 2 ans, lorsque l'enfant marche la pointe des pieds tourn\u00e9e vers l'int\u00e9rieur, d\u00e9marche assez commune chez les enfants en dessous de 3 ans. Typiquement, la rotation interne tibiale est bilat\u00e9rale, et lorsqu'elle est unilat\u00e9rale, la d\u00e9formit\u00e9 affecte le plus souvent le c\u00f4t\u00e9 gauche [1] . Les parents se plaignent que leur enfant est maladroit, s'accroche les pieds et chute facilement. Pour autant, chez les athl\u00e8tes, cette rotation interne tibiale semble \u00eatre un avantage dans des activit\u00e9s comme le sprint [170] . Environ 90 \u00e0 95 % de toutes ces d\u00e9formations tibiales sont spontan\u00e9ment r\u00e9solues \u00e0 la maturit\u00e9 [171] . En revanche, pour les autres, la rotation tibiale et le d\u00e9faut d'alignement qui en r\u00e9sulte sont des facteurs de risque pour l'arthrose de la hanche, du genou et de la cheville [172] .\n\nLa rotation externe tibiale est habituellement diagnostiqu\u00e9e plus tardivement, et a tendance \u00e0 augmenter avec l'\u00e2ge. Elle est associ\u00e9e aux pathologies du syst\u00e8me extenseur, comme l'instabilit\u00e9 des articulations f\u00e9moropatellaires et la maladie d'Osgood-Schlatter [173, 174] .\n\nL'examen de la rotation du tibia se pratique avec l'enfant en procubitus, les genoux fl\u00e9chis \u00e0 90\u00b0, ce qui permet de mesurer l'angle \u00ab piedcuisse \u00bb, qui est l'angle form\u00e9 entre les axes longs du f\u00e9mur et du pied.\n\nChez ces patients, une approche totale du corps est ad\u00e9quate, avec une attention sp\u00e9cifique aux \n\nLa torsion f\u00e9morale est d\u00e9finie par l'angle entre l'axe du col f\u00e9moral et l'axe transcondylaire de l'extr\u00e9mit\u00e9 distale du f\u00e9mur. La torsion f\u00e9morale peut \u00eatre interne -c'est l'ant\u00e9version f\u00e9morale -, ou externe -c'est la r\u00e9troversion f\u00e9morale -; elle se traduit cliniquement par des genoux tourn\u00e9s respectivement vers l'int\u00e9rieur ou vers l'ext\u00e9rieur. Un f\u00e9mur normal est ant\u00e9vers\u00e9, donc la t\u00eate f\u00e9morale et le col sont ant\u00e9rieurs par rapport aux condyles f\u00e9moraux. Normalement, les nourrissons d\u00e9montrent 30\u00b0 d'ant\u00e9version f\u00e9morale. Puis, cela diminue d'environ 1,5\u00b0 par an pour atteindre 10\u00b0 chez l'adulte [160] . Chez l'enfant de moins de 3 ans, l'ant\u00e9version f\u00e9morale est une cause tr\u00e8s commune de marche la pointe des pieds tourn\u00e9e vers l'int\u00e9rieur, car l'enfant est oblig\u00e9 de placer ses f\u00e9murs en rotation interne pour centrer ses t\u00eates f\u00e9morales au fond des ac\u00e9tabulums. L'observation de la d\u00e9marche de l'enfant permet facilement de d\u00e9finir les causes d'une marche avec la pointe des pieds tourn\u00e9e vers l'int\u00e9rieur. En effet, les rotules sont positionn\u00e9es plus m\u00e9dialement dans l'ant\u00e9version f\u00e9morale que dans la rotation interne tibiale. De plus, l'enfant tr\u00e9buche, tombe et, fr\u00e9quemment, n'aime pas s'asseoir avec les jambes crois\u00e9es mais plut\u00f4t dans la position du tailleur invers\u00e9 dite en W (figure 7.26). Les parents remarquent une usure rapide des chaussures de l'enfant, d'une fa\u00e7on asym\u00e9trique. Laiss\u00e9e non trait\u00e9e, l'ant\u00e9version f\u00e9morale pr\u00e9dispose chez l'adulte \u00e0 l'arthrite du genou [175] . Normalement, l'amplitude du mouvement de la hanche est plus grande en rotation interne qu'externe. Une ant\u00e9version f\u00e9morale anormale peut \u00eatre pr\u00e9dite (\u00b1 2 SD [standard deviation]) si la diff\u00e9rence entre les rotations interne et externe est de 45\u00b0 ou plus [176] .\n\nL'ost\u00e9opathe doit l\u00e0 encore avoir une approche globale du corps, et rechercher les dysfonctions intraosseuses et myofasciales des membres inf\u00e9rieurs pour les normaliser. Le bassin doit \u00eatre contr\u00f4l\u00e9 minutieusement et trait\u00e9 si n\u00e9cessaire, tout autant que l'articulation coxof\u00e9morale. Les dysfonctions somatiques articulaires et intraosseuses de l'os coxal, en particulier pendant les p\u00e9riodes de croissance, doivent \u00eatre normalis\u00e9es en raison de leur influence sur la position du f\u00e9mur.\n\nLes genu valgum et genu varum sont des d\u00e9formations angulaires des extr\u00e9mit\u00e9s inf\u00e9rieures communes chez les enfants. Pratiquement tous les b\u00e9b\u00e9s pr\u00e9sentent un genu varum. Normalement, cette angulation diminue entre 2 et 3 ans, et vers 3 ans, la plupart des enfants d\u00e9montrent un genu valgum, qui, \u00e0 cet \u00e2ge, est \u00e0 son maximum. Cette angulation s'am\u00e9liore normalement progressivement et, vers 7 ans, la plupart des enfants ont atteint la configuration adulte typique, \u00e0 savoir un l\u00e9ger genu valgum.\n\nFonctionnellement, le genu varum persistant est mieux tol\u00e9r\u00e9 que le valgum, qui cause une tension sur la partie m\u00e9diale des genoux avec le d\u00e9veloppement, plus tard, de douleur. Plus important est le varus ou le valgus, plus grandes sont les contraintes sur l'articulation.\n\nUne d\u00e9formation angulaire des membres inf\u00e9rieurs n'est pas physiologique quand elle est asym\u00e9trique ou douloureuse, et des radiographies peuvent \u00eatre n\u00e9cessaires. Un varus bilat\u00e9ral est associ\u00e9 \u00e0 une flexion craniosacrale du sacrum, alors que le valgus bilat\u00e9ral est associ\u00e9 \u00e0 une extension craniosacrale. Un varus unilat\u00e9ral accompagne souvent un sch\u00e9ma de flexion-rotation externe ipsilat\u00e9ral, soit au niveau du pelvis, soit au niveau des os temporal ou occipital. Inversement, un valgus unilat\u00e9ral accompagne une extensionrotation interne de ces m\u00eames r\u00e9gions.\n\nLe traitement, toujours appliqu\u00e9 dans une approche globale du corps, utilise les proc\u00e9dures indirectes. D\u00e9finir les dysfonctions dans la posture globale de l'enfant et traiter. La distance entre les genoux des enfants qui ont un varus (avec les chevilles jointes), ou la distance entre les chevilles des enfants qui ont un valgus (avec les genoux joints), peut \u00eatre mesur\u00e9e pour suivre la r\u00e9ponse au traitement.\n\nLe genou peut aussi pr\u00e9senter d'autres d\u00e9s\u00e9quilibres mineurs. Fr\u00e9quemment, la rotation f\u00e9morale interne et la rotation tibiale externe sont simultan\u00e9ment exag\u00e9r\u00e9es, souvent pendant des activit\u00e9s physiques. Les dysfonctions et les douleurs qui suivent r\u00e9pondent tr\u00e8s favorablement aux proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques, o\u00f9 les rapports entre le tibia et le f\u00e9mur sont normalis\u00e9s.\n\nLes luxations cong\u00e9nitales de la rotule sont rares. Elles se pr\u00e9sentent soit isol\u00e9ment, soit en association avec d'autres malformations du membre inf\u00e9rieur [177] . En revanche, l'instabilit\u00e9 de la rotule qui n'est pas une pathologie cong\u00e9nitale, d\u00e9montre des configurations anatomiques particuli\u00e8res, comme les rotules hautes, les dysplasies trochl\u00e9aires et les laxit\u00e9s ligamentaires, qui peuvent participer \u00e0 une instabilit\u00e9 rotulienne. Pour visualiser toutes les structures de l'articulation f\u00e9moropatellaire chez l'enfant, l'IRM est essentielle. Par son aspect cartilagineux, l'articulation oppose une moins grande r\u00e9sistance au mouvement lat\u00e9ral de la rotule, ce qui est source d'instabilit\u00e9 [168] . De plus, en cas de d\u00e9s\u00e9quilibre de tension, les tissus mous de la structure trilaminaire qui entourent la rotule [178] en continuit\u00e9 avec les fibres du tractus iliotibial, du biceps f\u00e9moral et du muscle vaste lat\u00e9ral peuvent causer une traction trop importante vers l'arri\u00e8re et le dehors ; ils contribuent \u00e0 l'instabilit\u00e9 patellaire, surtout dans les cas o\u00f9 le ligament f\u00e9moropatellaire m\u00e9dial est fragilis\u00e9 [168] . Ces structures sont li\u00e9es aux os coxaux, et une luxation r\u00e9cidivante de la rotule peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 des dysfonctions pelviennes et \u00e0 une transmission insatisfaisante des lignes de forces.\n\nLa maladie d'Osgood-Schlatter survient principalement pendant l'adolescence, chez le gar\u00e7on athl\u00e9tique. Classiquement, un quadriceps tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 et in\u00e9lastique produit une apophysite de traction sur le tibia, avec le d\u00e9veloppement de petits fragments osseux et l'\u00e9longation du ligament rotulien conduisant \u00e0 une rotule haute [179] . Une rotation externe tibiale exag\u00e9r\u00e9e, associ\u00e9e aux autres facteurs, semble pr\u00e9disposer \u00e0 cette maladie [174] . \n\nDiff\u00e9rents termes d\u00e9crivent classiquement les dysfonctions de hanche, depuis celui de dysplasie cotylo\u00efdienne ou ac\u00e9tabulaire jusqu'\u00e0 celui de luxation cong\u00e9nitale. La nomenclature \u00ab d\u00e9placement d\u00e9veloppemental de hanche \u00bb (DDH) est aussi propos\u00e9e, en remplacement de \u00ab luxation cong\u00e9nitale \u00bb pour insister sur le fait que cette pathologie peut se produire pendant la p\u00e9riode pr\u00e9-ou postnatale [180] . Les diff\u00e9rentes anomalies de hanche incluent le manque de profondeur de l'ac\u00e9tabulum et la laxit\u00e9 capsulaire, avec pour cons\u00e9quence une instabilit\u00e9 et une tendance \u00e0 la luxation. La \u00ab dysplasie d\u00e9veloppementale de hanche \u00bb renvoie \u00e0 un d\u00e9veloppement insuffisant de l'ac\u00e9tabulum qui peut conduire \u00e0 la subluxation et \u00e0 la dislocation. Au d\u00e9but de la p\u00e9riode foetale (entre 6 et 20 semaines), la t\u00eate f\u00e9morale est bien couverte par l'ac\u00e9tabulum et la dislocation ne peut pas se produire \u00e0 ce moment-l\u00e0 [181] . En revanche, \u00e0 la naissance, l'ac\u00e9tabulum humain est peu profond. En fait, de toutes les p\u00e9riodes du d\u00e9veloppement, c'est celle o\u00f9 l'ac\u00e9tabulum est le moins profond, ce qui le rend vuln\u00e9rable et sujet \u00e0 l'instabilit\u00e9 de hanche [182] . Les facteurs m\u00e9caniques semblent aussi jouer un r\u00f4le important dans ce processus d'instabilit\u00e9. Il est d\u00e9montr\u00e9 qu'une compression mod\u00e9r\u00e9e des hanches \u00e0 45\u00b0 de flexion, maintenue pendant 3 heures, distend la capsule articulaire et produit une d\u00e9formation et une dislocation de l'articulation qui ressemble \u00e0 celle pr\u00e9sente dans la luxation cong\u00e9nitale [183] . Par ailleurs, des modifications de pression sur l'ac\u00e9tabulum cartilagineux semblent interf\u00e9rer avec la croissance normale de l'os [7] . Classiquement, les contraintes ut\u00e9rines sont propos\u00e9es par de nombreux auteurs pour expliquer l'association entre la DDH et les autres d\u00e9formations. Les d\u00e9formations du pied [184] , le torticolis cong\u00e9nital, la scoliose posturale cong\u00e9nitale [7, 9] et la plagioc\u00e9phalie [185] sont fr\u00e9quemment associ\u00e9s \u00e0 la DDH. La position de sommeil du nourrisson, avec une pr\u00e9f\u00e9rence pour dormir sur un c\u00f4t\u00e9, le \u00ab syndrome du d\u00e9cubitus lat\u00e9ral \u00bb, est aussi \u00e9voqu\u00e9e comme facteur participant aux dislocations cong\u00e9nitales de hanche [186] .\n\nPendant la vie foetale, comme \u00e0 la naissance, la combinaison d'une rotation externe et d'une extension des membres inf\u00e9rieurs pr\u00e9dispose d'une mani\u00e8re critique le nourrisson \u00e0 une dislocation de hanche. En fait, le muscle psoas du nouveau-n\u00e9 est totalement rel\u00e2ch\u00e9 en compl\u00e8te abduction, flexion et rotation externe. Ce muscle rotateur externe de hanche exerce une action beaucoup plus grande quand le f\u00e9mur est en abduction [187] . L'extension de hanche ajoute un levier qui est potentiellement critique s'il est associ\u00e9 \u00e0 d'autres facteurs comme l'ant\u00e9version f\u00e9morale ou ac\u00e9tabulaire et la dysplasie [188] . Ainsi, dans la mobilisation des jambes chez le nouveau-n\u00e9, une grande prudence est requise pour la combinaison de l'extension et de la rotation externe.\n\nLa DDH survient dans 1 cas pour 1 000 naissances viables, plus fr\u00e9quemment sur le c\u00f4t\u00e9 gauche. Le sexe f\u00e9minin, la primiparit\u00e9, une pr\u00e9sentation par le si\u00e8ge au moment de l'accouchement, ou pendant la grossesse [5, 184, 189] , et des ant\u00e9c\u00e9dents familiaux de laxit\u00e9 ligamentaire ou de dysplasie ac\u00e9tabulaire sont les facteurs de risque principaux [186] .\n\nLa luxation de hanche exige une attention orthop\u00e9dique. L'examen clinique r\u00e9v\u00e8le des asym\u00e9tries dans le nombre de plis de peau de la cuisse et la restriction de l'abduction de la hanche, qui est inf\u00e9rieure \u00e0 60\u00b0 dans le test avec cuisses fl\u00e9chies \u00e0 90\u00b0. La malposition de la t\u00eate f\u00e9morale peut donner l'apparence d'une jambe apparemment plus courte de ce c\u00f4t\u00e9.\n\nLes tests de Barlow et d'Ortolani confirment le diagnostic. Ils sont pratiqu\u00e9s avec l'enfant dans une position de d\u00e9cubitus, sur un coussin plat. Placer les doigts sur les grands trochanters et les pouces sur l'int\u00e9rieur de la partie proximale du f\u00e9mur. Les hanches et les genoux sont fl\u00e9chis \u00e0 90\u00b0. Le test de Barlow consiste en l'adduction des jambes avec un tr\u00e8s l\u00e9ger appui sur les genoux, pour appr\u00e9cier la stabilit\u00e9 de la hanche en recherchant un d\u00e9sengagement de la t\u00eate f\u00e9morale de l'ac\u00e9tabulum. Un \u00ab bruit \u00bb est entendu avec la dislocation de la t\u00eate f\u00e9morale. Le test d'Ortolani reloge une hanche d\u00e9log\u00e9e ; il est ex\u00e9cut\u00e9 en abductant lentement les cuisses tout en maintenant une pression axiale. Les doigts sur les grands trochanters exercent un mouvement en sens inverse pour aider le retour de la t\u00eate f\u00e9morale dans l'ac\u00e9tabulum. Le praticien sent et entend encore un \u00ab bruit \u00bb. Le diagnostic par \u00e9chographie peut \u00eatre fait seulement apr\u00e8s 4 \u00e0 6 semaines, et les radiographies apr\u00e8s 4 \u00e0 6 mois (figure 7.28) ; avant ces \u00e2ges, l'ossification est insuffisante pour que le bilan ait une valeur.\n\nLes luxations cong\u00e9nitales de hanche sont trait\u00e9es selon diff\u00e9rentes m\u00e9thodes, avec de bons r\u00e9sultats. Les orth\u00e8ses d'abduction (harnais de Pavlik) et les tractions suivies d'immobilisation pl\u00e2tr\u00e9e sont toujours appliqu\u00e9es avec le plus grand soin en raison du risque de n\u00e9crose aseptique de la t\u00eate f\u00e9morale. Chez des b\u00e9b\u00e9s avec dysplasie ac\u00e9tabulaire et restriction de l'abduction mais sans luxation de hanche, un programme d'exercices d'abduction-adduction administr\u00e9s \u00e0 la maison par les parents a montr\u00e9 de bons r\u00e9sultats [184] .\n\nLa dysplasie d\u00e9veloppementale de hanche peut \u00eatre associ\u00e9e au d\u00e9s\u00e9quilibre du bassin et aux dysfonctions craniosacrales. L'os coxal doit \u00eatre dans une position neutre pour offrir un placement ac\u00e9tabulaire satisfaisant. Toute dysfonction physiologique, non physiologique ou intraosseuse des os coxaux, du sacrum, ou du f\u00e9mur contribue \u00e0 l'insuffisance de profondeur ac\u00e9tabulaire.\n\nUne dysfonction de l'os coxal en rotation interne r\u00e9sulte en une position plus haute de l'ac\u00e9tabulum, ce qui donne une jambe apparemment plus courte de ce c\u00f4t\u00e9. Cela peut \u00eatre confondu avec l'in\u00e9galit\u00e9 apparente de la longueur des jambes trouv\u00e9e en association avec la luxation de hanche.\n\nLes proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques tentent d'\u00e9quilibrer le m\u00e9canisme craniosacral de ces jeunes patients. Les rapports entre le sacrum et l'occiput, les os temporaux et les os coxaux doivent \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9s. Accorder une attention particuli\u00e8re aux structures myofasciales responsables de l'asym\u00e9trie pelvienne ou des tensions pelviennes. Les proc\u00e9dures myofasciales peuvent \u00eatre appliqu\u00e9es sur les muscles p\u00e9riarticulaires de la hanche, en particulier l'iliopsoas, les adducteurs et abducteurs. Le rel\u00e2chement des contractures de l'articulation facilite la normalisation des restrictions de mouvement dans l'adduction et l'abduction. Le traitement de la dysplasie a pour objectif de stabiliser la t\u00eate f\u00e9morale dans l'ac\u00e9tabulum et de permettre la croissance d'un bassin sym\u00e9trique, avec un sacrum, des os coxaux et des hanches \u00e9quilibr\u00e9s. Tout rapport interosseux dysfonctionnel entre le sacrum et les os coxaux, et entre les os coxaux et les f\u00e9murs doit \u00eatre identifi\u00e9 et trait\u00e9. Toute dysfonction intraosseuse entre l'ilium, l'ischium et le pubis doit \u00eatre aussi \u00e9quilibr\u00e9e, comme celles entre les pi\u00e8ces sacrales si pr\u00e9sentes.\n\nL'examen clinique de ces enfants doit \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pendant la premi\u00e8re ann\u00e9e, avec un suivi annuel, jusqu'\u00e0 compl\u00e8te maturation squelettique. Les dysplasies peuvent entra\u00eener le d\u00e9veloppement pr\u00e9coce d'une coxarthrose [190] [191] [192] [193] ; de ce fait, le traitement doit am\u00e9liorer la fonction pour limiter les futurs changements d\u00e9g\u00e9n\u00e9ratifs.\n\nMarche sur la pointe des pieds Vers l'\u00e2ge de 4 ans, un enfant doit marcher avec un contact du talon au sol puis en d\u00e9roulant le pied. Apr\u00e8s cet \u00e2ge, une marche sur la pointe des pieds est anormale, et peut \u00eatre le signe d'un d\u00e9sordre neurologique fondamental. Un tendon d'Achille en trop grande tension peut aussi \u00eatre pr\u00e9sent. En fait, dans de nombreux cas, l'examen m\u00e9dical ne r\u00e9v\u00e8le rien. Pour autant, des dysfonctions ost\u00e9opathiques d'extension peuvent \u00eatre pr\u00e9sentes, et l'ensemble du m\u00e9canisme craniosacral doit \u00eatre contr\u00f4l\u00e9. \u00c9quilibrer le sacrum et la charni\u00e8re craniocervicale. Rel\u00e2cher les cha\u00eenes myofasciales post\u00e9rieures de la colonne vert\u00e9brale et des membres inf\u00e9rieurs. Puis enseigner \u00e0 l'enfant la marche talon-orteil, avec d\u00e9roulement du pied.\n\nDes pathologies m\u00e9dicales et orthop\u00e9diques s\u00e9rieuses peuvent \u00eatre responsables d'une boiterie et doivent tout d'abord \u00eatre \u00e9limin\u00e9es avant d'envisager l'ost\u00e9opathie. Par exemple, entre 2 et 6 ans, une boiterie ou une d\u00e9marche d\u00e9hanchante peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 une coxa vara cong\u00e9nitale, avec l'angle entre le col et la diaphyse f\u00e9morale inf\u00e9rieur \u00e0 la normale (< 130\u00b0). Inversement, une coxa valga est une augmentation de cet angle (> 135\u00b0), l'enfant pr\u00e9sentant une augmentation de la rotation interne et de l'adduction des hanches.\n\nEn fait, l'observation de l'enfant pendant la marche est le meilleur examen pour d\u00e9terminer la zone dysfonctionnelle. Les jambes sont de pr\u00e9f\u00e9rence nues pour une observation satisfaisante des diff\u00e9rentes parties du membre inf\u00e9rieur. Observer l'angle des pieds, et la direction prise par les pieds lors de la marche. Observer les rotations tibiales et f\u00e9morales ainsi que les mouvements des hanches. D\u00e9terminer quelle partie ne suit pas le mouvement global du membre, ou si un c\u00f4t\u00e9 ne contacte pas le sol de la m\u00eame fa\u00e7on.\n\nL'\u00e9quilibre postural doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9, et toute asym\u00e9trie dysfonctionnelle trait\u00e9e. Une diff\u00e9rence de longueur de jambe peut \u00eatre le r\u00e9sultat cumulatif de plusieurs dysfonctions. Par exemple, un os coxal en rotation externe du c\u00f4t\u00e9 droit, combin\u00e9 avec une rotation interne de l'os coxal du c\u00f4t\u00e9 gauche, peut donner l'apparence d'une jambe plus longue \u00e0 droite. \u00c9valuer les amplitudes de mouvement des diff\u00e9rentes articulations des membres inf\u00e9rieurs et utiliser les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques appropri\u00e9es pour traiter les dysfonctions.\n\nChez l'enfant, l'otite de l'oreille moyenne (OM) est une des maladies les plus fr\u00e9quentes avant l'\u00e2ge de l'\u00e9cole primaire [194] . Presque chacun d'entre eux pr\u00e9sente une OM au moins une fois avant son troisi\u00e8me anniversaire [195] . En fait, des otites chroniques sont diagnostiqu\u00e9es chez 20 % des enfants [196] . R\u00e9cemment, leur pr\u00e9dominance a beaucoup augment\u00e9, ce qui r\u00e9sulte en un fardeau \u00e9conomique consid\u00e9rable pour la soci\u00e9t\u00e9 [197] . On distingue les otites de l'oreille moyenne aigu\u00ebs (OMA), et les otites de l'oreille moyenne chroniques avec \u00e9panchement (OME), ou otites s\u00e9romuqueuses.\n\nL'OMA est une infection virale ou bact\u00e9rienne, ordinairement secondaire \u00e0 une infection des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures, et survenant d'habitude chez les jeunes enfants entre 3 mois et 3 ans. Elle se d\u00e9clare par une inflammation soudaine de l'oreille moyenne, une fi\u00e8vre parfois \u00e9lev\u00e9e, des douleurs avec troubles du sommeil et du comportement, et parfois des troubles digestifs. Une r\u00e9solution incompl\u00e8te de l'OMA ou une obstruction de la trompe auditive (trompe d'Eustache) peut conduire \u00e0 un \u00e9panchement dans l'oreille moyenne, avec le plus souvent une ou plusieurs souches bact\u00e9riennes. Des \u00e9pisodes r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de sympt\u00f4mes aigus sont consid\u00e9r\u00e9s comme des OMA r\u00e9cidivantes.\n\nLes OME sont des inflammations chroniques des muqueuses de l'oreille moyenne, avec une collection liquidienne dans l'oreille moyenne qui dure plus de 3 mois. Dans cette pr\u00e9sentation, des modifications irr\u00e9versibles se produisent, affectant la membrane tympanique, la trompe auditive et/ou l'oreille moyenne.\n\nPour tenter d'identifier les facteurs causatifs des OM, de nombreuses \u00e9tudes sont r\u00e9alis\u00e9es ; elles r\u00e9sultent en de multiples r\u00e9sultats qui sont souvent contradictoires. En fait, l'\u00e9tiologie des OM est multifactorielle, avec des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques et \u00e9pig\u00e9n\u00e9tiques (environnement, comportement, nutrition). D\u00e8s lors, le nombre de variables \u00e0 prendre en compte rend de telles \u00e9tudes extr\u00eamement difficiles. Pour autant, les points suivants ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s comme facteurs de risque : une pr\u00e9disposition g\u00e9n\u00e9tique [198, 199] , un faible poids de naissance [200] , le sexe masculin [201] , la fratrie [202] , la garde en cr\u00e8che [203] , l'absence d'allaitement maternel [194] , l'usage d'une sucette [204, 205] , le facteur saisonnier [203, 206] , le tabagisme passif [207] , et un statut socio\u00e9conomique faible [208] . En revanche, l'allaitement maternel, m\u00eame pour une p\u00e9riode aussi courte que 3 mois, montre une r\u00e9duction de la pr\u00e9valence des OM pendant l'enfance [209] .\n\nLes particularit\u00e9s anatomiques doivent tout autant \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es. L'oreille, en particulier l'oreille moyenne et les structures qui l'entourent, constitue un \u00e9cosyst\u00e8me o\u00f9 les facteurs g\u00e9n\u00e9tiques et \u00e9pig\u00e9n\u00e9tiques peuvent s'influencer les uns les autres, et entra\u00eener le d\u00e9veloppement d'une OM. L'oreille est divis\u00e9e en trois parties, externe, moyenne et interne, anatomiquement et fonction-nellement reli\u00e9es \u00e0 l'os temporal. L'oreille externe consiste en une auricule et un m\u00e9at acoustique externe. L'auricule est plac\u00e9e sur le c\u00f4t\u00e9 de la t\u00eate, au niveau de l'os temporal, et elle refl\u00e8te la position globale de cet os. Par exemple, une oreille d\u00e9coll\u00e9e avec pro\u00e9minence de l'auricule est souvent associ\u00e9e \u00e0 la rotation externe ipsilat\u00e9rale du temporal. L'auricule joue le r\u00f4le d'un cornet acoustique qui recueille les ondes sonores. En continuit\u00e9 avec l'auricule, le m\u00e9at acoustique externe se termine \u00e0 la membrane du tympan. Sa partie m\u00e9diale est entour\u00e9e par la partie squameuse de l'os temporal au-dessus, la partie tympanique en avant et en dessous, et par le processus masto\u00efde en arri\u00e8re (figure 7.29).\n\nL'oreille moyenne est localis\u00e9e entre l'oreille externe et la membrane du tympan lat\u00e9ralement, et la paroi lat\u00e9rale de l'oreille interne m\u00e9dialement. Elle contient trois petits os, ou osselets de l'ou\u00efe, le mall\u00e9us (marteau), l'incus (enclume) et le stap\u00e8s (\u00e9trier), qui transmettent les vibrations de la membrane tympanique \u00e0 la cochl\u00e9e de l'oreille interne. En fait, l'oreille moyenne est form\u00e9e de plusieurs cavit\u00e9s remplies d'air : la cavit\u00e9 tympanique (ou caisse du tympan dans laquelle se logent les osselets), la trompe auditive et les cellules masto\u00efdiennes. La cavit\u00e9 tympanique s'ouvre en arri\u00e8re sur l'antre masto\u00efdien, un sinus d'air localis\u00e9 dans la partie p\u00e9treuse de l'os temporal, et sur les cellules a\u00e9riques masto\u00efdiennes adjacentes. En avant, la cavit\u00e9 tympanique communique avec le nasopharynx par la trompe auditive. Une muqueuse recouvre toute la cavit\u00e9, y compris son contenu, les trois osselets et les deux muscles (tenseur du tympan et stap\u00e9dien, ou muscle de l'\u00e9trier). Lat\u00e9ralement, elle forme la couche interne de la membrane tympanique. Cette muqueuse est en continuit\u00e9 avec celle du pharynx. Normalement, l'antre masto\u00efdien et les osselets de l'ou\u00efe sont presque enti\u00e8rement d\u00e9velopp\u00e9s \u00e0 la naissance.\n\nL'oreille interne consiste en plusieurs cavit\u00e9s osseuses, le vestibule, les canaux semi-circulaires et la cochl\u00e9e qui forment le labyrinthe osseux. Il contient le labyrinthe membraneux avec l'organe de perception des stimuli auditifs, le conduit cochl\u00e9aire et le vestibule membraneux, et les organes de l'\u00e9quilibre, les trois conduits semi-circulaires. Le labyrinthe membraneux flotte dans la p\u00e9rilymphe, le liquide qui remplit le labyrinthe osseux. L\u00e0 encore, les structures qui forment l'oreille interne sont presque enti\u00e8rement d\u00e9velopp\u00e9es \u00e0 la naissance.\n\nLa plupart des structures de l'oreille mentionn\u00e9es ci-dessus sont abrit\u00e9es dans la partie p\u00e9treuse de l'os temporal. Dans les maladies de l'oreille telle l'OM, mais aussi dans les troubles de l'\u00e9quilibre et de l'ou\u00efe, ce rapport anatomique conf\u00e8re une grande importance \u00e0 l'os temporal, \u00e0 sa fonction et \u00e0 sa dysfonction.\n\nL'os temporal est form\u00e9 par les parties squameuse, p\u00e9tromasto\u00efdienne, tympanique et stylo\u00efdienne, et appartient tout autant \u00e0 la base cr\u00e2nienne qu'\u00e0 la vo\u00fbte. La partie p\u00e9tromasto\u00efdienne se d\u00e9veloppe dans la capsule otique cartilagineuse de la base cr\u00e2nienne ; les parties squameuse et tympanique s'ossifient directement dans le m\u00e9senchyme de la calvaria. La partie tympanique s'unit avec l'\u00e9caille juste avant la naissance [210], et \u00e0 l'exception de la partie dis-tale du processus stylo\u00efde, les diff\u00e9rentes parties du temporal ont fusionn\u00e9 \u00e0 la fin de la premi\u00e8re ann\u00e9e de vie. N\u00e9anmoins, la partie masto\u00efdienne est compl\u00e8tement plate \u00e0 la naissance. Pendant les deux premi\u00e8res ann\u00e9es, un processus masto\u00efde se d\u00e9veloppe \u00e0 partir de la partie p\u00e9treuse, sous l'effet de la croissance des cellules a\u00e9riques masto\u00efdiennes, mais aussi \u00e0 cause de la traction du tendon du muscle sternocl\u00e9idomasto\u00efdien. En fait, le d\u00e9veloppement du processus masto\u00efde d\u00e9pend de la capacit\u00e9 de l'enfant de redresser la t\u00eate et de la tourner bilat\u00e9ralement. Pour cette raison, la position en procubitus est recommand\u00e9e (\u00ab back to sleep, prone to play \u00bb ; \u00ab sur le dos pour dormir, sur le ventre pour jouer \u00bb [34] ). La fonction d\u00e9termine la structure, et de ce fait les enfants avec torticolis pr\u00e9sentent une asym\u00e9trie de la forme et de la taille des processus masto\u00efdes. Selon le m\u00eame principe, dans les cas de plagioc\u00e9phalie non synostotique, les forces compressives responsables de l'aplatissement de la zone occipitomasto\u00efdienne r\u00e9duisent tout autant le d\u00e9veloppement du processus masto\u00efde. Cellules a\u00e9riques masto\u00efdiennes L'expansion du processus masto\u00efde rev\u00eat une importance particuli\u00e8re. Les cellules a\u00e9riques masto\u00efdiennes qui s'y d\u00e9veloppent pendant la p\u00e9riode de croissance sont des composantes essentielles du syst\u00e8me complexe qui r\u00e8gle et \u00e9quilibre les variations de pression de l'oreille moyenne [211] . Le volume des cellules a\u00e9riques masto\u00efdiennes est d'environ 20 fois le volume de la cavit\u00e9 tympanique. Souvent compar\u00e9e \u00e0 un r\u00e9servoir a\u00e9rien, la cavit\u00e9 masto\u00efdienne est en r\u00e9alit\u00e9 un espace d'\u00e9changes gazeux tr\u00e8s actifs par son r\u00e9seau capillaire submuqueux [212] (figure 7.30).\n\nChez l'\u00eatre humain, la structure des cellules masto\u00efdiennes est histologiquement similaire \u00e0 celle des alv\u00e9oles pulmonaires et des membranes nasales. Elle permet donc l'effusion et la diffusion gazeuses. De ce fait, la production de gaz dans la cavit\u00e9 tympanomasto\u00efdienne maintient la pression interne au m\u00eame niveau que, ou \u00e0 un niveau sup\u00e9rieur \u00e0, celui de la pression atmosph\u00e9rique [213] . La d\u00e9glutition permet l'expulsion des gaz par la trompe auditive dans le pharynx. Ce gradient de pression positive pr\u00e9vient normalement l'envahissement bact\u00e9rien de la cavit\u00e9 tympanomasto\u00efdienne [213] . Chez les enfants avec OME, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que la profondeur des cellules a\u00e9riques masto\u00efdiennes est inf\u00e9rieure \u00e0 celle de sujets sains [55] . Un d\u00e9faut de la pneu-matisation masto\u00efdienne serait un facteur de risque pour le d\u00e9veloppement d'otites et un indicateur du pronostic dans l'inflammation chronique de l'oreille moyenne [214] .\n\nLes cellules masto\u00efdiennes sont reli\u00e9es \u00e0 la cavit\u00e9 tympanique, et par la trompe auditive au nasopharynx (figure 7.31). En r\u00e9alit\u00e9, dans la fonction normale de l'oreille, comme dans l'\u00e9tiopathog\u00e9nie des OM, les cellules masto\u00efdiennes et la trompe auditive sont tout aussi importantes. La trompe auditive connecte l'oreille moyenne au nasopharynx, \u00e9quilibre les pressions entre l'oreille moyenne et l'air ambiant, draine les d\u00e9bris et les s\u00e9cr\u00e9tions vers le nasopharynx, tout en prot\u00e9geant l'oreille moyenne contre les s\u00e9cr\u00e9tions nasopharyngiennes r\u00e9trogrades et les agents nocifs des voies a\u00e9riennes. Elle commence sur la paroi ant\u00e9rieure de la cavit\u00e9 tympanique, et s'\u00e9tend vers l'avant, le dedans et le bas jusqu'au nasopharynx, en arri\u00e8re du m\u00e9at inf\u00e9rieur de la cavit\u00e9 nasale (figure 7.32). En raison des rapports \u00e9troits entre l'oreille moyenne et le nasopharynx, l'OM est fr\u00e9quemment d\u00e9crite comme une complication des rhinites ; elle peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une maladie des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures. L'anatomie descriptive et fonctionnelle du nez et du nasopharynx est discut\u00e9e plus loin.\n\nClassiquement, la trompe auditive est d\u00e9crite comme deux c\u00f4nes joints ensemble \u00e0 leurs sommets. Le c\u00f4ne post\u00e9rolat\u00e9ral, plus court, approximativement un tiers de la trompe auditive, est osseux ; c'est le protympanum localis\u00e9 dans la partie p\u00e9treuse de l'os temporal. Il se termine \u00e0 la r\u00e9union des parties p\u00e9treuse et squameuse de l'os temporal, juste en arri\u00e8re du foramen \u00e9pineux. Les deux autres tiers de la trompe auditive sont fibrocartilagineux, partiellement fix\u00e9s \u00e0 la base cr\u00e2nienne dans un sillon qui suit la synchondrose sph\u00e9nop\u00e9treuse, entre la partie p\u00e9treuse du temporal et le bord post\u00e9rieur de la grande aile du sph\u00e9no\u00efde (voir figure 7.45). Le bord sup\u00e9rieur de la trompe auditive cartilagineuse est recourb\u00e9 vers le dehors et, sur une coupe transversale, ressemble \u00e0 un crochet. Une membrane fibreuse compl\u00e8te le tube. L'isthme tubaire joint les deux c\u00f4nes de la trompe auditive ; c'est l'endroit du plus petit diam\u00e8tre. La partie cartilagineuse a une inclinaison verticale plus grande que la partie osseuse.\n\nChez l'adulte, la longueur de la trompe auditive est approximativement de 35 \u00e0 45 mm. Chez le nouveau-n\u00e9, elle fait environ la moiti\u00e9 de la longueur adulte, alors que, vers 7 ans, elle en atteint 98 %. Le rapport de la longueur des parties cartilagineuse et isthmique \u00e0 la longueur de la partie osseuse est 8 pour 1 chez les nourrissons et 4 pour 1 chez les adultes [215] . La trompe auditive chez le b\u00e9b\u00e9 est plus courte, mais aussi plus horizontale, et donc sa fonction de clairance est moins efficace. De surcro\u00eet, la partie osseuse de la trompe auditive des enfants qui pr\u00e9sentent des otites s\u00e9romuqueuses est encore plus courte que celle d'enfants sains [55] .\n\nParfois, la trompe auditive qui relie l'oreille moyenne au nasopharynx est compar\u00e9e \u00e0 l'arbre bronchique qui relie le poumon au nasopharynx [201] . Le rev\u00eatement muqueux de la trompe auditive est un \u00e9pith\u00e9lium pseudostratifi\u00e9, cili\u00e9, comportant des cellules \u00e0 mucus [216] , de type respiratoire comme la muqueuse nasale [217] . Les b\u00e9b\u00e9s et les enfants d\u00e9montrent une augmentation du nombre et de la taille des replis pr\u00e9sents dans les tissus du rev\u00eatement tubaire, et cela pourrait jouer un r\u00f4le dans la protection de l'oreille moyenne [218] . Apr\u00e8s une inflammation de l'oreille moyenne, les \u00e9changes gazeux s'acc\u00e9l\u00e8rent au niveau des muqueuses, en raison de la dilatation veineuse et de l'augmentation du flux sanguin. En revanche, dans les cas d'inflammation chronique, ces \u00e9changes gazeux peuvent diminuer, en particulier lorsque la muqueuse s'\u00e9paissit et le tissu submuqueux prolif\u00e8re [219] . \n\nHabituellement, dans la fonction tubaire normale, au repos, les parois de la trompe auditive sont rapproch\u00e9es, lui permettant de remplir son r\u00f4le protecteur contre l'infection r\u00e9trograde en provenance du nasopharynx [220] . Les muscles tenseur du voile du palais (TVP), dilatateur tubaire (DT), \u00e9l\u00e9vateur du voile du palais (EVP) et salpingopharyngiens sont tous attach\u00e9s sur la trompe auditive. Le TVP na\u00eet de la fosse scapho\u00efde, de l'\u00e9pine du sph\u00e9no\u00efde et de la paroi lat\u00e9rale du cartilage de la trompe auditive. Il descend alors verticalement, devient tendineux et s'ins\u00e8re sur l'hamulus pt\u00e9rygo\u00efdien, l'extr\u00e9mit\u00e9 inf\u00e9rieure de la lame m\u00e9diale du processus pt\u00e9rygo\u00efde, puis m\u00e9dialement sur le bord post\u00e9rieur du palais dur pour participer \u00e0 la constitution de l'apon\u00e9vrose palatine (figure 7.33). Le DT est attach\u00e9 \u00e0 sa partie sup\u00e9rieure sur la trompe auditive, en particulier sur la partie membraneuse. Il se m\u00eale au-dessous avec le TVP et encercle l'hamulus pt\u00e9rygo\u00efdien. La plupart des auteurs reconnaissent que la contraction du TVP augmente la lumi\u00e8re tubaire, et ventile donc l'oreille moyenne [216, 221] ; cette action est particuli\u00e8rement significative pour les fibres du DT [222] .\n\nL'EVP prend naissance \u00e0 partir de la lame cartilagineuse m\u00e9diale de la trompe auditive et de la partie inf\u00e9rieure du sommet de la partie p\u00e9treuse de l'os temporal. Il s'\u00e9tend dans le palais mou, ses fibres s'\u00e9largissant sur la ligne m\u00e9diane, o\u00f9 elles se m\u00e9langent \u00e0 celles du c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9. Le salpingopharyngien na\u00eet de la partie inf\u00e9rieure de la trompe auditive, se dirige vers le bas et se m\u00eale au faisceau post\u00e9rieur du palatopharyngien. Il contribue \u00e0 l'ouverture tubaire pendant la d\u00e9glutition.\n\nNormalement, d\u00e9glutir, pleurer ou b\u00e2iller ouvre la trompe auditive, ce qui permet \u00e0 l'air d'entrer ou de sortir de la cavit\u00e9 tympanique, \u00e9quilibrant le gradient de pression entre l'atmosph\u00e8re et la cavit\u00e9 tympanique. Quand la d\u00e9glutition est dysfonctionnelle, l'ouverture tubaire n'est pas efficace. Les parois de la trompe auditive sont continuellement effondr\u00e9es, ce qui r\u00e9sulte en une pression n\u00e9gative dans l'oreille moyenne et une r\u00e9traction de la membrane tympanique. D\u00e8s lors, les s\u00e9cr\u00e9tions nasopharyngiennes peuvent \u00eatre potentiellement aspir\u00e9es dans l'oreille moyenne, avec comme r\u00e9sultat une OM. Une d\u00e9glutition dysfonctionnelle peut aussi causer un reflux gastro-oesophagien, un autre facteur de risque pour l'OM. Si, en plus, l'enfant fait un usage fr\u00e9quent de sucette, la d\u00e9glutition infantile est entretenue, avec une pouss\u00e9e de la langue vers l'avant \u00e0 chaque d\u00e9glutition. Bien que l'usage d'une sucette n'augmente pas l'incidence des infections respiratoires, il est montr\u00e9 qu'un usage constant pr\u00e9dispose \u00e0 la survenue des OMA, probablement \u00e0 cause d'un changement dans la fonction d'\u00e9quilibration des pressions tubaires [205] .\n\nLa dysfonction tubaire peut r\u00e9sulter en une pression n\u00e9gative de l'oreille moyenne, ce qui alt\u00e8re la conduction de l'\u00e9nergie sonore vers la cochl\u00e9e de l'oreille interne, et diminue l'audition. Une trompe auditive dysfonctionnelle peut aussi affecter l'audition par son influence sur le muscle tenseur du tympan. Ce muscle est continu avec le TVP. Il na\u00eet de la partie cartilagineuse de la trompe auditive et du sph\u00e9no\u00efde voisin, et s'ins\u00e8re aussi sur les parois concomitante du d\u00e9veloppement de la trompe auditive et des muscles qui lui sont associ\u00e9s. D\u00e8s lors, tout d\u00e9s\u00e9quilibre structural qui s'organise pendant le d\u00e9veloppement du visc\u00e9rocr\u00e2ne ou de la base cr\u00e2nienne peut affecter la ventilation et la clairance de l'oreille.\n\nLa posture linguale et le d\u00e9veloppement du visc\u00e9rocr\u00e2ne sont interd\u00e9pendants. L'acquisition d'une posture linguale dysfonctionnelle affecte les pressions de la langue sur l'apon\u00e9vrose palatine pendant la d\u00e9glutition et donc la ventilation de la trompe auditive. Cette fonction semble diminu\u00e9e chez les enfants qui pr\u00e9sentent des faci\u00e8s allong\u00e9s, avec une morphologie de type \u00ab ad\u00e9no\u00efde \u00bb [224] . De m\u00eame, ceux qui pr\u00e9sentent un trouble de l'occlusion avec surplomb incisif significatif sont plus pr\u00e9dispos\u00e9s \u00e0 des dysfonctions de la trompe auditive [225] .\n\nEn fait, les influences sont multiples. Il existe ainsi une corr\u00e9lation entre la position de d\u00e9cubitus lat\u00e9ral et la fonction tubaire. L'ouverture tubaire est moindre du c\u00f4t\u00e9 de l'oreille inf\u00e9rieure [213] . Cela renforce la n\u00e9cessit\u00e9 de varier le plus possible les positions, et d'\u00e9viter de laisser les enfants dormir toujours dans la m\u00eame position.\n\nParmi les dysfonctions somatiques cr\u00e2niennes, toute dysfonction de la base cr\u00e2nienne peut influencer la croissance et la fonction de la trompe auditive. Cela peut \u00eatre une dysfonction somatique cr\u00e2nienne des constituants osseux, occiput, sph\u00e9no\u00efde et temporaux, ou une dysfonction affectant les \u00e9l\u00e9ments vasculonerveux associ\u00e9s aux structures myofasciales impliqu\u00e9es dans la succion et la d\u00e9glutition. Le TVP et le tenseur du tympan sont innerv\u00e9s par les branches du ganglion otique, localis\u00e9 juste au-dessous du foramen ovale, sur la face m\u00e9diale du nerf mandibulaire (V3). Le nerf glossopharyngien (IX) innerve le stylopharyngien, et le nerf accessoire (XI) innerve les muscles palataux par le plexus pharyngien. Ils sortent tous deux du cr\u00e2ne par le foramen jugulaire. Le nerf hypoglosse (XII) innerve les muscles intrins\u00e8ques et extrins\u00e8ques de la langue. Il sort du cr\u00e2ne par la synchondrose intraoccipitale ant\u00e9rieure, o\u00f9 se forme le canal de l'hypoglosse pendant l'ossification. Par cons\u00e9quent, une fonction tubaire efficace n\u00e9cessite l'\u00e9quilibre de toutes les structures osseuses qui l'entourent, tels les os temporaux, occipital, sph\u00e9no\u00efde et la mandibule, autant que de toutes les structures myofasciales qui lui sont associ\u00e9es.\n\nUne dysfonction de la trompe auditive cr\u00e9e un terrain propice au renforcement d'autres facteurs de risque. Des otites s\u00e9romuqueuses bilat\u00e9rales r\u00e9cidivantes sont pr\u00e9sentes quand la diminution de la fonction tubaire est associ\u00e9e \u00e0 celle du syst\u00e8me immunitaire [226] . La r\u00e9ponse inflammatoire allergique existe aussi bien dans le nasopharynx que dans l'oreille moyenne [227] , et la pr\u00e9valence de rhinite allergique est significativement plus importante chez les enfants avec otites s\u00e9romuqueuses que chez les enfants sains [201, 228] . En principe, l'inflammation allergique chez l'enfant atopique n'est pas limit\u00e9e \u00e0 une r\u00e9gion, mais se manifeste dans les deux oreilles et le nasopharynx, d\u00e9montrant totalement le concept de l'unit\u00e9 des voies a\u00e9riennes [229] . D\u00e8s lors, l'inflammation des muqueuses avec rel\u00e2chement d'histamine et autres m\u00e9diateurs apr\u00e8s l'exposition du nasopharynx \u00e0 un allerg\u00e8ne peut participer \u00e0 l'obstruction de la trompe auditive et \u00e0 sa dysfonction. L'inflammation allergique chronique des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures peut conduire \u00e0 une hypertrophie lympho\u00efde avec augmentation du volume des ad\u00e9no\u00efdes et des tonsilles [230] . Dans un tel contexte, en plus de l'oed\u00e8me et de l'inflammation du nasopharynx post\u00e9rieur, les v\u00e9g\u00e9tations ad\u00e9no\u00efdes peuvent encombrer l'ostium pharyngien de la trompe auditive. Toutefois, apr\u00e8s ad\u00e9no\u00efdectomie, les otites r\u00e9cidivantes ont aussi \u00e9t\u00e9 associ\u00e9es \u00e0 l'hypertrophie des tonsilles tubaires [231] .\n\nL'appareil mucociliaire de la trompe auditive comprend des \u00e9l\u00e9ments qui ont un r\u00f4le essentiel dans l'\u00e9limination des d\u00e9bris de l'oreille moyenne en les d\u00e9pla\u00e7ant vers l'orifice nasopharyngien. Par ailleurs, des cellules \u00e9pith\u00e9liales sp\u00e9cialis\u00e9es expriment et s\u00e9cr\u00e8tent des substances qui semblent faciliter l'action musculaire d'ouverture tubaire et prot\u00e9ger l'oreille moyenne contre les infections [196] . En revanche, de nombreux virus endommagent la fonction mucociliaire de l'\u00e9pith\u00e9lium tubaire, et perturbent la flore bact\u00e9rienne nasopharyngienne en augmentant l'adh\u00e9rence bact\u00e9rienne aux cellules \u00e9pith\u00e9liales [232] . Les bact\u00e9ries et les virus respiratoires, tels que le virus respiratoire syncytial, ou les virus influenza, sont des causes communes d'infection de l'oreille moyenne [232] [233] [234] . En raison de la relation entre les voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures et inf\u00e9rieures, le site physiopathologique d'origine est fr\u00e9quemment la voie nasale. Les b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s \u00e0 l'automne commencent leurs vies \u00e0 la saison o\u00f9 l'exposition virale et le d\u00e9veloppement d'infections respiratoires sont les plus importants, les pr\u00e9disposant aux OM [206] . Une activit\u00e9 mucociliaire nasale d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e ou diminu\u00e9e favorise la dysfonction mucociliaire tubaire [235] . D\u00e8s lors, les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques qui am\u00e9liorent la clairance des s\u00e9cr\u00e9tions ainsi que les fonctions mucociliaires tubaire et des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures sont indiqu\u00e9es. Les circulations sanguine et lymphatique de la r\u00e9gion doivent aussi \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es.\n\nParmi les facteurs qui pr\u00e9disposent \u00e0 l'infection bact\u00e9rienne, le reflux gastro-oesophagien ne doit pas \u00eatre oubli\u00e9 [236] . C'est peut-\u00eatre \u00e0 cause de ce reflux que les b\u00e9b\u00e9s nourris en procubitus pr\u00e9sentent apr\u00e8s la t\u00e9t\u00e9e des r\u00e9sultats tympanographiques anormaux en comparaison de ceux des b\u00e9b\u00e9s nourris en position semi-redress\u00e9e [237] .\n\nLes sympt\u00f4mes des OMA incluent la fi\u00e8vre, l'insomnie et la pr\u00e9sence de pus dans l'oreille moyenne, avec une membrane tympanique qui appara\u00eet bomb\u00e9e et \u00e9ryth\u00e9mateuse \u00e0 l'otoscopie. Les infections de l'oreille peuvent \u00eatre douloureuses ; le sujet devient irritable, se frotte l'oreille, et peut souffrir d'une perte de l'\u00e9quilibre. Bien que, g\u00e9n\u00e9ralement, les OM soient tenues responsables des surdit\u00e9s, cela n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 [238] . En revanche, lorsqu'elle est pr\u00e9sente, la surdit\u00e9 temporaire est l\u00e9g\u00e8re \u00e0 mod\u00e9r\u00e9e et peut causer des retards dans le d\u00e9veloppement de la communication [239] .\n\nSouvent, les protocoles m\u00e9dicaux sont controvers\u00e9s. En fait, comme les agents contagieux responsables des OM sont \u00e0 la fois viraux et bact\u00e9riens, les antibiotiques, bien qu'appropri\u00e9s pour les infections bact\u00e9riennes, ne sont pas universellement efficaces. De nombreuses directives sont disponibles pour d\u00e9terminer quand utiliser les antibiotiques et pour d\u00e9finir les autres modalit\u00e9s \u00e0 suivre [195, 197, 240, 241] . L'usage de la paracent\u00e8se, la myringotomie (ouverture de la membrane tympanique au bistouri) et la pose d'a\u00e9rateur transtympanique sont discut\u00e9s [242, 243] . De ce fait, des interventions non toxiques comme les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques, qui semblent r\u00e9duire le besoin d'antibiotiques, sont des adjuvants b\u00e9n\u00e9fiques pour les enfants avec OM [244] .\n\nLes objectifs du traitement ost\u00e9opathique pour l'OM visent \u00e0 accro\u00eetre les d\u00e9fenses du corps contre l'infection et son pouvoir de r\u00e9cup\u00e9ration apr\u00e8s l'infection. Le diagnostic doit d\u00e9buter par l'observation. Commencer avec une \u00e9valuation g\u00e9n\u00e9rale de la posture de l'enfant. Regarder la ceinture scapulaire ; les \u00e9paules sont souvent enroul\u00e9es chez les patients sujets aux infections ORL. Observer la charni\u00e8re cer-vicothoracique, la colonne cervicale et son rapport au cr\u00e2ne, rechercher un d\u00e9faut de mobilit\u00e9 et un tassement vertical. Le cou peut sembler \u00ab raccourci \u00bb.\n\nObserver les auricules, noter leur d\u00e9formation, l'asym\u00e9trie de position, et les rotations relatives, externe ou interne. L'apparence de l'oreille suit l'os temporal, lequel affecte la position et la fonction tubaire. Examiner les sutures pari\u00e9tomasto\u00efdiennes et occipitomasto\u00efdiennes. Rechercher un aplatissement ou une compression de ces zones. La position des oreilles refl\u00e9tant la position des os temporaux, l'asym\u00e9trie des oreilles est souvent associ\u00e9e \u00e0 une asym\u00e9trie de la forme cr\u00e2nienne. Les plagioc\u00e9phalies non synostotiques sont corr\u00e9l\u00e9es avec une plus grande pr\u00e9valence d'OM. Demander si l'enfant a coutume de tirer sur une oreille. C'est souvent du c\u00f4t\u00e9 de la compression des sutures pari\u00e9tomasto\u00efdienne et occipitomasto\u00efdienne. C'est aussi le c\u00f4t\u00e9 de la premi\u00e8re OM.\n\n\u00c9tudier la face. Les faci\u00e8s avec bouche ouverte sont indicatifs de respiration buccale et d'obstruction nasale pr\u00e9disposant \u00e0 l'OM. Le diagnostic et le traitement des dysfonctions de cette zone sont discut\u00e9s dans ce chapitre au paragraphe \u00ab Respiration buccale \u00bb.\n\nProc\u00e9der ensuite \u00e0 l'examen palpatoire. Commencer en \u00e9valuant la colonne thoracique sup\u00e9rieure, les c\u00f4tes et la ceinture scapulaire \u00e0 la recherche de dysfonction somatique. Les r\u00e9flexes visc\u00e9rosomatiques des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures, y compris l'oreille, sont situ\u00e9s entre T1 et T4. Les dysfonctions somatiques de cette r\u00e9gion r\u00e9sultent en une augmentation de l'activit\u00e9 sympathique avec une vasoconstriction affectant les oreilles, le nez et la gorge par les r\u00e9flexes somatovisc\u00e9raux. Les dysfonctions m\u00e9caniques de la colonne thoracique sup\u00e9rieure, T1 et T2, c\u00f4tes associ\u00e9es, du sternum et des clavicules alt\u00e8rent le drainage lymphatique de la t\u00eate et du cou.\n\nEnsuite, \u00e9valuer le reste de la cage thoracique et le diaphragme thoracoabdominal, qui en dysfonction peut aussi alt\u00e9rer la circulation lymphatique. Utiliser les principes indirects pour traiter les dysfonctions identifi\u00e9es.\n\nExaminer la r\u00e9gion cervicale \u00e0 la recherche d'une dysfonction somatique. Faire tr\u00e8s attention aux articulations occipito-atlo\u00efdiennes et atlantoaxo\u00efdiennes, aux structures myofasciales pour leur relation avec les noeuds (ganglions) lymphatiques et le syst\u00e8me vasculaire, et aux muscles sternocl\u00e9i-domasto\u00efdiens pour leur relation avec l'os temporal. Traiter les dysfonctions identifi\u00e9es.\n\n\u00c9valuer le cr\u00e2ne. Commencer en \u00e9valuant la base cr\u00e2nienne, la SSB et les os temporaux. Les articulations des temporaux doivent \u00eatre examin\u00e9es attentivement. Les sutures occipitomasto\u00efdiennes sont importantes pour leur influence sur le contenu du foramen jugulaire : nerfs cr\u00e2niens IX, X et XI. Les sutures p\u00e9trobasilaires et synchondroses sph\u00e9nop\u00e9treuses sont souvent dysfonctionnelles chez le nourrisson. Les dysfonctions de ces articulations affectent la partie p\u00e9treuse de l'os temporal, o\u00f9 est log\u00e9e la partie osseuse de la trompe auditive. La partie cartilagineuse de la trompe auditive est localis\u00e9e sous la synchondrose sph\u00e9nop\u00e9treuse ; la clairance des s\u00e9cr\u00e9tions tubaires peut \u00eatre r\u00e9duite en pr\u00e9sence d'une restriction de la motilit\u00e9 p\u00e9treuse.\n\nPuis \u00e9valuer les os temporaux \u00e0 la recherche de dysfonctions intraosseuses entre les parties p\u00e9treuse, squameuse et tympanique. \u00c9couter les impulsions rythmiques cr\u00e2niennes (IRC) au niveau de la portion et du processus masto\u00efdes. Favoriser la motilit\u00e9 cr\u00e2nienne intraosseuse au niveau de la portion et du processus masto\u00efdes peut promouvoir la fonction des cellules masto\u00efdiennes.\n\nExaminer le rapport entre la mandibule et les os temporaux. Toute dysfonction temporomandibulaire peut affecter la mobilit\u00e9 des os temporaux et les structures myofasciales cervicales. Normalement, la trompe auditive est drain\u00e9e par la d\u00e9glutition et le b\u00e2illement. Ces actions peuvent \u00eatre alt\u00e9r\u00e9es par une dysfonction de la mandibule et de son rapport \u00e0 la langue et au palais mou. Normaliser les dysfonctions identifi\u00e9es.\n\nLe drainage efficace des s\u00e9cr\u00e9tions tubaires et des cellules masto\u00efdiennes est essentiel. Cette activit\u00e9 peut \u00eatre stimul\u00e9e par la technique de Galbreath et par la proc\u00e9dure du pompage de la portion et du processus masto\u00efdes.\n\nLa fr\u00e9quence et l'amplitude des IRC devraient si possible \u00eatre contr\u00f4l\u00e9es pendant les proc\u00e9dures cidessus. Le fait de suivre le rythme des IRC pendant le pompage de la portion et du processus masto\u00efdes am\u00e9liore l'efficacit\u00e9 de la proc\u00e9dure. Le traitement sp\u00e9cifique des dysfonctions cr\u00e2niennes accro\u00eet l'amplitude des IRC, am\u00e9liore la mobilit\u00e9 des fluides et affecte les oscillations de basse fr\u00e9quence dans la physiologie du syst\u00e8me nerveux autonome.\n\nConseiller aux parents un style de vie sain pour l'enfant. Maintenir un cycle de sommeil r\u00e9gulier. Donner le sein ou le biberon dans une position semi-inclin\u00e9e et ne pas coucher l'enfant au lit avec un biberon. Autant que possible, limiter l'usage de la sucette aux moments d'endormissement, et essayer de l'\u00e9liminer apr\u00e8s l'\u00e2ge de 6 mois. \u00c9viter le tabagisme passif. En baignant le b\u00e9b\u00e9, \u00e9viter de laisser l'eau entrer dans les oreilles. Lorsque l'enfant est plus grand, lui apprendre \u00e0 se moucher et \u00e0 ne pas renifler. Proposer un r\u00e9gime \u00e9quilibr\u00e9 avec une hydratation suffisante, en \u00e9vitant le plus possible les sucres raffin\u00e9s.\n\nConseiller aussi une position de sommeil en d\u00e9cubitus lat\u00e9ral, du c\u00f4t\u00e9 de l'oreille non malade. Les parents peuvent \u00e9galement faire un massage de la r\u00e9gion mandibulaire en appliquant une l\u00e9g\u00e8re traction tissulaire depuis la zone plac\u00e9e en avant du tragus jusqu'au menton. Cela favorise l'ouverture tubaire et, dans cette position, la gravit\u00e9 facilite le drainage. Ils peuvent aussi caresser doucement le pourtour de l'oreille, en particulier au-dessus de la r\u00e9gion masto\u00efdienne. Ces actions permettent aux parents de participer au r\u00e9tablissement de l'enfant, ce qui le conforte. Encourager les mimiques avec production de sons gutturaux, et avec participation de la langue, comme lorsqu'on la fait claquer sur le palais. Toutes les activit\u00e9s sollicitant l'action des structures myofasciales connect\u00e9es \u00e0 la trompe auditive contribuent \u00e0 son ouverture et facilitent son drainage.\n\nLes rhinites sont des inflammations de la muqueuse nasale. Les rhinites aigu\u00ebs peuvent suivre une infection virale, alors que les rhinites allergiques sont caus\u00e9es par une r\u00e9ponse \u00e0 un ou plusieurs allerg\u00e8nes sur un terrain atopique. Les autres classifications incluent les rhinites vasomotrices et atrophiques. Bien que ces affections soient le r\u00e9sultat de diff\u00e9rentes \u00e9tiologies, elles sont toutes affect\u00e9es par la pr\u00e9sence de dysfonctions somatiques. Un des principes ost\u00e9opathiques est que le corps poss\u00e8de une capacit\u00e9 inh\u00e9rente de se gu\u00e9rir. Inversement, la pr\u00e9sence de dysfonctions somatiques peut pr\u00e9disposer l'individu \u00e0 d\u00e9velopper une rhinite, ou interf\u00e8re avec les m\u00e9canismes d'autor\u00e9gulation de son corps. La description de l'anatomie et de la physiologie des cavit\u00e9s nasales et de la muqueuse qui rev\u00eat ses parois est absolument n\u00e9cessaire pour comprendre l'\u00e9tiologie des dysfonctions nasales, et comment les principes ost\u00e9opathiques peuvent \u00eatre appliqu\u00e9s pour promouvoir la sant\u00e9 de cette r\u00e9gion.\n\nLe nez est divis\u00e9 par le septum nasal en deux cavit\u00e9s nasales qui s'ouvrent vers l'avant, vers les narines. En arri\u00e8re, elles s'ouvrent dans le nasopharynx par les orifices post\u00e9rieurs ou choanes.\n\nLe septum nasal repr\u00e9sente la paroi m\u00e9diale de chaque cavit\u00e9 nasale (figure 7.36). Il est form\u00e9 par la lame perpendiculaire de l'ethmo\u00efde, le vomer et le cartilage septal.\n\nLe toit des cavit\u00e9s nasales est form\u00e9 en avant par l'\u00e9pine nasale de l'os frontal et les deux os nasaux (figure 7.37). En arri\u00e8re des os nasaux se trouve la lame cribl\u00e9e de l'ethmo\u00efde, avec ses multiples perforations pour les nerfs olfactifs. Plus post\u00e9rieurement, le toit des cavit\u00e9s nasales est inclin\u00e9, form\u00e9 par la partie ant\u00e9rieure du corps sph\u00e9no\u00efdal. C'est l\u00e0 que s'ouvrent les sinus sph\u00e9no\u00efdaux de chaque c\u00f4t\u00e9 du septum nasal.\n\nLe plancher des cavit\u00e9s nasales est constitu\u00e9 par la face sup\u00e9rieure du palais osseux (figure 7.38). Les processus palatins des maxillaires forment les deux tiers ant\u00e9rieurs, et les lames horizontales des palatins le tiers post\u00e9rieur. Les parois lat\u00e9rales des cavit\u00e9s nasales pr\u00e9sentent de nombreux \u00e9l\u00e9ments (figure 7.39). Elles sont form\u00e9es en avant par le maxillaire, en arri\u00e8re par l'os palatin, et en haut par le labyrinthe ethmo\u00efdal et l'os lacrymal. Les cornets inf\u00e9rieur, moyen et sup\u00e9rieur constituent la partie la plus centrale de la paroi lat\u00e9-rale ; par leur forme arrondie, ils augmentent consid\u00e9rablement la surface des cavit\u00e9s nasales. L'espace situ\u00e9 en dessous de chaque cornet est un m\u00e9at.\n\nLes vestibules du nez, \u00e0 l'int\u00e9rieur des narines, sont les parties les plus ant\u00e9rieures des cavit\u00e9s nasales (figure 7.40). Les narines et les vestibules \n\nL'histologie du rev\u00eatement des cavit\u00e9s nasales varie en fonction des zones consid\u00e9r\u00e9es. \u00c0 la partie ant\u00e9rieure, le rev\u00eatement des vestibules est continu avec la peau faciale. Au-dessus, au niveau du bord sup\u00e9rieur des cartilages alaires, le limen nasi d\u00e9finit le d\u00e9but d'un rev\u00eatement form\u00e9 par un \u00e9pith\u00e9lium transitionnel squameux stratifi\u00e9 non k\u00e9ratinis\u00e9 qui \u00e9volue en un \u00e9pith\u00e9lium cili\u00e9 pseudostratifi\u00e9, la muqueuse respiratoire. Cette muqueuse recouvre le reste de la surface des cavit\u00e9s nasales, sauf la zone olfactive, recouverte par l'\u00e9pith\u00e9lium olfactif. Cette muqueuse est aussi pr\u00e9sente dans d'autres r\u00e9gions du syst\u00e8me respiratoire sup\u00e9rieur. Plusieurs cavit\u00e9s communiquent avec les cavit\u00e9s nasales, avec un continuum de la muqueuse respiratoire nasale : \u2022 chaque cavit\u00e9 nasale communique directement avec le nasopharynx par son ouverture post\u00e9rieure ou choane (figure 7.41) ; \u2022 le nasopharynx communique par les trompes auditives avec les cavit\u00e9s tympaniques ; \u2022 les sinus paranasaux, c'est-\u00e0-dire les sinus maxillaires, sph\u00e9no\u00efdaux, frontaux et ethmo\u00efdaux, aussi rev\u00eatus par une muqueuse de type respiratoire, s'ouvrent dans les cavit\u00e9s nasales ; \u2022 la muqueuse nasopharyngienne se prolonge vers le haut par les canaux lacrymonasaux vers la conjonctive des yeux. Au-dessous, le nasopharynx se continue par l'oropharynx, le laryngopharynx et l'oesophage. La membrane muqueuse du pharynx est dans le prolongement de celle qui recouvre la cavit\u00e9 orale et le larynx, comme de celle qui, par la trach\u00e9e et les bronches, se continue dans les poumons. Ce continuum est un parfait exemple de l'interd\u00e9pendance des diff\u00e9rentes parties du corps humain et illustre le concept de l'unit\u00e9 totale du corps. En fait, la muqueuse respiratoire joue un r\u00f4le primordial dans la physiologie du nez, comme dans ses pathologies, dans ce cas les rhinites. Normalement, la muqueuse sert de barri\u00e8re s\u00e9lective contre l'inhalation d'\u00e9l\u00e9ments pathog\u00e8nes, r\u00f4le essentiel pour la d\u00e9fense des voies a\u00e9riennes. L'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire se caract\u00e9rise par la pr\u00e9sence de cellules cili\u00e9es et de cellules mucipares. Des mastocytes et des lymphocytes de passage, principalement des lymphocytes T, sont aussi pr\u00e9sents. Sous la membrane basale, un syst\u00e8me cellulaire submuqueux, adh\u00e9rent au p\u00e9rioste des os cr\u00e2niens, renforce l'action protectrice de la couche superficielle par ses fonctions de phagocytose, de macrophagie, celles des immunoglobulines et des m\u00e9diateurs de l'inflammation. Un film de mucus abondant est produit, auquel peut s'ajouter un exsudat plasmatique, particuli\u00e8rement dans les \u00e9tats inflammatoires. Ce film rassemble les particules et les d\u00e9bris de l'air inspir\u00e9 pour les drainer. Presque toutes les particules sup\u00e9rieures \u00e0 5 \u03bcm et environ 50 % de celles entre 2 et 5 \u03bcm sont collect\u00e9s. Ces particules finissent soit dans le nasopharynx et l'oropharynx pour \u00eatre p\u00e9riodiquement aval\u00e9es, soit dans le vestibule nasal ant\u00e9rieur. L'activit\u00e9 de balayage mucociliaire d\u00e9pend de la fonction de battement des cils respiratoires. Leur fr\u00e9quence est de 1 000 fois par minute [245] . Cette activit\u00e9 tr\u00e8s fragile est soumise \u00e0 de multiples influences, telles que les infections, les propri\u00e9t\u00e9s visco\u00e9lastiques du mucus, l'alcalinisation de l'\u00e9pith\u00e9lium des voies a\u00e9riennes, plut\u00f4t stimulante, ou inversement son acidification, plut\u00f4t inhibitrice [246] . Une fonction satisfaisante de cette activit\u00e9 mucociliaire r\u00e9sulte dans un mouvement constant du mucus. Normalement, le battement ciliaire propulse les s\u00e9cr\u00e9tions vers l'arri\u00e8re, en direction du nasopharynx. En revanche, une dysfonction de ce drainage conduit \u00e0 une stase et \u00e0 l'accumulation de s\u00e9cr\u00e9tions dans les cavit\u00e9s nasales. Une dysfonction somatique cr\u00e2nienne, en particulier des os frontaux, sph\u00e9no\u00efde, ethmo\u00efde, maxillaires et vomer, qui r\u00e9sulte en la perte de leur motilit\u00e9 inh\u00e9rente, est une cause possible de stase mucociliaire. Classiquement, les d\u00e9viations septales sont consid\u00e9r\u00e9es comme d'une grande influence sur la fonction nasale, et leur d\u00e9s\u00e9quilibre tenu pour responsable des respirations nasales difficiles. Les \u00e9tudes histologiques confirment cette observation ; une augmentation de l'inflammation, une diminution du nombre des cils et de la densit\u00e9 des acini glandulaires affectent la muqueuse du c\u00f4t\u00e9 concave de la d\u00e9viation septale [247] .\n\nLa vascularisation de l'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire est particuli\u00e8rement riche ; elle contribue largement aux fonctions et dysfonctions nasales. La muqueuse nasale contient un vaste r\u00e9seau capillaire sub\u00e9pith\u00e9lial qui fournit des substances nutritives et de l'eau, dont l'\u00e9vaporation participe au conditionnement de l'air inspir\u00e9. Ce syst\u00e8me vasculaire inclut aussi plusieurs vaisseaux de capacit\u00e9s diff\u00e9rentes, des veines, veinules, et sinuso\u00efdes caverneux qui modulent le flux sanguin. La constriction ou le rel\u00e2chement de ces vaisseaux sinuso\u00efdes produit une diminution ou une augmentation des surfaces mucosales qui modifie la perm\u00e9abilit\u00e9 nasale et r\u00e8gle par cons\u00e9quent le flux a\u00e9rien. La plupart des sinuso\u00efdes caverneux sont localis\u00e9s sur le cornet inf\u00e9rieur, qui de ce fait peut devenir un site majeur de congestion nasale.\n\nLe conditionnement de l'air est une fonction nasale primordiale. Pendant l'inspiration, l'air contacte la muqueuse nasale, o\u00f9 il est conditionn\u00e9 \u00e0 la temp\u00e9rature et \u00e0 l'humidit\u00e9 ad\u00e9quates. Par ailleurs, la surface de contact entre l'air inspir\u00e9 et la muqueuse nasale est augment\u00e9e du fait de la forme arrondie des cornets plac\u00e9s sur les parois lat\u00e9rales des cavit\u00e9s nasales. Pendant l'expiration, une partie de la chaleur peut retourner vers la muqueuse. Quand un individu est dans un endroit \u00e0 23 \u00b0C, les cavit\u00e9s nasales r\u00e9chauffent l'air inspir\u00e9 \u00e0 33 \u00b0C [248] . L'air est aussi humidifi\u00e9, et cela permet un \u00e9change gazeux dans les alv\u00e9oles pulmonaires qui a lieu \u00e0 37 \u00b0C et \u00e0 100 % d'humidit\u00e9 relative [249] . De ce fait, le conditionnement nasal exige de grandes quantit\u00e9s de chaleur et d'eau pour conditionner l'air inspir\u00e9, et les vaisseaux capaciteurs semblent parfaitement con\u00e7us pour remplir ce besoin. Ils pourraient aussi op\u00e9rer comme r\u00e9servoir de chaleur ou d'eau \u00e0 court terme. En fait, des conditions sp\u00e9ciales comme l'hyperventilation font appel \u00e0 ces r\u00e9serves afin de fournir un refroidissement et une \u00e9vaporation [250] . En pr\u00e9sence de circonstances normales et d'un r\u00e9seau vasculaire fonctionnel, le nez r\u00e9ussit \u00e0 r\u00e9chauffer et \u00e0 humidifier l'air inspir\u00e9 afin de prot\u00e9ger les poumons. En revanche, une diminution de la vascularisation ou de l'humidification r\u00e9duit l'efficacit\u00e9 du syst\u00e8me de conditionnement des cavit\u00e9s nasales [248] .\n\nDe surcro\u00eet, un vaste syst\u00e8me d'anastomoses art\u00e9rioveineuses permet une circulation rapide du sang \u00e0 travers la muqueuse nasale sans r\u00e9duire la perm\u00e9abilit\u00e9 nasale. Une grande quantit\u00e9 de sang art\u00e9riel peut circuler \u00e0 travers ces anastomoses, avec un effet de conduction comparable \u00e0 celui de l'eau chaude dans un radiateur [245] .\n\nEn fait, l'influence du syst\u00e8me circulatoire nasal s'\u00e9tend au-del\u00e0 des cavit\u00e9s nasales. Plusieurs m\u00e9canismes semblent impliqu\u00e9s dans le refroidissement du cerveau, parmi lesquels figure la possibilit\u00e9 d'un processus de convection nasale et paranasale. Un transfert de sang veineux \u00e0 basse temp\u00e9rature de la muqueuse respiratoire vers les structures veineuses du cerveau, comme le sinus sagittal sup\u00e9rieur entre les os pari\u00e9taux, ou le sinus caverneux de chaque c\u00f4t\u00e9 du corps du sph\u00e9no\u00efde, favorise la thermor\u00e9gulation art\u00e9rielle. Ainsi, les sinus caverneux qui drainent le sang veineux de la peau faciale et des r\u00e9gions nasale et buccale sont en contact intime avec l'art\u00e8re carotide interne [251] . La direction du flux dans ces sinus est r\u00e9versible [210] . Des m\u00e9canismes \u00e0 contre-courant sont d\u00e9crits, avec la participation des anastomoses art\u00e9rioveineuses pr\u00e9sentes dans la vascularisation nasale, ce qui permet une thermor\u00e9gulation encore plus efficace et le refroidissement du cerveau dans des situations de grande chaleur [252] . En l'occurrence, des changements de la morphologie craniofaciale adaptatifs aux conditions climatiques sont observ\u00e9s. Des cavit\u00e9s nasales tr\u00e8s larges et des sinus paranasaux tr\u00e8s grands sont consid\u00e9r\u00e9s comme une adaptation qui, sous des climats chauds, offrent une surface d'\u00e9vaporation plus grande et, par cons\u00e9quent, une meilleure capacit\u00e9 de refroidissement, prot\u00e9geant ainsi le cerveau [253] . Les dysfonctions orofaciales peuvent limiter la respiration nasale et, de ce fait, alt\u00e9rer ces fonctions.\n\nLa position du corps affecte aussi la vascularisation nasale. La position en d\u00e9cubitus dorsal augmente la congestion vasculaire, et donc diminue le passage de l'air et la capacit\u00e9 du nez de conditionner l'air froid et sec. Inversement, la position debout diminue la congestion vasculaire [254] . Par cons\u00e9quent, il est appropri\u00e9 de savoir si le sujet pr\u00e9sente une augmentation de la congestion nasale quand il s'allonge, r\u00e9sultant bien souvent en ronflement et troubles du sommeil.\n\nPar ailleurs, la vascularisation nasale est aussi sous influence hormonale, psycho\u00e9motionnelle, et de substances diverses, gaz ou mol\u00e9cules inflammatoires qui, une fois en contact avec la muqueuse nasale, semblent produire une congestion vasculaire avec oed\u00e8me et exsudation de plasma. Il faut remarquer que, bien souvent, les enfants et les adolescents font \u00e9tat de congestion vasculaire nasale en parlant d'obstruction nasale.\n\nLe cycle nasal est une alternance physiologique de la perm\u00e9abilit\u00e9 nasale entre les deux c\u00f4t\u00e9s. Il a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 d\u00e8s l'\u00e2ge de 3 ans, avec une dur\u00e9e qui s'\u00e9tend de 40 \u00e0 215 minutes [255] . Cette alternance est associ\u00e9e au m\u00e9canisme central qui r\u00e8gle la pr\u00e9dominance des h\u00e9misph\u00e8res c\u00e9r\u00e9braux. Une augmentation de l'activit\u00e9 sympathique dans la muqueuse nasale semble li\u00e9e \u00e0 une dominance de l'activit\u00e9 sympathique dans l'h\u00e9misph\u00e8re ipsilat\u00e9ral, et donc \u00e0 une diminution du flux sanguin et de l'activit\u00e9 mentale dans cet h\u00e9misph\u00e8re [256] .\n\nLa modulation de la vascularisation nasale est r\u00e9gl\u00e9e par le syst\u00e8me nerveux autonome (SNA). Les nerfs parasympathiques sont vasodilateurs, les nerfs sympathiques sont vasoconstricteurs. De ce fait, une pr\u00e9dominance de l'activit\u00e9 parasympathique cause une vasodilatation et une congestion nasale, alors qu'une augmentation de l'activit\u00e9 sympathique produit une vasoconstriction diminuant la r\u00e9sistance nasale au flux a\u00e9rien.\n\nLes fibres pr\u00e9ganglionnaires de la partie cr\u00e2nienne du syst\u00e8me nerveux sympathique proviennent d'axones de corps cellulaires situ\u00e9s dans la substance grise des segments m\u00e9dullaires thoraciques sup\u00e9rieurs. Les fibres passent par le ganglion cervical sup\u00e9rieur, adjacent aux deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me vert\u00e8bres cervicales, o\u00f9 elles font synapse. Les fibres postganglionnaires se dirigent vers le haut, suivent le cours de l'art\u00e8re carotide interne, en formant le plexus carotidien interne.\n\nLe nerf grand p\u00e9treux, une branche du nerf facial (VII), contient les fibres parasympathiques pr\u00e9ganglionnaires qui cheminent vers le ganglion pt\u00e9rygopalatin (sph\u00e9nopalatin). Localis\u00e9 profond\u00e9ment dans la fosse pt\u00e9rygopalatine, entre le processus pt\u00e9rygo\u00efde et le maxillaire, ant\u00e9rieur au canal pt\u00e9rygo\u00efdien, le ganglion pt\u00e9rygopalatin est un des principaux ganglions parasympathiques p\u00e9riph\u00e9riques. Au niveau du foramen d\u00e9chir\u00e9, le nerf grand p\u00e9treux est rejoint par le nerf p\u00e9treux profond du plexus carotidien interne (sympathique) pour former le nerf du canal pt\u00e9rygo\u00efdien ou nerf vidien. Ces fibres font synapse dans le ganglion pt\u00e9rygopalatin ; les fibres parasympathiques postganglionnaires sont s\u00e9cr\u00e9tomotrices et innervent les glandes de la muqueuse nasale.\n\nLe syst\u00e8me nerveux sensitif des cavit\u00e9s nasales est tr\u00e8s dense. Les nerfs sont pr\u00e9sents dans la muqueuse respiratoire, particuli\u00e8rement dans les parois veineuses et les acini des glandes. Les glandes sont innerv\u00e9es \u00e0 la fois par le parasympathique et des fibres nerveuses sensitives. Les nerfs sensitifs sont sensibles aux stimulations m\u00e9ca-nique, thermique ou chimique, et les fibres aff\u00e9rentes cheminent dans le nerf trijumeau. La stimulation des nerfs sensitifs induit diff\u00e9rents r\u00e9flexes, tels que le r\u00e9flexe d'\u00e9ternuement [257] . La stimulation thermique nasale, comme cela arrive avec l'inhalation d'air froid et sec ou humide, produit un r\u00e9flexe bronchoconstricteur nasopulmonaire chez les individus sains normaux, qui induit des modifications de la r\u00e9sistance des voies a\u00e9riennes [258] . L'activation de terminaisons nerveuses sensibles aux temp\u00e9ratures dans la muqueuse nasale engendre cette r\u00e9ponse, et la diminution du flux a\u00e9rien par le nez et la trach\u00e9e prot\u00e8ge les poumons d'un air insuffisamment conditionn\u00e9 [258] .\n\nPlusieurs aspects de la fonction nasale sont r\u00e9gul\u00e9s par le SNA : \u2022 les s\u00e9cr\u00e9tions nasales ; \u2022 la fonction mucociliaire ; \u2022 le flux sanguin ; \u2022 la perm\u00e9abilit\u00e9 microvasculaire ; \u2022 la lib\u00e9ration de cellules inflammatoires ; \u2022 la perm\u00e9abilit\u00e9 nasale.\n\nLa modulation et l'\u00e9quilibre des fonctions nasales n\u00e9cessitent une interaction entre les syst\u00e8mes sympathique et parasympathique, autant qu'un syst\u00e8me nerveux sensitif bien r\u00e9gl\u00e9. La dysfonction peut conduire \u00e0 un syndrome nasal. En raison de la relation entre le syst\u00e8me nerveux sympathique et les segments vert\u00e9braux thoraciques sup\u00e9rieurs et les deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me vert\u00e8bres cervicales, et entre le syst\u00e8me nerveux parasympathique et les os sph\u00e9no\u00efde, maxillaires et palatins, une dysfonction somatique de n'importe laquelle de ces r\u00e9gions vert\u00e9brales et cr\u00e2niennes peut entra\u00eener une dysfonction du SNA avec un impact sur la fonction nasale. De plus, \u00e0 cause du r\u00f4le du nerf trijumeau dans la fonction sensitive du nez, en particulier les premi\u00e8re et deuxi\u00e8me divisions, l'os temporal devrait \u00eatre ajout\u00e9 \u00e0 cette liste. Les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques peuvent \u00eatre appliqu\u00e9es pour promouvoir l'\u00e9quilibre du SNA et des fonctions nasales.\n\nComme le reste du cr\u00e2ne, les cavit\u00e9s nasales comportent \u00e0 la fois des structures paires et impaires. De ce fait, pendant la phase inspiratoire du m\u00e9ca-vasodilatation, une congestion vasculaire, une extravasation de plasma avec oed\u00e8me, et le recrutement et l'activation de cellules inflammatoires. Les s\u00e9cr\u00e9tions des glandes submuqueuses peuvent aussi \u00eatre augment\u00e9es. L'exag\u00e9ration de ces r\u00e9flexes d\u00e9fensifs parasympathiques et sensitifs forme la base physiopathologique de la rhinite.\n\nTypiquement, la rhinite aigu\u00eb est un des sympt\u00f4mes habituels du rhume, et le r\u00e9sultat d'une infection virale. De nombreux virus causent les infections du syst\u00e8me respiratoire, et n'importe quelle r\u00e9gion peut \u00eatre enflamm\u00e9e, c'est-\u00e0-dire le nez, les sinus paranasaux, la gorge, le larynx, la trach\u00e9e et les bronches.\n\nLa rhinite aigu\u00eb repr\u00e9sente une des infections respiratoires sup\u00e9rieures les plus fr\u00e9quentes.\n\nG\u00e9n\u00e9ralement, la rhinite allergique est consid\u00e9r\u00e9e comme la maladie allergique des voies a\u00e9riennes la plus commune, et environ 10 % de la population pr\u00e9sentent cette affection [245] . En fait, la rhinite allergique est aussi fr\u00e9quente chez les enfants ; la plupart du temps, elle appara\u00eet la premi\u00e8re fois pendant l'enfance ou l'adolescence [260] . Des comportements typiques sont observ\u00e9s avec grimaces et doigts dans le nez. Normalement, les enfants plus \u00e2g\u00e9s se mouchent, alors que les plus jeunes reniflent ou se raclent la gorge en raison des s\u00e9cr\u00e9tions et catarrhe du cavum [261] .\n\nLe plus souvent, les sympt\u00f4mes typiques associ\u00e9s \u00e0 la rhinite allergique sont la rhinorrh\u00e9e, l'obstruction nasale, l'\u00e9ternuement, les prurits oculaire et nasal, et les larmoiements. Cette pathologie peut r\u00e9sulter d'une exposition \u00e0 divers allerg\u00e8nes, alimentaires ou environnementaux, comme les pollens, moisissures, poussi\u00e8res, acariens et animaux. Deux groupes sont d\u00e9crits : la rhinite saisonni\u00e8re, souvent le r\u00e9sultat d'une exposition au pollen, et la rhinite allergique perannuelle qui dure au moins 9 mois de l'ann\u00e9e.\n\nLes sujets allergiques d\u00e9montrent une diminution de la capacit\u00e9 de r\u00e9chauffer et d'humidifier l'air inhal\u00e9 [249] . Ils sont aussi enclins \u00e0 d\u00e9velopper d'autres maladies des voies respiratoires comme les sinusites, les otites s\u00e9romuqueuses et l'asthme, qui peuvent \u00eatre des complications de la rhinite allergique [262] . Bien que les raisons du d\u00e9veloppement des rhinites allergiques soient incertaines, une pr\u00e9disposition g\u00e9n\u00e9tique est parfois propos\u00e9e [261] . Une plus grande sensibilit\u00e9 aux allerg\u00e8nes pourrait pr\u00e9disposer \u00e0 d\u00e9velopper une inflammation et une hyperr\u00e9activit\u00e9 des muqueuses.\n\nParmi les nombreuses hypoth\u00e8ses tentant d'expliquer les manifestations atopiques figurent celle de la \u00ab microflore \u00bb. Les d\u00e9s\u00e9quilibres de la microflore normale du tube digestif, dus en particulier \u00e0 l'utilisation d'antibiotiques et aux changements di\u00e9t\u00e9tiques des pays industrialis\u00e9s pendant ces deux derni\u00e8res d\u00e9cennies, pourraient \u00eatre un facteur de sensibilisation des voies a\u00e9riennes [263] . De ce fait, les composantes g\u00e9n\u00e9tiques et microbiotiques se renforceraient mutuellement comme facteurs pr\u00e9disposant au d\u00e9veloppement d'une hypersensibilit\u00e9 des voies a\u00e9riennes et \u00e0 l'allergie.\n\nLa dysfonction nasale associ\u00e9e aux rhinites allergiques se manifeste par divers sympt\u00f4mes. La congestion nasale avec diminution de la perm\u00e9abilit\u00e9 nasale, particuli\u00e8rement en d\u00e9cubitus dorsal, cause une g\u00eane respiratoire et des troubles du sommeil. Cela pr\u00e9dispose au ronflement affectant les adolescents plus fr\u00e9quemment que les adolescentes [264] . Des sympt\u00f4mes syst\u00e9miques, comme les maux de t\u00eate, l'irritabilit\u00e9 et la fatigue diminuent la capacit\u00e9 fonctionnelle du sujet. En l'occurrence, les allergies sont une des principales raisons pour les jours d'\u00e9cole manqu\u00e9s aux \u00c9tats-Unis [265] . Les performances scolaires peuvent \u00eatre moindres du fait de l'inattention et d'une diminution de la concentration [266] . Par ailleurs, les d\u00e9gradations physique et \u00e9motionnelle associ\u00e9es \u00e0 la condition allergique en font une dysfonction de tout le corps [267] .\n\nD\u00e8s lors que la rhinite allergique peut affecter la qualit\u00e9 de vie d'un sujet d'une fa\u00e7on importante, et en raison de son impact \u00e9conomique, sa pr\u00e9vention et son traitement sont essentiels [265] . Les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme un pr\u00e9cieux compl\u00e9ment du traitement m\u00e9dical traditionnel. De dos, observer la posture de la partie sup\u00e9rieure du corps. Rechercher les inclinaisons et les rotations occipitocervicales, cervicales et thoraciques ; noter la pr\u00e9sence d'\u00e9paules tombantes.\n\nDe c\u00f4t\u00e9, observer les d\u00e9placements AP des colonnes cervicale et thoracique. Il y a souvent une augmentation de la flexion thoracique sup\u00e9rieure et de la lordose cervicale. Dans cette position, la t\u00eate est ordinairement projet\u00e9e vers l'avant avec une tension significative plac\u00e9e sur les tissus mous cervicaux ant\u00e9rieurs. Observer en particulier les structures myofasciales submandibulaires et la position de l'os hyo\u00efde. L'enfant avec rhinite peut avoir besoin de compenser par une respiration buccale. Selon la chronicit\u00e9 du probl\u00e8me, il pr\u00e9sente la posture typiquement associ\u00e9e \u00e0 ce type de respiration \u00e0 des degr\u00e9s variables. L'apparence d'un double-menton et la pr\u00e9sence d'une mandibule tombante sont les indications d'une respiration buccale chronique.\n\nDe face, observer et confirmer les inclinaisons et rotations observ\u00e9es de dos. Rechercher encore la pr\u00e9sence d'une respiration buccale et les caract\u00e9ristiques orofaciales associ\u00e9es. Dans ce cas, les enfants pr\u00e9sentent un manque de tonicit\u00e9 de leurs tissus faciaux. La l\u00e8vre inf\u00e9rieure est typiquement \u00e9vers\u00e9e et la langue l\u00e9g\u00e8rement avanc\u00e9e. Observer le rapport entre la langue et les dents. Une avanc\u00e9e persistante de la langue entra\u00eene un d\u00e9placement ant\u00e9rieur des incisives sup\u00e9rieures avec un surplomb incisif \u00e9ventuel. Typiquement, l'enfant avec rhinite allergique pr\u00e9sente des tissus faciaux qui manquent de tonicit\u00e9, en particulier la r\u00e9gion p\u00e9rioculaire, avec des yeux gonfl\u00e9s et des cernes. Le nasion est souvent en retrait. \u00c0 cause de l'absence chronique de respiration nasale, les structures osseuses des cavit\u00e9s nasales sont hypod\u00e9velopp\u00e9es, avec diminution des orifices narinaires. De plus, chez les enfants qui souffrent constamment de congestion nasale, un sillon transversal peut \u00eatre observ\u00e9 sur le tiers inf\u00e9rieur du nez, \u00e0 la jonction entre les os nasaux et les cartilages. Il r\u00e9sulte du frottement du nez \u00e0 maintes reprises et de la pouss\u00e9e sur la pointe avec les doigts ou la main, verticalement ou lat\u00e9ralement, en r\u00e9ponse au prurit nasal.\n\nPour la suite de l'examen, la palpation est plus facile avec l'enfant en position de d\u00e9cubitus. Commencer par palper pour la structure la r\u00e9gion Des consid\u00e9rations di\u00e9t\u00e9tiques et des exercices respiratoires peuvent \u00eatre employ\u00e9s pour am\u00e9liorer les fonctions du syst\u00e8me immunitaire. L'alt\u00e9ration de la microflore normale du tube digestif semble favoriser la sensibilisation des voies a\u00e9riennes aux allerg\u00e8nes [263] . Une nourriture \u00e9quilibr\u00e9e para\u00eet donc importante. Les aliments raffin\u00e9s devraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s le plus possible. En revanche, un r\u00e9gime riche en fruits et l\u00e9gumes frais, avec des antioxydants comme les vitamines C et E devrait \u00eatre recommand\u00e9. Un r\u00e9gime comportant des probiotiques favorisant la croissance bact\u00e9rienne (Bifidobacterium, Lactobacillus, Bacteroides) peut aussi \u00eatre envisag\u00e9. Cela inclut des pr\u00e9biotiques comme l'inuline et l'oligofructose, des hydrates de carbone pr\u00e9sents dans de nombreux l\u00e9gumes, fruits et c\u00e9r\u00e9ales, non digestibles dans l'intestin gr\u00eale, et soumis \u00e0 la fermentation bact\u00e9rienne du c\u00f4lon [268] . L'intol\u00e9rance au lactose doit aussi \u00eatre envisag\u00e9e.\n\nV\u00e9rifier que le mouchage est efficace. D\u00e8s l'\u00e2ge de 2 ans, un enfanst peut essayer de se moucher. Pour prot\u00e9ger les oreilles et les sinus, le mouchage se fait une narine apr\u00e8s l'autre, si possible dans des mouchoirs \u00e0 usage unique.\n\nLes exercices respiratoires ont pour but d'am\u00e9liorer la respiration nasale, de promouvoir le drainage muqueux et de r\u00e9duire la stase vasculaire dans la muqueuse nasale. Ils doivent \u00eatre propos\u00e9s de telle fa\u00e7on qu'ils puissent \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s avec succ\u00e8s en \u00e9vitant de frustrer l'enfant. La congestion nasale alt\u00e8re la respiration nasale et, si l'on demande simplement \u00e0 l'enfant de respirer par le nez, la difficult\u00e9 de l'exp\u00e9rience limite habituellement le succ\u00e8s de l'exercice. L'enfant se sentira au mieux frustr\u00e9, et au pire pourra \u00e9prouver une anxi\u00e9t\u00e9 et une sensation de suffocation. Et il arr\u00eatera de faire ses exercices.\n\nCommencer en expliquant \u00e0 l'enfant l'importance de la respiration nasale. Expliquer que cette respiration par le nez purifie l'air qu'il respire et lui donne plus d'oxyg\u00e8ne dans le sang, et que cela am\u00e9liore en retour les performances scolaires et sportives.\n\nApr\u00e8s la normalisation cr\u00e2nienne, faire souffler l'enfant par le nez, pour prendre conscience de la sensation du flux nasal. Lui demander de palper les parties lat\u00e9rales des cartilages nasaux pendant qu'il respire. Lui apprendre \u00e0 ouvrir activement le nez en contractant les muscles dilatateurs des narines pendant l'inspiration. Palper le nez pendant cet exercice renforce la prise de conscience de l'ouverture des narines. Apr\u00e8s 2 ou 3 minutes d'essai de respiration nasale active, l'enfant devrait observer une diff\u00e9rence dans la sensation du flux nasal. On peut maintenant lui demander de r\u00e9p\u00e9ter ce protocole \u00e0 la maison, 5 minutes au moins 3 fois par jour.\n\nL'apprentissage de la respiration nasale est compl\u00e9t\u00e9 par l'apprentissage d'une respiration avec participation du diaphragme thoracoabdominal. La r\u00e9ussite de ces exercices permet non seulement \u00e0 l'enfant d'am\u00e9liorer la fonction respiratoire nasale, mais lui enseigne \u00e9galement le contr\u00f4le de sa propre respiration. Cela r\u00e9duira et finalement \u00e9liminera la sensation de suffocation exp\u00e9riment\u00e9e quand il tente de respirer en l'absence de perm\u00e9abilit\u00e9 nasale, parce que m\u00eame s'il peut \u00e9prouver une congestion nasale, il est capable de l'all\u00e9ger.\n\nIl est estim\u00e9 que les enfants ont en moyenne de 6 \u00e0 8 rhumes par an, et que 5 \u00e0 10 % de toutes les infections des voies respiratoires sup\u00e9rieures sont compliqu\u00e9s par une sinusite [269] . L'application des principes ost\u00e9opathiques dans le traitement et la pr\u00e9vention des sinusites chez les enfants est particuli\u00e8rement efficace. Ces principes se fondent sur une compr\u00e9hension des aspects anatomiques et fonctionnels des cavit\u00e9s nasales et des sinus. Les cavit\u00e9s nasales, leur muqueuse et leurs principales caract\u00e9ristiques sont d\u00e9crites dans le paragraphe \u00ab Rhinites \u00bb cidessus. Nous consid\u00e9rons donc seulement la description des sinus paranasaux et la physiopathologie qui explique leur dysfonction.\n\nBeaucoup de th\u00e9ories sp\u00e9culatives existent \u00e0 propos de la fonction des sinus paranasaux. Il y a 2 000 ans, Galien a propos\u00e9 l'hypoth\u00e8se qu'ils formaient des \u00ab os poreux \u00bb pour r\u00e9duire le poids du cr\u00e2ne. Depuis, d'autres th\u00e9ories ont d\u00e9crit les sinus paranasaux comme des absorbeurs de choc, des chambres de r\u00e9sonance, des zones de conditionnement a\u00e9rien, ou encore comme le r\u00e9sultat d'un processus \u00e9volutionniste dans le d\u00e9veloppement facial.\n\nLes quatre sinus a\u00e9riens paranasaux associ\u00e9s \u00e0 chaque cavit\u00e9 nasale sont les sinus ethmo\u00efdal, frontal, sph\u00e9no\u00efdal et maxillaire (figure 7.42). Ils s'ouvrent tous dans les parois lat\u00e9rales des cavit\u00e9s nasales par de petites ouvertures qui diff\u00e8rent d'un individu \u00e0 l'autre. La paroi lat\u00e9rale de la cavit\u00e9 nasale est form\u00e9e en avant par le processus frontal du maxillaire et l'os lacrymal ; au centre par l'ethmo\u00efde, le maxillaire et le cornet nasal inf\u00e9rieur ; en arri\u00e8re par la lame verticale de l'os palatin, et la lame m\u00e9diale du processus pt\u00e9rygo\u00efde du sph\u00e9no\u00efde. Trois m\u00e9ats localis\u00e9s dans cette paroi cr\u00e9ent trois passages irr\u00e9guliers dirig\u00e9s d'avant en arri\u00e8re ; ce sont les m\u00e9ats sup\u00e9rieur, moyen et inf\u00e9rieur. Le m\u00e9at sup\u00e9rieur est le plus petit. Situ\u00e9 entre les cornets sup\u00e9rieur et moyen, il occupe le tiers moyen de la paroi lat\u00e9rale de la cavit\u00e9 nasale. Le m\u00e9at moyen est plac\u00e9 entre les cornets moyen et inf\u00e9rieur. Le m\u00e9at inf\u00e9rieur est le plus grand des trois. Il repose dans l'espace compris entre le cornet inf\u00e9rieur et le plancher de la cavit\u00e9 nasale. Le canal lacrymonasal se draine dans le cornet inf\u00e9rieur \u00e0 la partie ant\u00e9rieure de la cavit\u00e9 nasale (figure 7.43).\n\nChaque frontaux sont les plus hauts. Chaque sinus frontal se d\u00e9veloppe vers 5 ou 6 ans \u00e0 partir d'une cellule ethmo\u00efdale ant\u00e9rieure qui s'\u00e9tend post\u00e9rieurement le long de la partie m\u00e9diale du toit orbitaire, et lat\u00e9ralement au-dessus de la partie interne du sourcil. De chaque c\u00f4t\u00e9, par le canal frontonasal et le labyrinthe ethmo\u00efdal, le sinus frontal se draine dans le m\u00e9at moyen. Les sinus maxillaires sont les plus grands. Ils forment de grandes cavit\u00e9s pyramidales dans les corps des maxillaires et se drainent de chaque c\u00f4t\u00e9 dans le m\u00e9at moyen. Les sinus sph\u00e9no\u00efdaux sont dans le corps du sph\u00e9no\u00efde, et leurs ouvertures sont sur la partie sup\u00e9rieure de la face ant\u00e9rieure du corps sph\u00e9no\u00efdal. Les sinus sph\u00e9no\u00efdaux se drainent dans les m\u00e9ats sup\u00e9rieurs, pr\u00e8s du toit des cavit\u00e9s nasales.\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, la pneumatisation des sinus paranasaux survient \u00e0 des rythmes diff\u00e9rents, avec une grande variabilit\u00e9 entre les individus. Pendant le 4 e mois de gestation, les sinus maxillaires et sph\u00e9no\u00efdaux se d\u00e9veloppent les premiers, suivis des cellules frontales et ethmo\u00efdales qui apparaissent au 6 e mois. \u00c0 la naissance, les sinus paranasaux sont tout petits. Les cellules ethmo\u00efdales mesurent 2 \u00e0 5 mm de diam\u00e8tre, alors que les sinus maxillaires apparaissent comme des sillons de 7 mm de long et 4 mm de large [270] . Le sinus sph\u00e9no\u00efdal est d'habitude pneumatis\u00e9 vers 5 ans [271] , et vers 6 ans, les sinus frontaux se sont d\u00e9velopp\u00e9s au point qu'ils sont radiographiquement visibles. Vers cette p\u00e9riode, la croissance de la masse c\u00e9r\u00e9brale ralentit. La table interne de l'os frontal est donc stabilis\u00e9e, alors que la table externe est toujours entra\u00een\u00e9e vers l'avant par la croissance nasomaxillaire. D\u00e8s lors, un espace se forme entre les deux tables, o\u00f9 le sinus frontal augmente. Les forces m\u00e9caniques associ\u00e9es \u00e0 la mastication et l'action des hormones de croissance sont corr\u00e9l\u00e9es avec l'augmentation de la taille du sinus [272] . Normalement, le d\u00e9veloppement sinusal se prolonge jusqu'\u00e0 la fin de l'adolescence.\n\nLes sinus paranasaux sont innerv\u00e9s par les branches du nerf trijumeau (V \n\nLes sinus paranasaux semblent \u00eatre une source de la production de monoxyde d'azote (NO) nasal. Les mammif\u00e8res qui n'ont pas de sinus paranasaux, comme les babouins, d\u00e9montrent de moindre concentration d'exhalation de cette mol\u00e9cule [273] . Le NO est impliqu\u00e9 dans la vasodilatation, la transmission neurale, l'activit\u00e9 immunologique, et semble aussi participer \u00e0 la d\u00e9fense locale de l'h\u00f4te, avant m\u00eame que l'allerg\u00e8ne atteigne la muqueuse respiratoire. Le NO peut aussi r\u00e9gler la motilit\u00e9 mucociliaire de la muqueuse respiratoire, participant de cette fa\u00e7on au drainage des s\u00e9cr\u00e9tions nasales et aux m\u00e9canismes de d\u00e9fense de la muqueuse. \u00c0 partir des sinus paranasaux, le NO semble aussi jouer des fonctions \u00e0 distance. \u00c0 travers la respiration nasale normale, le NO est constamment excr\u00e9t\u00e9 dans les voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures, agissant comme un messager \u00ab autocrine \u00bb [274] . Il suit le flux a\u00e9rien vers les poumons, o\u00f9 il module la fonction pulmonaire, par la r\u00e9gulation du flux sanguin et de l'absorption d'oxyg\u00e8ne [275] . D\u00e8s lors, la respiration nasale devient donc cruciale pour ces fonctions vitales. Quand la respiration nasale est compar\u00e9e \u00e0 la respiration buccale, chez des individus sains, elle r\u00e9sulte en une am\u00e9lioration de l'oxyg\u00e9nation art\u00e9rielle [276] , avec une r\u00e9duction de la r\u00e9sistance vasculaire pulmonaire. De cette fa\u00e7on, le NO peut \u00eatre un messager a\u00e9rien. Il est d'une importance primordiale d'am\u00e9liorer la respiration nasale chez les b\u00e9b\u00e9s et les enfants, et ce le plus t\u00f4t possible. La respiration nasale participe au d\u00e9veloppement de conditions optimales pour la sant\u00e9, et stimule en plus le d\u00e9veloppement du squelette maxillofacial et donc des cavit\u00e9s nasales [277] .\n\nChez les enfants et les adolescents, les sinus paranasaux sont fr\u00e9quemment le si\u00e8ge d'une infection. La sinusite la plus commune est la sinusite maxillaire, suivie de la sinusite ethmo\u00efdale, puis frontale. La tendance \u00e0 d\u00e9velopper une sinusite peut \u00eatre expliqu\u00e9e partiellement par l'anatomie. Pour pr\u00e9server l'int\u00e9grit\u00e9 du sinus, la ventilation joue un r\u00f4le essentiel. En fait, les sinus maxillaires sont ventil\u00e9s, mais leur ostium, plac\u00e9 \u00e0 la partie sup\u00e9rieure des parois lat\u00e9rales des cavit\u00e9s nasales, ne facilite pas l'action de la gravit\u00e9 pour leur drainage et, pour cette raison, pr\u00e9dispose aux infections des sinus maxillaires. \u00c0 l'inverse, le sinus frontal, aussi ventil\u00e9, pr\u00e9sente un ostium \u00e0 sa base, et pour cette raison profite compl\u00e8tement de la gravit\u00e9. La sinusite sph\u00e9no\u00efdale survient rarement comme une infection isol\u00e9e, mais le plus souvent fait partie d'une infection sinusale globale.\n\nTypiquement, les infections virales des voies respiratoires sup\u00e9rieures entra\u00eenent une inflammation de la muqueuse nasale et des sinus, ce qui produit une rhinosinusite [278] . En revanche, les infections bact\u00e9riennes avec drainage nasal purulent sont plus souvent localis\u00e9es dans les sinus paranasaux [271] . Une rhinosinusite virale pr\u00e9c\u00e8de 80 % des infections sinusales bact\u00e9riennes, et les 20 % restants suivent le plus souvent une rhinite allergique [269] . Une persistance de sympt\u00f4mes nasaux, tels que d\u00e9charge ou congestion nasale, toux et maux de t\u00eate, particuli\u00e8rement au r\u00e9veil, pour plus de 30 jours d\u00e9finit la sinusite chronique.\n\nL'ostium sinusal est une structure que pr\u00e9sentent tous les sinus paranasaux. Sa fonction est compar\u00e9e \u00e0 celle de la trompe auditive. Les deux participent au drainage. Les ostiums des sinus permettent le drainage des sinus paranasaux, alors que les trompes auditives drainent les cavit\u00e9s tympaniques [279] . Donc, en suivant les m\u00eames principes que ceux utilis\u00e9s pour traiter les otites, les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques peuvent \u00eatre appliqu\u00e9es sur les os des sinus paranasaux afin d'am\u00e9liorer leur compliance et de promouvoir le drainage sinusal. Le plus souvent, les techniques interosseuses et intraosseuses pour les os frontal, ethmo\u00efde, sph\u00e9no\u00efde et maxillaires sont tr\u00e8s efficaces dans le traitement de la sinusite.\n\nNormalement, la taille des ostiums sinusaux est d'environ 2,4 mm [280] . Les ostiums sont recouverts d'une muqueuse dont l'inflammation et l'oed\u00e8me peuvent diminuer ou occlure leur perm\u00e9abilit\u00e9, et par cons\u00e9quent le drainage du sinus. L'obstruction de l'ostium d'un sinus paranasal produit tout d'abord une augmentation de la pression dans le sinus. Puis cela est suivi d'une absorption intrasinusale de gaz qui entra\u00eene par cons\u00e9quent une pression n\u00e9gative dans le sinus. Cette situation pr\u00e9dispose \u00e0 l'aspiration des s\u00e9cr\u00e9tions de la cavit\u00e9 nasale, riches en bact\u00e9ries, dans les sinus ethmo\u00efdaux ou maxillaires, en particulier quand le sujet renifle ou se mouche [279] . Un drainage d\u00e9ficient engendre une stase de mucus dans le sinus qui se transforme \u00e0 son tour en un bouillon de culture id\u00e9al pour les bact\u00e9ries. Cela est suivi d'encore plus d'inflammation, avec un \u00e9tat qui se perp\u00e9tue jusqu'\u00e0 la chronicit\u00e9.\n\nEn fait, une dysfonction somatique peut aussi contribuer \u00e0 une alt\u00e9ration des s\u00e9cr\u00e9tions nasales. La stimulation du parasympathique r\u00e9sulte en une vasodilatation et une augmentation de l'activit\u00e9 des cellules mucipares, avec des sympt\u00f4mes comme la congestion nasale et la rhinorrh\u00e9e. Inversement, une augmentation de l'activit\u00e9 sympathique produit une vasoconstriction et une s\u00e9cheresse des muqueuses nasales [281] . Les dysfonctions somatiques cr\u00e2niennes des os maxillaire, palatin et sph\u00e9no\u00efde peuvent affecter le ganglion pt\u00e9rygopalatin, ainsi que l'innervation parasympathique et sympathique du nez et des sinus paranasaux (voir paragraphe \u00ab Rhinite \u00bb). Les dysfonctions de la base cr\u00e2nienne et de la charni\u00e8re craniocervicale affectent par voie r\u00e9flexe le nerf trijumeau et, par son interm\u00e9diaire, les r\u00e9flexes sympathique et parasympathique. De plus, les dysfonctions somatiques dans la colonne cervicale et thoracique sup\u00e9rieure peuvent affecter l'activit\u00e9 sympathique tout autant que le drainage lymphatique de la r\u00e9gion faciale. Comme toujours, un mouvement normal des structures squelettiques, une motilit\u00e9 ciliaire satisfaisante et l'\u00e9quilibre du contr\u00f4le autonomique sont n\u00e9cessaires pour une fonction satisfaisante des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures.\n\nIl faut se souvenir qu'une dysfonction somatique cr\u00e2nienne, bien que se produisant tr\u00e8s t\u00f4t dans la vie, ne peut se manifester que beaucoup plus tard. Pr\u00e8s de 1 % des nouveau-n\u00e9s accouch\u00e9s par voie basse pr\u00e9sentent une asym\u00e9trie du septum nasal par compression de la pointe du nez [282] . Une d\u00e9viation du septum nasal peut affecter le cornet moyen et pr\u00e9disposer \u00e0 l'obstruction des m\u00e9ats [283] . Parmi les soins apport\u00e9s aux nourrissons, l'aspiration nasale peut aussi \u00eatre traumatisante pour les muqueuses. Tout accouchement difficile entra\u00eene des risques de dysfonction somatique de la base cr\u00e2nienne et de la colonne vert\u00e9brale. Pour toutes ces rai-sons, une \u00e9valuation ost\u00e9opathique de tout le corps et les normalisations appropri\u00e9es devraient \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9es chez le nouveau-n\u00e9, avec une attention sp\u00e9cifique sur les os de la face et sur le nez. Laiss\u00e9es sans traitement, les dysfonctions somatiques de la face peuvent entraver le d\u00e9veloppement des sinus paranasaux. De plus, une obstruction nasale conduit \u00e0 la respiration buccale et aux troubles du sommeil qui lui sont associ\u00e9s [277] . Des maux de gorge et sinusites peuvent compl\u00e9ter cette pr\u00e9sentation clinique. Fr\u00e9quemment, l'obstruction nasale est associ\u00e9e \u00e0 la sinusite maxillaire chronique, l'hypertrophie amygdalienne, l'otite de l'oreille moyenne, tout autant qu'\u00e0 la malocclusion dentaire et aux troubles du d\u00e9veloppement facial [224] .\n\nPlus tard pendant l'enfance et l'adolescence, une dysfonction somatique peut \u00eatre la cons\u00e9quence de forces traumatiques subies lors de chutes, d'accidents sportifs ou autres. Dans ce cas, selon les forces subies, la dysfonction peut se surajouter au sch\u00e9ma postural fondamental du sujet ou \u00e9tablir un nouveau sch\u00e9ma compl\u00e8tement ind\u00e9pendant. Les dysfonctions somatiques des os de la face et de la r\u00e9gion thoracique sup\u00e9rieure sont particuli\u00e8rement importantes dans le d\u00e9veloppement et l'entretien de la dysfonction sinusale.\n\nLa respiration cr\u00e2nienne du MRP diff\u00e8re de la respiration thoracoabdominale. Cependant, ces deux respirations peuvent s'entra\u00eener l'une l'autre. Cela se produit durant les phases de relaxation, lorsque la fr\u00e9quence de la respiration pulmonaire diminue et tend \u00e0 se mettre en phase avec celle de la respiration primaire. De cette fa\u00e7on, les deux respirations peuvent combiner leur action, affectant l'ensemble du corps. Ce principe est primordial au niveau des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures, pour promouvoir le mouvement des s\u00e9cr\u00e9tions nasales, les \u00e9changes gazeux et les drainages veineux et lymphatique.\n\nLe mouvement cr\u00e2nien normal associ\u00e9 au MRP consiste en une phase inspiratoire, la flexionrotation externe, pendant laquelle les sinus paranasaux comme toutes les structures paires s'expansent lat\u00e9ralement et diminuent de hauteur. Inversement, pendant la phase expiratoire du MRP, l'extension-rotation interne, les sinus diminuent de largeur et leur hauteur augmente.\n\nPendant l'inspiration cr\u00e2nienne, les os maxillaires et zygomatiques se d\u00e9placent en rotation externe, mais en m\u00eame temps, une l\u00e9g\u00e8re torsion se produit entre eux, favorisant le drainage du sinus maxillaire. Le mouvement de chacun des os peut \u00eatre d\u00e9crit comme le r\u00e9sultat de mouvements combin\u00e9s dans les trois plans de l'espace, en association avec le MRP biphasique. La torsion entre l'os zygomatique et le maxillaire se produit essentiellement dans le plan sagittal. Pendant la rotation externe, l'os zygomatique d\u00e9montre une composante de rotation ant\u00e9rieure, pendant que le maxillaire d\u00e9montre simultan\u00e9ment une composante de rotation post\u00e9rieure. L'inverse se produit pendant la rotation interne. Cela ressemble \u00e0 un petit mouvement d'essorage de tissus.\n\nLes os zygomatiques sont une interface entre la grande aile du sph\u00e9no\u00efde, le maxillaire, le frontal et les os temporaux. Leur position est strat\u00e9gique et ils jouent un r\u00f4le primordial dans l'\u00e9quilibre de la face. Le vomer est localis\u00e9 entre le corps sph\u00e9no\u00efdal et le palais dur. Son bord inf\u00e9rieur s'articule ant\u00e9rieurement avec la suture intermaxillaire, entre les processus palatins des maxillaires, et post\u00e9rieurement avec la suture interpalatine entre les lames horizontales des os palatins. Pendant la flexion ou inspiration cr\u00e2nienne, le vomer d\u00e9montre une rotation post\u00e9rieure, pendant que le corps du sph\u00e9no\u00efde tourne en rotation ant\u00e9rieure. Inversement, le vomer tourne en rotation ant\u00e9rieure pendant l'extension ou expiration cr\u00e2nienne, pendant que le corps du sph\u00e9no\u00efde tourne en rotation post\u00e9rieure. En cons\u00e9quence, Sutherland a d\u00e9clar\u00e9 : \u00ab During inhalation the zygomatic bones and the vomer fonction somewhat like a plumber's plunger on the sphenoidal sinus and the maxillary sinuses \u00bb [283] Le traitement des sinusites a comme objectif d'am\u00e9liorer la motilit\u00e9 inh\u00e9rente des structures orofaciales. Pour cela, les mouvements des structures osseuses comme la puissance du MRP doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s.\n\nLe traitement manipulatif des dysfonctions somatiques associ\u00e9es aux sinusites doit \u00eatre employ\u00e9 conjointement aux traitements m\u00e9dicaux appropri\u00e9s. Le plus t\u00f4t ces proc\u00e9dures sont employ\u00e9es, meilleures sont les chances de succ\u00e8s. L'\u00e9chec d'un traitement de sinusite chronique peut perturber la croissance du visc\u00e9rocr\u00e2ne. La respiration nasale sera alt\u00e9r\u00e9e avec malposition concomitante de la langue r\u00e9sultant en malocclusion dentaire.\n\nL'examen ost\u00e9opathique et le traitement des sinusites sont tr\u00e8s similaires \u00e0 ceux des rhinites. L'examen cherche \u00e0 identifier les dysfonctions somatiques qui affectent la clairance mucociliaire normale, entravent les circulations sanguine et lymphatique, de m\u00eame que la fonction du SNA. Pour cela, le lecteur peut se r\u00e9f\u00e9rer au paragraphe \u00ab Rhinite \u00bb, plus haut.\n\nLe traitement manipulatif des sinusites doit rechercher une r\u00e9duction de l'oed\u00e8me des muqueuses pour augmenter la perm\u00e9abilit\u00e9 des ostiums. Les proc\u00e9dures doivent aussi drainer les sinus pour apporter un soulagement symptomatique. Enfin, l'activit\u00e9 r\u00e9flexe somatovisc\u00e9rale sympathique et parasympathique qui affecte les sinus doit aussi \u00eatre prise en compte.\n\nL'innervation sympathique des sinus paranasaux provient de la colonne thoracique sup\u00e9rieure. En fait, dans l'examen de l'enfant ou de l'adolescent qui pr\u00e9sente une sinusite, il est tr\u00e8s facile de se focaliser sur les dysfonctions du visc\u00e9rocr\u00e2ne et d'oublier cette r\u00e9gion essentielle. Pour autant, chez l'enfant, il est moins intrusif de commencer par une zone \u00e9loign\u00e9e de la face. Proc\u00e9der aux tests d'\u00e9coute pour \u00e9valuer le mouvement des vert\u00e8bres thoraciques sup\u00e9rieures et des c\u00f4tes associ\u00e9es. En raison de son rapport avec le nerf trijumeau, la charni\u00e8re craniocervicale doit aussi \u00eatre \u00e9valu\u00e9e.\n\nSous l'influence du MRP, le mouvement rythmique des os cr\u00e2niens facilite le drainage des sinus. D\u00e8s lors, il est n\u00e9cessaire d'examiner l'ensemble du cr\u00e2ne pour d\u00e9finir les dysfonctions qui r\u00e9duisent le mouvement des os sph\u00e9no\u00efde, ethmo\u00efde, vomer, maxillaires, palatins, zygomatiques, et des cornets.\n\nObserver la face de l'enfant en recherchant des zones bouffies dans la r\u00e9gion nasale. Noter l'asym\u00e9trie des narines et la pr\u00e9sence d'une respiration nasale asym\u00e9trique. Comparer le degr\u00e9 de mobilit\u00e9 des ailes du nez durant l'inspiration nasale. Inspecter les cavit\u00e9s nasales, et noter la pr\u00e9sence de s\u00e9cr\u00e9tions, d'oed\u00e8me et d'\u00e9ryth\u00e8me de la muqueuse. Observer l'enfant pour rep\u00e9rer une posture de bouche ouverte, indiquant peut-\u00eatre une hypertrophie amygdalienne ou tonsillaire. \u00c9couter la voix de l'enfant permet aussi de d\u00e9finir les zones de restriction.\n\nUtiliser les tests d'\u00e9coute pour \u00e9valuer les os sph\u00e9no\u00efde et frontal. Puis tester les os de la face, avec une attention particuli\u00e8re \u00e0 l'ethmo\u00efde, aux maxillaires et aux os zygomatiques. La fonction du vomer, des os palatins et cornets peut aussi \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e.\n\nLes os zygomatiques sont facilement accessibles et leur manipulation donne d'excellents r\u00e9sultats dans le drainage des sinus maxillaires. Cette proc\u00e9dure est simple (voir chapitre 6). De plus, la normalisation du zygomatique a des effets sur l'os maxillaire ipsilat\u00e9ral et la grande aile du sph\u00e9no\u00efde.\n\nLe mouvement du sph\u00e9no\u00efde doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9. Il exerce une influence significative sur les os de la face et sur le drainage sp\u00e9cifique des sinus sph\u00e9no\u00efdaux. Fr\u00e9quemment, l'os ethmo\u00efde est dysfonctionnel chez les enfants et les adolescents, et il doit donc \u00eatre \u00e9valu\u00e9 dans ses rapports avec les os frontal, sph\u00e9no\u00efde et maxillaires. V\u00e9rifier \u00e9galement que la faux du cerveau qui s'ins\u00e8re sur la crista galli soit libre de toute dysfonction. La motilit\u00e9 de l'ethmo\u00efde est n\u00e9cessaire pour faciliter le drainage des cellules a\u00e9riques ethmo\u00efdales.\n\nLe mouvement intraosseux et interosseux des maxillaires doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9 pour son importance dans le drainage des sinus maxillaires. En plus, conjointement avec le processus pt\u00e9rygo\u00efde du sph\u00e9no\u00efde et l'os palatin, il forme la fosse pt\u00e9rygopalatine, o\u00f9 est localis\u00e9 le ganglion pt\u00e9rygopalatin (sph\u00e9nopalatin). Toute dysfonction de ces os peut affecter le ganglion et ses effets sur les s\u00e9cr\u00e9tions des muqueuses.\n\nDans la fonction de drainage des sinus paranasaux, la contribution du vomer est tr\u00e8s importante. Son \u00e9valuation est souvent pratiqu\u00e9e avec un doigt intraoral. Chez les jeunes enfants, cette proc\u00e9dure ne doit \u00eatre faite que si cela est absolument n\u00e9cessaire et, dans tous les cas, avec la plus grande d\u00e9licatesse. Le praticien ne doit jamais tenter une palpation intraorale du vomer si l'enfant n'est pas compl\u00e8tement coop\u00e9ratif. Une proc\u00e9dure alternative consiste \u00e0 visualiser le vomer pendant la palpation du bord ant\u00e9rieur du cartilage septal nasal.\n\nTraiter toute zone de dysfonction. Le traitement est normalement ex\u00e9cut\u00e9 en continuit\u00e9 avec l'\u00e9valuation. Comme les proc\u00e9dures de traitement indirectes sont pr\u00e9f\u00e9rentiellement utilis\u00e9es chez les enfants et les adolescents, le traitement efficace d'une zone entra\u00eene la d\u00e9tente du patient, ce qui facilite le traitement des zones suivantes. De plus, dans la pratique des techniques indirectes, les r\u00e9ponses des tissus sont continuellement contr\u00f4l\u00e9es, et donc, dans les affections aigu\u00ebs, la tol\u00e9rance du malade \u00e0 la proc\u00e9dure est aussi continuellement sous contr\u00f4le. Les tissus dictent le traitement ; ils dirigent les actions et d\u00e9terminent le dosage.\n\nLa r\u00e9gion thoracique sup\u00e9rieure doit \u00eatre trait\u00e9e pour ses effets sympathiques somatovisc\u00e9raux, afin de faciliter le drainage lymphatique de la t\u00eate et du cou et pour des raisons fonctionnelles, parce que c'est la base sur laquelle reposent les structures sus-jacentes. La charni\u00e8re craniocervicale doit \u00eatre trait\u00e9e pour son influence r\u00e9flexe sur le nerf trijumeau et son rapport \u00e0 la base cr\u00e2nienne. Le sph\u00e9no\u00efde, les os frontal et faciaux doivent \u00eatre trait\u00e9s pour leur effet direct sur les sinus paranasaux.\n\nLes sinus paranasaux sont des cavit\u00e9s intraosseuses, et leur drainage est d\u00e9pendant de la motilit\u00e9 inh\u00e9rente de leurs os respectifs, frontal, sph\u00e9no\u00efde, ethmo\u00efde et maxillaires. D\u00e8s lors, toute dysfonction intraosseuse de n'importe lequel de ces os peut impacter le sinus associ\u00e9.\n\nL'application d'un pompage sp\u00e9cifique sur un ou plusieurs os concern\u00e9s facilite le drainage de leur sinus. Positionner le patient en utilisant la gravit\u00e9 facilite aussi le drainage des sinus paranasaux. Ainsi, le drainage du sinus frontal est plus efficace dans la position assise ; le drainage du sinus sph\u00e9no\u00efdal, dans la position assise avec la t\u00eate du patient pench\u00e9e en avant ; le drainage du sinus maxillaire, en d\u00e9cubitus dorsal avec la t\u00eate du patient tourn\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 au sinus \u00e0 \u00eatre drain\u00e9 pour qu'il soit en situation sup\u00e9rieure.\n\nEn traitant le vomer, si l'enfant r\u00e9siste \u00e0 l'approche intraorale, une sucette peut \u00eatre utilis\u00e9e. En permettant \u00e0 l'enfant de sucer activement la sucette, la pression intraorale de la langue et de la sucette sur le toit de la cavit\u00e9 orale peut \u00eatre employ\u00e9e pour mobiliser le vomer, pendant que le praticien travaille sur les os sph\u00e9no\u00efde et ethmo\u00efde adjacents.\n\nComme toujours, des conseils sur l'hygi\u00e8ne de vie doivent \u00eatre propos\u00e9s. Insister sur l'importance d'un r\u00e9gime \u00e9quilibr\u00e9 avec une hydratation suffisante et le moins possible d'hydrates de carbone raffin\u00e9s.\n\nDes exercices respiratoires peuvent \u00eatre enseign\u00e9s, avec respiration nasale et diaphragmatique. Les activit\u00e9s vocales comme chanter et fredonner peuvent \u00eatre employ\u00e9es avantageusement pour augmenter la ventilation des sinus [285] .\n\nPharynx Le pharynx est un demi-cylindre musculomembraneux qui connecte les cavit\u00e9s nasale et orale avec le larynx et l'oesophage (figure 7.44). Il s'\u00e9tend de la base du cr\u00e2ne \u00e0 la sixi\u00e8me vert\u00e8bre cervicale o\u00f9 il se continue par l'oesophage. Le pharynx est divis\u00e9 en trois parties : \u2022 le nasopharynx, localis\u00e9 au-dessus du palais dur ; \u2022 l'oropharynx, qui s'\u00e9tend du palais dur \u00e0 la base de l'\u00e9piglotte ; \u2022 le laryngopharynx, de la base de la langue au larynx.\n\nL'oropharynx peut \u00eatre encore sous-divis\u00e9 en r\u00e9tropalatal ou v\u00e9lopharynx du palais dur au bord caudal du palais mou, et en r\u00e9troglossal de la limite la plus inf\u00e9rieure du palais mou \u00e0 la base de l'\u00e9piglotte.\n\nLa paroi pharyngienne consiste en une couche muqueuse interne, une couche fibreuse interm\u00e9diaire, et une couche externe de muscle squelettique. Dans la partie sup\u00e9rieure du pharynx, la partie la plus \u00e9paisse de la couche fibreuse interm\u00e9diaire de la paroi pharyngienne est le fascia pharyngobasilaire, fermement attach\u00e9 \u00e0 la base du cr\u00e2ne (figure 7.45). Cette insertion a la forme d'un U irr\u00e9gulier. La partie ant\u00e9rieure s'ins\u00e8re sur le bord post\u00e9rieur de la lame m\u00e9diale du processus pt\u00e9rygo\u00efde du sph\u00e9no\u00efde. Puis, elle se courbe sous la partie cartilagineuse de la trompe auditive, et s'ins\u00e8re sur la partie p\u00e9treuse de l'os temporal ; elle se continue ensuite jusqu'au tubercule pharyngien de la partie basilaire de l'occiput o\u00f9 elle se m\u00eale aux fibres controlat\u00e9rales.\n\nLa partie ant\u00e9rieure de la paroi pharyngienne n'est pas continue. En fait, elle pr\u00e9sente des insertions multiples : sur la lame m\u00e9diale du processus pt\u00e9rygo\u00efde, le raph\u00e9 pt\u00e9rygomandibulaire, la mandibule, la langue, l'os hyo\u00efde, et les cartilages thyro\u00efde et crico\u00efde. Six muscles contribuent \u00e0 la constitution des parois pharyngiennes (figure 7.46). Les constricteurs du pharynx sup\u00e9rieur, moyen et inf\u00e9rieur sont des muscles bilat\u00e9raux, qui produisent une constriction de la cavit\u00e9 pharyngienne. De chaque c\u00f4t\u00e9, trois muscles longitudinaux, les muscles stylopharyngien, salpingopharyngien et palatopharyngien, \u00e9l\u00e8vent la paroi pharyngienne et participent \u00e0 la d\u00e9glutition. Les fibres des trois constricteurs s'\u00e9talent en \u00e9ventail vers l'arri\u00e8re o\u00f9 elles se m\u00ealent au raph\u00e9 pharyngien m\u00e9dian, une bande fibreuse attach\u00e9e \u00e0 sa partie sup\u00e9rieure sur le tubercule pharyngien de la partie basilaire de l'occiput. Le raph\u00e9 pharyngien descend au niveau de la sixi\u00e8me vert\u00e8bre cervicale o\u00f9 il se confond avec la paroi post\u00e9rieure de l'oesophage. Un mince espace r\u00e9tropharyngien, rempli de tissu ar\u00e9olaire l\u00e2che, s\u00e9pare le pharynx de la partie cervicale de la colonne vert\u00e9brale et du fascia pr\u00e9vert\u00e9bral recouvrant les muscles longs du cou et longs de la t\u00eate (figure 7.47).\n\nVoie de passage \u00e0 la fois pour l'air et la nourriture, le pharynx est aussi un carrefour qui commu-nique avec sept cavit\u00e9s : les deux cavit\u00e9s nasales, la bouche, le larynx, les deux cavit\u00e9s tympaniques et l'oesophage. Les cavit\u00e9s nasales s'ouvrent post\u00e9rieurement dans le nasopharynx par les choanes, la cavit\u00e9 orale s'ouvre \u00e9galement post\u00e9rieurement par l'isthme oropharyngien, et le larynx s'ouvre sup\u00e9rieurement dans le laryngopharynx par le vestibule laryng\u00e9. La trompe auditive s'ouvre lat\u00e9ralement dans la paroi du nasopharynx, en arri\u00e8re du m\u00e9at nasal inf\u00e9rieur, par l'ostium pharyngien, en arri\u00e8re duquel se situe le r\u00e9cessus pharyngien (fossette de Rosenm\u00fcller) (figure 7.47).\n\nLa couche muqueuse interne de la cavit\u00e9 pharyngienne est continue avec celle de la cavit\u00e9 orale et du larynx, et avec le rev\u00eatement des cavit\u00e9s nasales et de la trompe auditive. La premi\u00e8re ligne de d\u00e9fense contre les agents pathog\u00e8nes inhal\u00e9s ou ing\u00e9r\u00e9s est une collection de tissu lympho\u00efde organis\u00e9e selon un mode circulaire sur les parois de la gorge, l'anneau lympho\u00efde de Waldeyer. Cet Source : Gray's Anatomie pour les \u00e9tudiants, fig. 8 localis\u00e9es dans les parois lat\u00e9rales de l'oropharynx, dans les fosses tonsillaires, en arri\u00e8re de la base de la langue entre les piliers ant\u00e9rieurs et post\u00e9rieurs, respectivement les arcs palatoglosses et palatopharyngiens. Elles peuvent \u00eatre observ\u00e9es la bouche ouverte, avec la langue abaiss\u00e9e (figure 7.48). Chez le nouveau-n\u00e9, elles sont l\u00e9g\u00e8rement plus hautes ; elles descendent pendant les deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me ann\u00e9es. Les tonsilles linguales consistent en de multiples nodules lympho\u00efdes situ\u00e9s sur le tiers post\u00e9rieur de la langue ; les petits nodules suppl\u00e9mentaires plac\u00e9s sous la muqueuse tubaire forment les tonsilles tubaires. Au fur et \u00e0 mesure que se d\u00e9veloppe la maturation immunitaire, pendant les premi\u00e8res ann\u00e9es de vie, la tonsille pharyngienne grossit pour atteindre un volume maximal vers 6 ans. Puis, elle commence \u00e0 involuer jusqu'\u00e0 presque compl\u00e8tement s'atrophier \u00e0 la pubert\u00e9. Quand cette tonsille pharyngienne est hypertrophi\u00e9e, jusqu'\u00e0 devenir obstructive, elle est nomm\u00e9e \u00ab v\u00e9g\u00e9tations ad\u00e9no\u00efdes \u00bb ; les \u00ab amygdales \u00bb sont habituellement le nom commun pour les tonsilles palatines.\n\nL'anneau tonsillaire de Waldeyer est localis\u00e9 \u00e0 un endroit strat\u00e9gique o\u00f9 les nombreux antig\u00e8nes, v\u00e9hicul\u00e9s par la nourriture et/ou l'air inspir\u00e9 entrent en contact avec le corps. D\u00e8s lors, il joue un r\u00f4le essentiel dans le syst\u00e8me immunitaire, \u00e0 la fois comme site de reconnaissance des antig\u00e8nes et comme site de synth\u00e8se des anticorps, en particulier les immunoglobulines E (IgE) [286] . Les tonsilles pharyngienne et palatine sont des sources majeures de lymphocytes T essentiels au syst\u00e8me immunitaire, et de lymphocytes B pour la synth\u00e8se d'immunoglobulines [287] . Ainsi, la tonsille pharyngienne participe \u00e0 la tol\u00e9rance immunitaire p\u00e9riph\u00e9rique [288] .\n\nLe plus souvent, l'hypertrophie tonsillaire, avec parfois des tonsilles tr\u00e8s enflamm\u00e9es, r\u00e9sulte d'infections bact\u00e9riennes, moins fr\u00e9quemment virales. Les infections bact\u00e9riennes sont fr\u00e9quemment des infections \u00e0 streptocoques, habituellement du Habituellement, la pharyngite, une inflammation aigu\u00eb du pharynx, est le r\u00e9sultat d'une infection virale, bien qu'elle puisse \u00eatre bact\u00e9rienne. Les membranes muqueuses pharyngiennes peuvent \u00eatre enflamm\u00e9es avec des exsudats purulents. Des maux de gorge et douleur \u00e0 la d\u00e9glutition sont aussi pr\u00e9sents, associ\u00e9s \u00e0 la fi\u00e8vre, aux ad\u00e9nopathies cervicales bilat\u00e9rales et leucocytose.\n\nChez l'enfant, entre 6 mois et 7 ans, la rhinopharyngite est l'affection la plus fr\u00e9quente. Son diagnostic est facile, avec inflammation de la muqueuse des cavit\u00e9s nasales comme de celle du rhinopharynx. Les anticorps maternels ne prot\u00e8gent l'enfant que jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 4 \u00e0 6 mois et, de ce fait, les nouveaux agents infectieux provoquent des \u00e9pisodes inflammatoires n\u00e9cessaires \u00e0 la maturation immunitaire.\n\nPour autant, la susceptibilit\u00e9 aux infections diff\u00e8re entre les individus. Les facteurs g\u00e9n\u00e9tiques qui ajustent les r\u00e9ponses immunitaires aux agents pathog\u00e8nes semblent jouer un r\u00f4le important [289, 290] . Chez les enfants, dans 49 % des cas, la zone p\u00e9ritonsillaire est le site le plus fr\u00e9quent des infections de la t\u00eate et du cou [291] . Actuellement, l'American Academy of Otolaryngology-Head and Neck Surgery propose l'ad\u00e9no\u00efdectomie apr\u00e8s \u00ab trois infections ou plus des v\u00e9g\u00e9tations ad\u00e9no\u00efdes et/ou des tonsilles palatines par an, en d\u00e9pit d'une th\u00e9rapie m\u00e9dicale suffisante \u00bb [292] . Les ad\u00e9no\u00efdectomies sont actuellement une des op\u00e9rations les plus fr\u00e9quemment ex\u00e9cut\u00e9es sur les enfants aux \u00c9tats-Unis [231, 293] . \u00c0 c\u00f4t\u00e9 des infections bact\u00e9riennes et virales, les allergies telles les rhinites allergiques sont consid\u00e9r\u00e9es comme des facteurs pr\u00e9disposant commun\u00e9-ment \u00e0 l'hypertrophie ad\u00e9no\u00efdienne [294] . La continuit\u00e9 entre la couche muqueuse de la cavit\u00e9 pharyngienne et celle des cavit\u00e9s nasales et orale, du larynx, de la cavit\u00e9 tympanique et de l'oesophage explique le rapport et la diversit\u00e9 des pr\u00e9sentations cliniques dans les affections allergiques.\n\nC'est surtout au niveau de la tonsille pharyngienne que se manifeste le plus l'hypertrophie tonsillaire dans l'\u00e9laboration des d\u00e9fenses immunitaires. Tr\u00e8s fr\u00e9quemment dans l'enfance, une obstruction chronique des voies respiratoires nasales se d\u00e9veloppe, conduisant \u00e0 une posture bouche ouverte et \u00e0 une respiration buccale persistante. L'hypertrophie ad\u00e9no\u00efdienne est aussi associ\u00e9e \u00e0 une myriade de sympt\u00f4mes tels que les dyspn\u00e9es obstructives du sommeil, ronflements nocturnes, rhinosinusites, nasonnement et troubles de l'odorat [295] . De plus, cette hypertrophie pr\u00e9dispose aux otites r\u00e9cidivantes ou aux otites s\u00e9romuqueuses, en partie \u00e0 cause de la diminution de la perm\u00e9abilit\u00e9 des ostiums tubaires localis\u00e9s juste au-dessous et en dehors de la tonsille pharyngienne.\n\nL'ablation des v\u00e9g\u00e9tations et des amygdales est d\u00e9crite comme am\u00e9liorant les sympt\u00f4mes associ\u00e9s au syndrome d'apn\u00e9es obstructives du sommeil, tels que le ronflement, les troubles du sommeil, les troubles du comportement, les troubles psycho\u00e9motionnels et les difficult\u00e9s neurocognitives [296] . Ces proc\u00e9dures sont aussi associ\u00e9es \u00e0 l'am\u00e9lioration de la forme des cavit\u00e9s nasales en r\u00e9duisant la congestion du cornet inf\u00e9rieur pr\u00e9sente dans les hypertrophies ad\u00e9no\u00efdiennes [297] .\n\nHabituellement, la respiration buccale associ\u00e9e \u00e0 l'hypertrophie tonsillaire contribue au d\u00e9veloppement d'un faci\u00e8s ad\u00e9no\u00efdien typique (figure 7.49). Des exp\u00e9riences conduites chez les primates ont montr\u00e9 qu'une posture de bouche ouverte persistante et la respiration buccale qui l'accompagne entra\u00eenent une malocclusion dentaire avec surplomb incisif [298] . De surcro\u00eet, l'hypertrophie ad\u00e9no\u00efdienne retentit sur le d\u00e9veloppement facial des enfants avec une dysmorphie caract\u00e9ris\u00e9e par un palais \u00e9troit et ogival et la r\u00e9duction de l'espace nasopharyngien. Dans de tels cas, ces sujets peuvent d\u00e9montrer un menton en retrait, ou r\u00e9trognathie, avec encombrement dentaire maxillaire et mandibulaire, et une aug-mentation de la dimension verticale de la partie faciale inf\u00e9rieure. Apr\u00e8s l'ad\u00e9no\u00efdectomie et le r\u00e9tablissement d'une respiration nasale, les changements sont une croissance ant\u00e9rieure de la mandibule, une am\u00e9lioration de la r\u00e9trognathie, et une diminution de la dimension verticale de la partie faciale inf\u00e9rieure [299] . Toutefois, dans les cas li\u00e9s \u00e0 une probable d\u00e9ficience immunitaire, cette intervention ne semble pas toujours b\u00e9n\u00e9fique.\n\nLa terminologie ordinairement utilis\u00e9e de faci\u00e8s \u00ab ad\u00e9no\u00efdien \u00bb laisse souvent croire que c'est l'hypertrophie ad\u00e9no\u00efdienne qui est responsable de la respiration buccale et des d\u00e9s\u00e9quilibres associ\u00e9s. C'est bien s\u00fbr une conclusion h\u00e2tive. Comme toujours, une approche multifactorielle pour le diagnostic et, par cons\u00e9quent, le traitement est appropri\u00e9e.\n\nPar exemple, une \u00e9tude chez des enfants, 12 ans apr\u00e8s une ad\u00e9no\u00efdectomie, montre que l'\u00e9troitesse des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures pendant le sommeil est toujours pr\u00e9sente, bien qu'une r\u00e9solution des troubles du sommeil soit parfois obtenue 6 mois apr\u00e8s l'intervention [300] . En fait, tous les enfants qui ronflent ne souffrent pas d'une hypertrophie ad\u00e9no\u00efdienne. De plus, cette hyper-trophie n'est pas la seule cause des apn\u00e9es du sommeil. Des pr\u00e9dispositions anatomiques semblent pr\u00e9sentes au niveau du pharynx, comme le rel\u00e2chement de ses parois et des modifications de sa tension longitudinale [301] . Bien que l'ad\u00e9no\u00efdectomie soit un traitement efficace pour les enfants qui respirent par la bouche, des r\u00e9cidives des difficult\u00e9s respiratoires existent, attribu\u00e9es \u00e0 leur morphologie craniofaciale [302] .\n\nEn fait, dans les pr\u00e9sentations avec \u00e9troitesse des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures, apn\u00e9es du sommeil, respiration buccale et hypertrophie ad\u00e9no\u00efdienne, des dysfonctions somatiques craniocervicales membraneuses, myofasciales, ligamentaires et interosseuses peuvent contribuer \u00e0 la dysfonction pharyngienne. La partie sup\u00e9rieure du pharynx est fix\u00e9e sur le sph\u00e9no\u00efde, les os temporaux et l'occiput. Par l'interm\u00e9diaire du fascia pr\u00e9vert\u00e9bral, le pharynx est reli\u00e9 \u00e0 la colonne cervicale. Or les mouvements de la colonne cervicale sont associ\u00e9s \u00e0 des changements de la taille du pharynx. La flexion cervicale ferme l'oropharynx, alors que l'extension cervicale l'ouvre [303] [304] [305] .\n\nToute dysfonction de la colonne cervicale ou des structures sur lesquelles le pharynx est ins\u00e9r\u00e9 peut alt\u00e9rer la fonction pharyngienne normale. Le mouvement est n\u00e9cessaire pour mobiliser les fluides du corps, particuli\u00e8rement la lymphe. Les dysfonctions somatiques affectant les structures entourant les noeuds lymphatiques et les vaisseaux sont associ\u00e9es \u00e0 une alt\u00e9ration du mouvement qui peut interf\u00e9rer avec la circulation lymphatique. Les vaisseaux lymphatiques du pharynx se drainent dans les noeuds lymphatiques cervicaux profonds par l'interm\u00e9diaire des noeuds r\u00e9tropharyngiens, paratrach\u00e9aux et infrahyo\u00efdiens. Les noeuds r\u00e9tropharyngiens consistent en un groupe m\u00e9dian et deux groupes lat\u00e9raux localis\u00e9s devant les masses lat\u00e9rales de l'atlas. Ils sont situ\u00e9s entre les fascias pharyngien et pr\u00e9vert\u00e9bral, et drainent le nasopharynx, les trompes auditives ainsi que les deux articulations cervicales sup\u00e9rieures.\n\nLes noeuds lymphatiques cervicaux profonds sont dans la profondeur des muscles sternocl\u00e9idomasto\u00efdiens (SCM). Parmi eux, un gros noeud, entour\u00e9 de plusieurs petits noeuds, forme bilat\u00e9ralement le groupe jugulodigastrique qui re\u00e7oit le drainage de la plupart des vaisseaux lymphatiques des tonsilles. Les tonsilles diff\u00e8rent des noeuds lymphatiques dans le fait qu'elles ne re\u00e7oivent pas de vaisseaux lymphatiques aff\u00e9rents. De petits vaisseaux lymphatiques s'organisent comme eff\u00e9rents des tonsilles qui traversent les muscles constricteurs sup\u00e9rieurs avant de se drainer dans les noeuds lymphatiques jugulodigastriques. Localis\u00e9s contre le ventre post\u00e9rieur des muscles digastriques, ces noeuds grossissent pendant une inflammation des tonsilles et peuvent \u00eatre palp\u00e9s devant le bord ant\u00e9rieur du muscle digastrique, sous l'angle mandibulaire.\n\nLes vaisseaux des parois pharyngiennes viennent de l'art\u00e8re carotide externe. La branche tonsillaire de l'art\u00e8re faciale (maxillaire externe) est la branche principale des tonsilles palatines. Les veines du pharynx se drainent par les plexus pt\u00e9rygo\u00efdiens dans la fosse infratemporale, et dans les veines faciale et jugulaire interne.\n\nParce que le pharynx est intimement reli\u00e9 \u00e0 la colonne cervicale et \u00e0 la base du cr\u00e2ne, ainsi qu'aux muscles et fascias associ\u00e9s, une fonction pharyngienne optimale n\u00e9cessite que ces zones soient \u00e9quilibr\u00e9es. La colonne thoracique sup\u00e9rieure est l'origine anatomique de l'apport sympathique au pharynx ; par cons\u00e9quent, elle doit aussi \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e avec les c\u00f4tes associ\u00e9es, lorsque l'on traite des probl\u00e8mes pharyngiens. Enfin, l'\u00e9quilibre des clavicules, de l'anneau thoracique sup\u00e9rieur ainsi que de la colonne cervicale et des tissus mous associ\u00e9s est n\u00e9cessaire pour faciliter le drainage lymphatique du pharynx.\n\nCommencer par un examen structural de tout le corps pour identifier le sch\u00e9ma postural global et son rapport au probl\u00e8me pharyngien. Puis, avec l'enfant dans une position de d\u00e9cubitus, commencer l'examen local en \u00e9valuant la colonne cervicale et les r\u00e9gions thoraciques sup\u00e9rieures. Tout d'abord, palper les muscles paravert\u00e9braux et les tissus mous superficiels \u00e0 la recherche de diff\u00e9rence de texture tissulaire. Noter les zones de tension musculaire et d'oed\u00e8me subcutan\u00e9. De m\u00eame, palper les parties ant\u00e9rieure et lat\u00e9rales du cou. Observer et palper l'emplacement de l'os hyo\u00efde et du larynx qui devraient \u00eatre dans la ligne m\u00e9diane. La palpation des structures ant\u00e9rieures du cou doit \u00eatre faite avec grande d\u00e9licatesse, pour emp\u00eacher l'irritation de tissus d\u00e9j\u00e0 enflamm\u00e9s et parce que c'est une zone o\u00f9 la sensibilit\u00e9 est grande, en particulier chez les sujets qui sont n\u00e9s avec un circulaire de cordon. \u00c9valuer la musculature cervicale ant\u00e9rieure et lat\u00e9rale, en faisant sp\u00e9cifiquement attention au SCM, \u00e0 cause de son rapport avec les noeuds lymphatiques cervicaux profonds. Suivre le SCM inf\u00e9rieurement vers son insertion sur la clavicule et tester les mouvements claviculaires.\n\n\u00c9valuer les vert\u00e8bres cervicales, noter l'alignement des processus \u00e9pineux. L'exp\u00e9rience clinique montre une forte association entre les pharyngites et les dysfonctions somatiques cervicales articulaires qui, lorsqu'elles sont trait\u00e9es, semblent emp\u00eacher les r\u00e9cidives. Puis, \u00e9valuer les vert\u00e8bres thoraciques sup\u00e9rieures et les c\u00f4tes associ\u00e9es.\n\n\u00c9valuer la base cr\u00e2nienne, noter les rapports entre l'occiput, les os temporaux et sph\u00e9no\u00efde. Le pharynx est suspendu en dessous du cr\u00e2ne et la tonicit\u00e9 de la musculature pharyngienne est affect\u00e9e par les dysfonctions cr\u00e2niennes. Pour une fonction satisfaisante, les muscles pharyngiens n\u00e9cessitent des rapports pr\u00e9cis entre leurs origines et leurs insertions. Les dysfonctions qui affectent ces rapports alt\u00e8rent la fonction du pharynx et l'anneau tonsillaire de Waldeyer.\n\nLa tonsille pharyngienne est directement localis\u00e9e en dessous de la base cr\u00e2nienne, au niveau de la SSB. D\u00e8s lors, la libert\u00e9 des mouvements de la base cr\u00e2nienne peut faciliter le drainage lymphatique des v\u00e9g\u00e9tations.\n\nLa fonction mandibulaire doit aussi \u00eatre examin\u00e9e. Une dysfonction mandibulaire contribue \u00e0 la respiration buccale chronique ; elle affecte \u00e9galement la fonction myofasciale cervicale ant\u00e9rieure et alt\u00e8re le drainage lymphatique des noeuds lymphatiques jugulodigastriques.\n\nAppliquer les principes indirects pour traiter les dysfonctions articulaires identifi\u00e9es de la colonne, des c\u00f4tes, des clavicules et du sternum. Les techniques myofasciales peuvent \u00eatre employ\u00e9es pour normaliser les dysfonctions pharyngiennes, cervicales ant\u00e9rieures et des muscles vert\u00e9braux. Les normalisations des diaphragmes cr\u00e2niens et thoracoabdominal comme celle de l'anneau thoracique sup\u00e9rieur peuvent \u00eatre employ\u00e9es pour promouvoir la circulation lymphatique et veineuse. Suivre la motilit\u00e9 inh\u00e9rente du MRP peut faciliter toutes ces interventions. Ce rythme lent et doux calme l'enfant et participe au maintien de l'hom\u00e9ostasie [306] .\n\nLes \u00eatres humains peuvent respirer par le nez, par la bouche et, par intermittence, par les deux. Classiquement, il est dit que les b\u00e9b\u00e9s respirent exclusivement par le nez jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 2 mois. Toutefois, quelques auteurs sugg\u00e8rent que les b\u00e9b\u00e9s sont \u00ab pr\u00e9f\u00e9rentiellement des respirateurs nasaux \u00bb plut\u00f4t que \u00ab obligatoirement des respirateurs nasaux \u00bb [307] . Normalement et au repos, les enfants plus \u00e2g\u00e9s comme les adultes utilisent la voie respiratoire nasale, et typiquement, la respiration oronasale ne se produit que lorsqu'une ventilation plus importante est n\u00e9cessaire, comme pendant l'exercice.\n\nAfin de respirer par le nez, les voies a\u00e9riennes nasales (narines, cavit\u00e9 nasale et nasopharynx) doivent \u00eatre perm\u00e9ables. L'obstruction nasale consiste en un blocage partiel ou complet de l'un ou de plusieurs des sites constituant les voies a\u00e9riennes. Chez le nouveau-n\u00e9, l'orifice nasal post\u00e9rieur peut \u00eatre bloqu\u00e9 par une atr\u00e9sie des choanes. En raison de la pr\u00e9f\u00e9rence du b\u00e9b\u00e9 pour la voie respiratoire nasale, une telle obstruction est une urgence m\u00e9dicale [282] .\n\nChez le jeune enfant, comme chez le sujet plus \u00e2g\u00e9, plusieurs facteurs peuvent causer une congestion nasale, ou l'obstruction des voies a\u00e9riennes nasales. Typiquement, le \u00ab nez bouch\u00e9 \u00bb ou la rhinite entra\u00eene la respiration buccale (voir plus haut le paragraphe \u00ab Rhinite \u00bb). Mais ce type respiratoire et la posture de bouche ouverte qui l'accompagne r\u00e9sultent aussi d'infections virales des voies respiratoires sup\u00e9rieures, de corps \u00e9trangers, d'un septum nasal d\u00e9vi\u00e9, d'une hypertrophie du cornet inf\u00e9rieur et de polypes nasaux. L'endoscopie nasale peut \u00eatre n\u00e9cessaire pour \u00e9valuer les enfants avec une obstruction nasale s\u00e9v\u00e8re, ce qui peut exiger une intervention chirurgicale [308] .\n\nEn fait, l'hypertrophie tonsillaire est tenue par beaucoup comme \u00e9tant la cause principale de l'obstruction nasale chez les enfants. La tonsille pharyngienne (v\u00e9g\u00e9tations) est une grande collection de tissu lympho\u00efde localis\u00e9e en dessous du toit du nasopharynx, au niveau de la SSB. Habituellement, l'hypertrophie de la tonsille pharyngienne est la cons\u00e9quence de multiples infections bact\u00e9riennes ou virales. Elle peut encombrer la route nasopharyngienne, faisant de la respiration buccale la seule alternative possible.\n\nLes enfants avec des v\u00e9g\u00e9tations hypertrophi\u00e9es sont d\u00e9crits comme ayant des \u00ab faci\u00e8s ad\u00e9no\u00efdiens \u00bb. Ils partagent des caract\u00e9ristiques communes avec les autres respirateurs buccaux, \u00e0 savoir un faible poids, une stature menue, des cernes sous les yeux, un menton en retrait, une petite bouche entrouverte, une l\u00e8vre inf\u00e9rieure large et s\u00e8che, et une l\u00e8vre sup\u00e9rieure assez fine. Ils ont aussi tendance \u00e0 souffrir de multiples allergies et pr\u00e9sentent une posture sp\u00e9cifique, dont la caract\u00e9ristique la plus souvent d\u00e9crite est la t\u00eate d\u00e9plac\u00e9e vers l'avant, dans une position d'extension [309] .\n\nUne respiration efficace est le r\u00e9sultat de multiples processus neurophysiologiques complexes auxquels participent de nombreuses structures anatomiques. Elles influencent la fonction respiratoire mais sont aussi influenc\u00e9es par elle. La posture de t\u00eate en extension ou en avant peut suivre une obstruction nasale, comme solution \u00e0 une respiration nasale compromise. Les \u00e9tudes exp\u00e9rimentales ont montr\u00e9 que cette extension cervicale augmente la taille des voies a\u00e9riennes oropharyngiennes [305] . D\u00e8s lors, les enfants qui ont une obstruction nasale ont spontan\u00e9ment tendance \u00e0 adopter cette posture.\n\nNormalement, dans l'extension de la t\u00eate, les condyles de l'occiput se d\u00e9placent vers l'avant sur les surfaces articulaires sup\u00e9rieures de l'atlas, et la partie squameuse de l'occiput s'abaisse. De fait, la distance entre l'occiput et l'arc dorsal de la premi\u00e8re vert\u00e8bre cervicale est diminu\u00e9e chez les respirateurs buccaux [310] . Les condyles de l'occiput sont convexes, et les surfaces articulaires sup\u00e9rieures de l'atlas sont concaves. D\u00e8s lors, l'extension de la t\u00eate pour passer de la respiration nasale \u00e0 la respiration buccale r\u00e9sulte en un d\u00e9placement ant\u00e9rieur et ascendant des condyles occipitaux sur les surfaces articulaires sup\u00e9rieures de l'atlas. Cela entra\u00eene un d\u00e9placement vers le haut de la ligne horizontale du regard, et le besoin d'une compensation posturale. Typiquement, la compensation la plus fr\u00e9quente chez les respirateurs buccaux est l'augmentation de la cyphose thoracique. Chez les jeunes enfants o\u00f9 les synchondroses de la base cr\u00e2nienne ne sont pas encore ossifi\u00e9es, une autre compensation consiste \u00e0 augmenter la flexion de la base cr\u00e2nienne, ce qui est bien observ\u00e9 chez les enfants respirateurs buccaux [302] . De surcro\u00eet, il est montr\u00e9 qu'une augmentation de cette flexion chez les primates r\u00e9sulte en une diminution de la longueur ant\u00e9ropost\u00e9rieure (AP) du nasopharynx et un raccourcissement de la longueur AP de la branche mandibulaire [311] . La diminution de la longueur AP du nasopharynx renforce la tendance \u00e0 respirer par la bouche, alors que le raccourcissement de la longueur AP de la branche mandibulaire correspond au recul du menton, ou r\u00e9trognathie, qui est observ\u00e9 chez les enfants respirateurs buccaux.\n\nTh\u00e9oriquement, lorsque l'obstruction nasale par hypertrophie ad\u00e9no\u00efdienne est prouv\u00e9e, l'ad\u00e9no\u00efdectomie est consid\u00e9r\u00e9e comme un traitement efficace pour ces enfants. Pour autant, des difficult\u00e9s respiratoires peuvent persister apr\u00e8s l'intervention que l'on attribue \u00e0 leur morphologie craniofaciale [302] . De ce fait, il est primordial de prendre en compte la statique et l'\u00e9quilibre craniofacial de l'enfant. L'extension de la charni\u00e8re craniocervicale, ou toute dysfonction myofasciale associ\u00e9e peut \u00eatre une dysfonction primaire, pr\u00e9disposant l'enfant \u00e0 respirer par la bouche. L'observation clinique montre que certains enfants sont respirateurs buccaux chroniques secondairement \u00e0 une obstruction nasale, alors que d'autres le sont sans obstruction \u00e9vidente des voies respiratoires nasales.\n\nLa respiration buccale est aussi corr\u00e9l\u00e9e avec un d\u00e9placement inf\u00e9ropost\u00e9rieur de l'os hyo\u00efde et avec une position ant\u00e9ro-inf\u00e9rieure de la langue [302, 309, 312] . L'os hyo\u00efde ne s'articule pas directement avec d'autres structures squelettiques. En forme de U \u00e0 concavit\u00e9 post\u00e9rieure, il sert d'interface par ses insertions myofasciales entre la langue, le pharynx, le larynx, le cr\u00e2ne et le thorax. D\u00e8s lors, toute dysfonction de ces structures influence sa position, autant qu'il peut les influencer. Chez les respirateurs buccaux, l'os hyo\u00efde et la langue sont d\u00e9plac\u00e9s dans une position plus basse que la normale.\n\nDe surcro\u00eet, les enfants respirateurs buccaux chroniques pr\u00e9sentent souvent une \u00e9ruption pr\u00e9matur\u00e9e des molaires. La croissance mandibulaire refl\u00e8te cette pr\u00e9maturit\u00e9, avec une rotation ant\u00e9rieure [312] , et une augmentation de l'angle mandibulaire entre la branche et le corps de la mandibule [302] . De ce fait, la dimension verticale, de la partie inf\u00e9rieure de la face est augment\u00e9e, avec souvent une b\u00e9ance occlusale [312] .\n\nLa respiration nasale est essentielle pour plusieurs fonctions : \u2022 conditionnement et humidification de l'air inspir\u00e9 ; \u2022 facilitation de l'oxyg\u00e9nation art\u00e9rielle [276] ; \u2022 r\u00e9gulation de la fonction pulmonaire [275] . \u00c0 l'inverse, l'obstruction nasale est associ\u00e9e aux apn\u00e9es obstructives du sommeil chez les enfants, comme chez les adultes. L'obstruction nasale est manifestement une dysfonction importante pour laquelle les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques peuvent \u00eatre appliqu\u00e9es. Un traitement pr\u00e9ventif devrait aussi \u00eatre envisag\u00e9 chez les nourrissons et les jeunes enfants pour assurer le d\u00e9veloppement normal de la base cr\u00e2nienne, de la charni\u00e8re craniocervicale et des voies nasales.\n\nUn enfant respirateur buccal peut souffrir ou non d'obstruction nasale. Cela doit donc \u00eatre \u00e9valu\u00e9. Dans les cas s\u00e9v\u00e8res, une endoscopie nasale et un traitement m\u00e9dical peuvent \u00eatre n\u00e9cessaires. Le plus souvent, un nasonnement indique l'encombrement nasal. Une fa\u00e7on tr\u00e8s simple de v\u00e9rifier la perm\u00e9abilit\u00e9 des voies nasales est de demander \u00e0 l'enfant de faire au moins dix respirations par le nez, en gardant la bouche ferm\u00e9e. Un enfant doit pouvoir ex\u00e9cuter ce test sans essoufflement. Une rhinite ou une sinusite chronique limite s\u00e9rieusement cet exercice. En revanche, la r\u00e9alisation compl\u00e8te du test est un bon pronostic pour une r\u00e9ponse positive au traitement ost\u00e9opathique Une autre m\u00e9thode pour \u00e9valuer la perm\u00e9abilit\u00e9 nasale consiste \u00e0 placer un miroir sous les narines du sujet. Normalement, la respiration nasale lib\u00e8re une bu\u00e9e qui doit \u00eatre visible sur le miroir. En l'absence d'obstruction nasale, l'enfant doit \u00eatre examin\u00e9 pour d\u00e9finir la dysfonction somatique \u00e9ventuellement responsable de la respiration buccale. La dysfonction somatique doit \u00eatre trait\u00e9e, puis une r\u00e9\u00e9ducation respiratoire pratiqu\u00e9e pour enseigner la respiration nasale \u00e0 l'enfant.\n\nL'objectif du traitement est d'obtenir une posture optimale, d'am\u00e9liorer la fonction de la colonne cervicale et thoracique, d'\u00e9quilibrer la base cr\u00e2nienne ainsi que ses rapports \u00e0 l'os hyo\u00efde et \u00e0 la mandibule, et de faciliter la perm\u00e9abilit\u00e9 des voies respiratoires nasales. La tonsille pharyngienne est localis\u00e9e juste au-dessous de la base cr\u00e2nienne, au niveau de la SSB, et de ce fait le drainage lymphatique tonsillaire peut b\u00e9n\u00e9ficier de la normalisation des mouvements de la base cr\u00e2nienne.\n\nCommencer par examiner la posture globale en position debout. Observer le rapport entre la t\u00eate et le reste du corps. Rechercher les asym\u00e9tries de rotation et de sidebending de la colonne cervicale. Noter une augmentation de l'extension ou de la flexion cervicale, et de la cyphose thoracique ou de la lordose lombale.\n\nPuis, avec l'enfant en position de d\u00e9cubitus, palper la r\u00e9gion suboccipitale ainsi que la colonne cervicale et thoracique sous-jacente pour rechercher des modifications de texture tissulaire. Palper les tissus mous dans la r\u00e9gion submandibulaire ; \u00e9valuer la tonicit\u00e9 des muscles g\u00e9nioglosses. Rechercher les modifications de texture des tissus qui entourent la bouche et le nez.\n\n\u00c9valuer le mouvement de la r\u00e9gion suboccipitale, de la colonne cervicale et thoracique. Puis tester la base cr\u00e2nienne, la SSB et le sph\u00e9no\u00efde. Continuer avec l'\u00e9valuation des mouvements des os frontal, ethmo\u00efde et des os de la face, particuli\u00e8rement les maxillaires. Identifier toute dysfonction membraneuse, myofasciale qui pourrait aussi \u00eatre pr\u00e9sente, et traiter en suivant les principes indirects.\n\nLa s\u00e9ance devrait se terminer en montrant \u00e0 l'enfant quelques exercices pour lui apprendre \u00e0 mieux respirer. Il doit prendre conscience d'une respiration nasale et s'entra\u00eener \u00e0 la pratiquer le plus souvent possible. Lui faire prendre conscience de l'action du muscle dilatateur des narines, qui resserre l'ouverture nasale avec sa partie transverse et dilate les narines avec sa partie alaire. Avec un index de chaque c\u00f4t\u00e9 des ailes du nez, l'enfant peut sentir l'expansion des narines lors de l'inspiration. Il peut s'entra\u00eener \u00e0 pratiquer cet exercice sur un mode plus dynamique, pendant l'inspiration, tout en continuant la palpation. Encourager tout ce qui fait prendre conscience du nez et de sa fonction, comme sentir et reconna\u00eetre les odeurs agr\u00e9ables des fleurs ou des nourritures pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es. Des jeux de mimiques sont conseill\u00e9s pour les plus jeunes, comme faire le petit lapin en bougeant les narines, tout en gardant la bouche ferm\u00e9e, sans contraction du muscle orbiculaire des l\u00e8vres (voir aussi le paragraphe \u00ab Rhinites \u00bb).\n\nLes voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures sont une r\u00e9gion tr\u00e8s complexe qui participe \u00e0 plusieurs fonctions physiologiques, aussi diverses que la d\u00e9glutition, la vocalisation et la respiration. De multiples structures anatomiques prennent part \u00e0 la fonction respiratoire. Par cons\u00e9quent, plus d'un site des voies a\u00e9riennes et en particulier des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures peuvent \u00eatre encombr\u00e9s dans les syndromes obstructifs comme le syndrome des apn\u00e9es du sommeil (SAS) o\u00f9 les diff\u00e9rentes parties du pharynx, la base linguale et l'oesophage peuvent \u00eatre impliqu\u00e9s [313] . Dans le SAS, plusieurs facteurs peuvent accompagner le ph\u00e9nom\u00e8ne obstructif. Cela inclut des anomalies ou des maladies des sinus paranasaux, des tonsilles, du palais mou (voile du palais), de la langue, tout autant que l'ob\u00e9sit\u00e9 [314] [315] [316] . Un rappel du d\u00e9veloppement et des rapports entre les multiples constituants des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures est utile pour la compr\u00e9hension des sch\u00e9mas dysfonctionnels de la r\u00e9gion.\n\nLe syst\u00e8me respiratoire est form\u00e9 par le larynx, la trach\u00e9e, les bronches, les poumons et la pl\u00e8vre. Le larynx est situ\u00e9 entre la trach\u00e9e et la racine de la langue. Il constitue la partie la plus basse de la paroi ant\u00e9rieure du pharynx, et c'est l'organe de la voix. Chez le b\u00e9b\u00e9, pendant les deux premiers mois de vie, le larynx est haut plac\u00e9 et, durant la d\u00e9glutition comme durant la respiration, un contact est maintenu entre l'\u00e9piglotte et le voile du palais [317] . Environ vers le 6 e mois, ce contact est maintenu seulement pendant la d\u00e9glutition, et une s\u00e9paration se produit pendant la respiration. Progressivement, le larynx descend d'une position haute dans le cou, au niveau de C1 \u00e0 C3 entre 2 ans et demi et 3 ans, \u00e0 une position plus basse chez l'adulte, o\u00f9 il est localis\u00e9 entre les bords sup\u00e9rieurs de C4 et de C7 [317] .\n\nPendant les deux premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie, la descente du larynx est associ\u00e9e \u00e0 des changements importants dans les rapports des structures qui constituent le pharynx. Chez le nouveau-n\u00e9 et le tr\u00e8s jeune enfant, la langue est totalement contenue dans la cavit\u00e9 orale. Au fur et \u00e0 mesure que le larynx descend, la partie post\u00e9rieure de la langue est tir\u00e9e vers l'arri\u00e8re et vers le bas pour participer \u00e0 la constitution de la partie sup\u00e9rieure du mur ant\u00e9rieur du pharynx, c'est-\u00e0-dire l'oropharynx.\n\nLe pharynx a la forme d'un entonnoir, avec une longueur d'environ 12,5 cm. Son extr\u00e9mit\u00e9 sup\u00e9rieure est bascul\u00e9e vers l'avant \u00e0 hauteur des cavit\u00e9s orale et nasale, alors que vers C6, sa partie inf\u00e9rieure se continue avec l'oesophage. Sup\u00e9rieurement, il est fix\u00e9 \u00e0 la base du cr\u00e2ne, sur les bords post\u00e9rieurs des lames m\u00e9diales des processus pt\u00e9rygo\u00efdes de l'os sph\u00e9no\u00efde, sur les parties p\u00e9treuses des os temporaux et sur le tubercule pharyngien de l'os occipital. Lat\u00e9ralement, le pharynx est reli\u00e9 aux processus stylo\u00efdes des os temporaux et, post\u00e9rieurement, \u00e0 la colonne cervicale et au fascia pr\u00e9vert\u00e9bral qui enveloppe les muscles longs du cou et longs de la t\u00eate. Les parties ant\u00e9rieures du pharynx sont attach\u00e9es aux lames pt\u00e9rygo\u00efdes m\u00e9diales de l'os sph\u00e9no\u00efde, aux raph\u00e9s pt\u00e9rygomandibulaires, \u00e0 la mandibule, \u00e0 la langue, \u00e0 l'os hyo\u00efde, et aux cartilages thyro\u00efde et crico\u00efde.\n\nLes parois pharyngiennes consistent en deux groupes de muscles, les muscles constricteurs et les muscles longitudinaux, group\u00e9s selon l'arrangement de leurs fibres. Les trois muscles constricteurs sont l'inf\u00e9rieur, le moyen et le sup\u00e9rieur. Ils participent \u00e0 la constriction de la cavit\u00e9 pharyngienne. Les muscles longitudinaux sont les muscles stylopharyngiens, qui relient le pharynx aux processus stylo\u00efdes des os temporaux, les muscles salpingopharyngiens, qui relient le pharynx \u00e0 la partie cartilagineuse des trompes auditives, et les muscles palatopharyngiens, qui relient le pharynx au palais mou. Les trois muscles longi-tudinaux \u00e9l\u00e8vent les parois pharyngiennes. Les muscles du pharynx sont innerv\u00e9s par le nerf vague (X), sauf les muscles stylopharyngiens qui sont innerv\u00e9s par le nerf glossopharyngien (IX).\n\nLe pharynx consiste en trois parties : \u2022 le nasopharynx, dans lequel s'ouvrent les choanes des cavit\u00e9s nasales ; \u2022 l'oropharynx, qui constitue la partie post\u00e9rieure de la cavit\u00e9 orale ; \u2022 le laryngopharynx, dans lequel s'ouvre la partie sup\u00e9rieure du larynx. Entre le nasopharynx et l'oropharynx, le palais mou joue un r\u00f4le crucial dans l'\u00e9tablissement de la voie respiratoire (figure 7.50). Il est compar\u00e9 \u00e0 un rideau suspendu au bord post\u00e9rieur du palais dur (bord post\u00e9rieur des lames horizontales des deux os palatins). Le palais mou s'\u00e9tend vers le bas et l'arri\u00e8re entre la bouche et le pharynx. Il est form\u00e9 par des fibres musculoapon\u00e9vrotiques, des structures vasculonerveuses, du tissu ad\u00e9no\u00efdien et des glandes mucipares. Sa face post\u00e9rieure convexe est continue avec le plancher des cavit\u00e9s nasales. Sa face ant\u00e9rieure concave est continue avec le toit de la cavit\u00e9 orale.\n\nEn fait, c'est la position du palais mou qui d\u00e9termine la voie respiratoire. Il sert de soupape en suspension au-dessus de l'isthme oropharyngien. Dans sa position la plus horizontale, son extr\u00e9mit\u00e9 post\u00e9rieure est plus pr\u00e8s du mur post\u00e9rieur du pharynx, et il s\u00e9pare le nasopharynx de l'oropharynx, ce qui facilite la voie respiratoire orale. Quand il est d\u00e9prim\u00e9 contre la base de la langue, l'isthme oropharyngien est ferm\u00e9, et seule la voie respiratoire nasale est libre. Dans une position interm\u00e9diaire entre la langue et le mur pharyngien post\u00e9rieur, la respiration est \u00e0 la fois buccale et nasale [314] .\n\nLe palais mou est sous le contr\u00f4le de cinq paires de muscles. L'\u00e9l\u00e9vateur du voile du palais et le tenseur du voile du palais (TVP) naissent de la base du cr\u00e2ne. L'\u00e9l\u00e9vateur du voile du palais provient du sommet de la partie p\u00e9treuse de l'os temporal et du cartilage de la trompe auditive ; ses fibres s'\u00e9talent dans le palais mou pour se m\u00ealer au muscle controlat\u00e9ral. Le TVP prend naissance dans la fosse scapho\u00efde du processus pt\u00e9rygo\u00efde, sur l'\u00e9pine angulaire du sph\u00e9no\u00efde et la face lat\u00e9rale du cartilage tubaire. Il descend verticalement, puis tourne autour de l'hamulus pt\u00e9rygo\u00efdien pour s'ins\u00e9rer dans l'apon\u00e9vrose palatine. Le muscle uvulaire est en rapport avec l'uvule. Le palatopharyngien na\u00eet du pharynx et le palatoglosse de la langue. Tous les muscles du palais mou sont innerv\u00e9s par le nerf vague (X), sauf le TVP qui est innerv\u00e9 par le nerf mandibulaire (V3).\n\nLe TVP tend le palais mou ; l'\u00e9l\u00e9vateur du voile du palais \u00e9l\u00e8ve le palais mou et ferme donc le nasopharynx. Les muscles palatopharyngiens d\u00e9priment le palais mou et participent \u00e0 la fermeture de l'isthme oropharyngien. Les muscles palatoglosses d\u00e9priment le palais mou caudalement et ventralement, et \u00e9l\u00e8vent la racine de la langue. L'activit\u00e9 du muscle palatoglosse domine lors d'une respiration calme, et celle du muscle \u00e9l\u00e9vateur du voile du palais pendant l'expiration forc\u00e9e [314] . Certaines activit\u00e9s comme les exercices respiratoires ou le chant exigent \u00e0 la fois une respiration nasale et buccale, et la position du palais mou s'adapte par cons\u00e9quent \u00e0 la situation.\n\nLa respiration normale repose sur la perm\u00e9abilit\u00e9 des voies a\u00e9riennes nasale et pharyngienne. Cette perm\u00e9abilit\u00e9 d\u00e9pend de m\u00e9canismes r\u00e9gulateurs nerveux fonctionnels tout autant que de structures anatomiquement normales. La r\u00e9gulation nerveuse est partiellement sous le contr\u00f4le de r\u00e9flexes m\u00e9di\u00e9s par le nerf trijumeau (V) ou le nerf vague (X). En fait, le r\u00f4le du nerf vague est d'une importance supr\u00eame dans la pr\u00e9servation de la perm\u00e9abilit\u00e9 des voies a\u00e9riennes pharyngiennes, et toute dysfonction de la colonne cervicale sup\u00e9rieure, en particulier au niveau du foramen jugulaire, doit \u00eatre envisag\u00e9e quand la perm\u00e9abilit\u00e9 des voies a\u00e9riennes est fonctionnellement compromise.\n\nChez les enfants qui souffrent d'apn\u00e9es obstructives du sommeil (AOS), le palais mou est d\u00e9crit comme le site anatomique o\u00f9 l'obstruction est la plus commune [318] . Parall\u00e8lement, une augmentation de la flexion de la base cr\u00e2nienne est d\u00e9montr\u00e9e chez les enfants pr\u00e9sentant un SAS [302] . De fait, en raison des insertions des muscles du palais mou, une dysfonction de la base cr\u00e2nienne semble bien pouvoir modifier la fonction v\u00e9laire. Le palais mou occupe une position strat\u00e9gique, entre les muscles provenant de la base du cr\u00e2ne et ceux reli\u00e9s \u00e0 la langue et au pharynx. D\u00e8s lors, toute anomalie dans les caract\u00e9ristiques anatomiques du palais mou, mais aussi de la langue et du pharynx peut participer au d\u00e9veloppement des SAS.\n\nL'AOS est une obstruction au flux a\u00e9rien. Les hypertrophies tonsillaires ou ad\u00e9no\u00efdiennes sont souvent d\u00e9crites comme la cause de cette obstruction, et l'importance des AOS est g\u00e9n\u00e9ralement corr\u00e9l\u00e9e avec leur taille [319] . Pour autant, des modifications anatomiques [301] , de l\u00e9g\u00e8res anomalies dans la fonction neuromusculaire des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures ou dans leur structure sont \u00e9galement propos\u00e9es comme \u00e9tiologies aux AOS [320, 321] . Un effondrement du pharynx est pr\u00e9sent et une instabilit\u00e9 intrins\u00e8que pr\u00e9disposerait \u00e0 cet effondrement [322] . Une diminution de sa tension longitudinale serait aussi en cause [301] . D'un point de vue ost\u00e9opathique, ces informations sont essentielles. La charni\u00e8re craniocervicale du nourrisson comme plus tard celle de l'enfant peut \u00eatre soumise \u00e0 d'importantes contraintes r\u00e9sultant en dysfonctions somatiques qui contribuent \u00e0 la dysfonction du pharynx. Les insertions du pharynx sur la base cr\u00e2nienne et sur la colonne cervicale, et le foramen jugulaire dans lequel passent les IX et X doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s.\n\nEn fait, selon sa position, la colonne cervicale modifie la forme du pharynx. La flexion cervicale r\u00e9duit la taille de l'oropharynx, et l'extension cervicale l'augmente [303] [304] [305] . Les \u00e9tudes montrent que les sujets qui pr\u00e9sentent des troubles obstructifs de la respiration pendant le sommeil d\u00e9montrent un oropharynx et un laryngopharynx plus \u00e9troits ou plus encombr\u00e9s que les autres, particuli\u00e8rement pendant le sommeil [316] . Toutefois, en dehors de la participation cervicale, une alt\u00e9ration des r\u00e9flexes, en partie due au sommeil, pourrait jouer un r\u00f4le. Lorsqu'elle est pr\u00e9sente, l'obstruction nasale alt\u00e8re aussi les r\u00e9flexes du nasopharynx, m\u00e9di\u00e9s par les nerfs trijumeau ou vague et entra\u00eenant une diminution de la perm\u00e9abilit\u00e9 de l'oropharynx [277] .\n\nDe multiples sites sont consid\u00e9r\u00e9s comme la cause potentielle des SAS. \u00c9tant donn\u00e9 les rapports anatomiques compliqu\u00e9s du palais mou, des parois du pharynx, de la langue et de la mandibule, n'importe quelle dysfonction de l'un de ces \u00e9l\u00e9ments affecte les structures associ\u00e9es et leurs positions. En fait, il existe des interactions biom\u00e9caniques entre la langue et les parois pharyngiennes lat\u00e9rales [323] , et le d\u00e9placement de la mandibule affecte \u00e9galement les dimensions de l'oropharynx [305] . Ainsi, l'ouverture de la bouche en r\u00e9duit la taille [324] . Un changement dans la position mandibulaire affecte la fonction du g\u00e9nioglosse, un des muscles qui fait sortir la pointe de la langue hors de la bouche. Secondairement, cela augmente l'effondrement des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures, la position de la langue \u00e9tant un facteur important dans la perm\u00e9abilit\u00e9 de l'oropharynx. Cela explique pourquoi les respirateurs buccaux pr\u00e9sentent des ronflements et des SAS [302] .\n\nExp\u00e9rimentalement, chez les singes, l'obstruction nasale entra\u00eene des changements dans l'activit\u00e9 \u00e9lectromyographique des muscles g\u00e9niohyo\u00efdien et g\u00e9nioglosse ainsi qu'une modification de la croissance mandibulaire. Des m\u00e9canismes similaires pourraient exister chez les humains [324] , o\u00f9 la respiration buccale chez l'enfant, associ\u00e9e au SAS, peut causer des anomalies du d\u00e9veloppement facial [277] . Les protrusions maxillaire et mandibulaire sont plus petites chez les enfants avec AOS, et la position de l'os hyo\u00efde est plus basse [325] . La respiration buccale engendre le d\u00e9veloppement d'un type craniofacial avec augmentation de la hauteur faciale ant\u00e9rieure et b\u00e9ance occlusale [326] . Les modifications fonctionnelles associ\u00e9es aux efforts respiratoires que ces enfants doivent exercer r\u00e9sultent en des changements structuraux. L'AOS est aussi associ\u00e9e \u00e0 une mauvaise qualit\u00e9 de sommeil, un d\u00e9veloppement ch\u00e9tif, une alt\u00e9ration des fonctions psychomotrices du quotidien, des retards d\u00e9veloppementaux irr\u00e9versibles [318] et l'\u00e9nur\u00e9sie [327] . Par cons\u00e9quent, les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques devraient \u00eatre employ\u00e9es le plus t\u00f4t possible pour \u00e9viter l'installation de ces mod\u00e8les dysfonctionnels et de leurs s\u00e9quelles.\n\nCommencer par rechercher les d\u00e9s\u00e9quilibres de la posture globale, puis les traiter en faisant particuli\u00e8rement attention \u00e0 la charni\u00e8re craniocervicale, et \u00e0 la partie sup\u00e9rieure de la r\u00e9gion thoracique, avec les clavicules, sternum, vert\u00e8bres thoraciques sup\u00e9rieures et c\u00f4tes associ\u00e9es. Puis \u00e9valuer la fonction de l'os hyo\u00efde, y compris les muscles infra-et supra-hyo\u00efdiens, en raison de leur rapport avec le pharynx et la langue.\n\nLes synchondroses de la base cr\u00e2nienne, les sutures occipitomasto\u00efdiennes, le rapport entre le sph\u00e9no\u00efde et les os temporaux sont ensuite consid\u00e9r\u00e9s. Les dysfonctions des os temporaux doivent \u00eatre normalis\u00e9es dans le traitement des AOS en raison de la relation entre les muscles longitudinaux du pharynx et les processus stylo\u00efdes des os temporaux. \u00c9valuer l'ATM, la mandibule et les structures myofasciales qui l'entourent.\n\nLa partie inf\u00e9rieure du pharynx est continue avec l'oesophage qui relie le pharynx \u00e0 l'estomac. Des dysfonctions visc\u00e9rales de l'estomac comme de la trach\u00e9e peuvent affecter le pharynx, par des d\u00e9s\u00e9quilibres m\u00e9caniques ou par perturbation des r\u00e9flexes vagaux ; elles doivent donc \u00eatre trait\u00e9es si n\u00e9cessaire.\n\nDes exercices enseignant \u00e0 l'enfant des activit\u00e9s qui fortifient le palais mou et la langue peuvent compl\u00e9ter le traitement. Les exercices vocaux employ\u00e9s dans le chant sont de bons exemples. Les muscles de la langue, particuli\u00e8rement les muscles g\u00e9nioglosses, peuvent \u00eatre fortifi\u00e9s en demandant \u00e0 l'enfant de tenter de toucher alternativement le bout du nez, puis le menton, avec la pointe de la langue. On conseillera \u00e9galement des exercices pour am\u00e9liorer la conscience d'une posture craniocervicale satisfaisante.\n\nLes bronchiolites sont des infections virales aigu\u00ebs des voies respiratoires inf\u00e9rieures qui affectent les b\u00e9b\u00e9s et les jeunes enfants. En Europe, Australasie et Am\u00e9rique du Nord, une moyenne de 3 % de tous les enfants n\u00e9s chaque ann\u00e9e pr\u00e9sente une bronchiolite [328] . Le virus respiratoire syncytial (VRS) et le virus influenza A sont les causes virales les plus fr\u00e9quentes d'infection des voies respiratoires inf\u00e9rieures chez les jeunes enfants. Les infections avec le virus influenza B et les coronavirus sont aussi communes [329] . Les virus para-influenza sont extr\u00eamement contagieux et responsables des \u00e9pid\u00e9-mies qui pr\u00e9sentent divers degr\u00e9s de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, bien que seulement une petite proportion d'enfants infect\u00e9s avec le virus soient s\u00e9v\u00e8rement malades. La notion de terrain est ici essentielle. Les facteurs de risque sont la pr\u00e9maturit\u00e9, la fr\u00e9quentation des garderies d'enfants, l'exposition \u00e0 des polluants environnementaux (tabac, polluants industriels), des fr\u00e8res et soeurs en \u00e2ge scolaire, les anomalies cong\u00e9nitales des voies a\u00e9riennes, ou toute maladie neuromusculaire [330] .\n\nLe VRS doit son nom au fait que, en culture, il grandit comme un gigantesque syncytium, une masse de protoplasme contenant plusieurs noyaux. De multiples g\u00e9notypes de VRS circulent chaque ann\u00e9e [331] , comme il existe une variabilit\u00e9 importante dans la survenue des virus parainfluenza [329] . Le virus infectieux s'installe tout d'abord dans les voies respiratoires sup\u00e9rieures, puis se propage dans les bronches lobaires, segmentaires et dans les bronchioles, r\u00e9sultant en une inflammation de l'\u00e9pith\u00e9lium avec oed\u00e8me et dyspn\u00e9e obstructive typique. L'air est emprisonn\u00e9 dans l'alv\u00e9ole, ce qui conduit \u00e0 une distension pulmonaire. La d\u00e9tresse respiratoire appara\u00eet, avec polypn\u00e9e et tachycardie. L'expiration est difficile et prolong\u00e9e, et quand le b\u00e9b\u00e9 pr\u00e9sente une polypn\u00e9e s\u00e9v\u00e8re, le souffle est rapide et court, avec de faibles \u00e9changes gazeux. Des r\u00e2les sibilants ou sous-cr\u00e9pitants \u00e0 pr\u00e9dominance expiratoire ainsi qu'une fi\u00e8vre peuvent \u00eatre pr\u00e9sents.\n\nChez les enfants de moins de 24 mois, le VRS est un virus pathog\u00e8ne important [332] . Une fois infect\u00e9, le nourrisson ne d\u00e9veloppe pas une immunit\u00e9 compl\u00e8te et les r\u00e9infections sont fr\u00e9quentes. Les pneumonies et surinfections bact\u00e9riennes des voies respiratoires sont des complications possibles [329] . Chez les b\u00e9b\u00e9s en dessous de 3 mois, le VRS peut \u00eatre une pathologie s\u00e9v\u00e8re, et c'est une cause importante d'hospitalisation pour infection aigu\u00eb des voies respiratoires inf\u00e9rieures chez les b\u00e9b\u00e9s et les jeunes enfants [333] .\n\nDe surcro\u00eet, les bronchiolites, particuli\u00e8rement quand elles sont dues au VRS, peuvent \u00eatre un pr\u00e9curseur du d\u00e9veloppement de l'asthme, comme la rhinite allergique qui augmente \u00e9galement l'inflammation bronchique [334] . Les jeunes enfants qui pr\u00e9sentent plus de trois \u00e9pisodes de bronchiolite sont pr\u00e9dispos\u00e9s \u00e0 l'asthme ; ce chiffre est ramen\u00e9 \u00e0 deux \u00e9pisodes s'il existe des ant\u00e9c\u00e9dents familiaux. Les virus respiratoires transmissibles et r\u00e9pandus comme le VRS font aussi partie des \u00e9tiologies possibles du d\u00e9veloppement d'une otite aigu\u00eb chez les jeunes enfants [195, 335] . D\u00e8s lors, des mesures pr\u00e9ventives devraient \u00eatre appliqu\u00e9es.\n\nLa premi\u00e8re d\u00e9fense contre les agents pathog\u00e8nes communs des infections aigu\u00ebs des voies respiratoires inf\u00e9rieures est l'anneau lympho\u00efde de Waldeyer, une collection de tissu lympho\u00efde dans la muqueuse du nasopharynx. Il consiste en tonsille pharyngienne, tonsilles palatines, tonsilles linguales qui sont les multiples nodules lympho\u00efdes localis\u00e9s sur la partie post\u00e9rieure de la langue, plus d'autres petits nodules dans les trompes auditives et dans les intervalles intertonsillaires. La tonsille pharyngienne augmente de taille dans les premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie, pour atteindre sa taille maximale vers 6 ans, puis elle s'atrophie vers la pubert\u00e9.\n\nLes lymphatiques eff\u00e9rents de ces tissus lympho\u00efdes naissent dans les plexus entourant chaque follicule lympho\u00efde et se drainent par les nodules lymphatiques r\u00e9tropharyngiens, ou directement dans les nodules cervicaux profonds sup\u00e9rieurs. Les nodules r\u00e9tropharyngiens consistent en trois groupes ; deux d'entre eux sont localis\u00e9s de chaque c\u00f4t\u00e9, en avant de la masse lat\u00e9rale de C1, le long du bord lat\u00e9ral du muscle long de la t\u00eate.\n\nD\u00e8s lors, une dysfonction somatique de la colonne cervicale, de l'os frontal, des maxillaires, de l'os ethmo\u00efde, des os nasaux ou des os zygomatiques peut alt\u00e9rer la fonction des voies respiratoires sup\u00e9rieures en tant que d\u00e9fense primaire contre les pathog\u00e8nes communs. Une dysfonction de la cage thoracique et du diaphragme peut alt\u00e9rer le retour lymphatique \u00e0 la circulation g\u00e9n\u00e9rale et le drainage des s\u00e9cr\u00e9tions muqueuses de l'arbre bronchique. De ce fait, une dysfonction somatique peut contribuer \u00e0 la cr\u00e9ation d'un environnement propice \u00e0 un d\u00e9veloppement pathog\u00e8ne. Il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 que les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques, en particulier le drainage lymphatique thoracique, r\u00e9sulte en une morbidit\u00e9 et une mortalit\u00e9 diminu\u00e9e en cas d'\u00e9pid\u00e9mie de grippe [336, 337] . L'activit\u00e9 sympathique doit aussi \u00eatre normalis\u00e9e en traitant les dysfonctions de la colonne thoracique sup\u00e9rieure (T2-T4). L'activit\u00e9 parasympathique peut \u00eatre normalis\u00e9e avec le traitement de la r\u00e9gion suboccipitale. L'utilisation des principes indirects permet la normalisation des dysfonctions somatiques cervicales pr\u00e9sentes. Am\u00e9liorer le drainage lymphatique des nodules cervicaux sup\u00e9rieurs profonds en normalisant les structures myofasciales cervicales.\n\nObserver la face de l'enfant. Les voies respiratoires sup\u00e9rieures sont en rapport avec l'os frontal, les maxillaires, l'os ethmo\u00efde, les os nasaux et les os zygomatiques. Rechercher les asym\u00e9tries de ces structures et les modifications de texture tissulaire. Les tests d'\u00e9coute devront confirmer ces observations, et le traitement appliqu\u00e9 en cons\u00e9quence. Il est imp\u00e9ratif que l'enfant respire par le nez, donc toute dysfonction qui entrave la respiration nasale doit \u00eatre normalis\u00e9e.\n\nApr\u00e8s l'application du traitement manipulatif, r\u00e9\u00e9valuer l'enfant. R\u00e9\u00e9valuer les zones musculosquelettiques trait\u00e9es et ausculter \u00e0 nouveau les poumons pour v\u00e9rifier le d\u00e9gagement des s\u00e9cr\u00e9tions et le flux respiratoire.\n\nIl est important de maintenir une bonne hydratation. Les parents doivent encourager une consommation de liquides suffisante, tout comme ils doivent maintenir une bonne humidification de l'environnement de l'enfant.\n\nAsthme L'asthme est la maladie chronique la plus fr\u00e9quemment rencontr\u00e9e dans l'enfance. En fait, durant les 20 \u00e0 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, la pr\u00e9valence dans l'enfance des troubles allergiques et de l'asthme a augment\u00e9 dans de nombreux pays [338, 339] . L'asthme est caract\u00e9ris\u00e9 par une inflammation chronique conduisant \u00e0 une hyperr\u00e9activit\u00e9 et \u00e0 une obstruction des voies a\u00e9riennes r\u00e9versible et r\u00e9cidivante.\n\nUne interaction de facteurs g\u00e9n\u00e9tiques et \u00e9pig\u00e9n\u00e9tiques semble en cause. Une pr\u00e9disposition g\u00e9n\u00e9tique est pr\u00e9sente [338, 340, 341] , avec un plus grand risque si les deux parents pr\u00e9sentent la maladie [342] . Chez l'h\u00f4te pr\u00e9dispos\u00e9, les r\u00e9ponses immunitaires aux diff\u00e9rentes expositions, comme les allerg\u00e8nes et les polluants de l'air, peuvent d\u00e9clencher une inflammation pathog\u00e9nique [343] .\n\nUn statut socio\u00e9conomique faible peut favoriser l'asthme, les rhinites et une sensibilisation allergique, surtout aux allerg\u00e8nes alimentaires [344] . Parmi les diff\u00e9rents facteurs pouvant expliquer cette susceptibilit\u00e9, la qualit\u00e9 de la nourriture peut \u00eatre mise en cause. Chez les enfants avec des ant\u00e9c\u00e9dents familiaux d'asthme, l'effet pr\u00e9ventif de l'\u00e9quilibre di\u00e9t\u00e9tique est observ\u00e9. En particulier, les r\u00e9gimes avec une augmentation de l'antiinflammatoire \u00ab n-3 \u00bb des acides gras poly-insatur\u00e9s (om\u00e9ga 3), seul [345] et en association avec une pr\u00e9vention contre les acariens semblent b\u00e9n\u00e9fiques [346] . Il semble aussi qu'une suppl\u00e9mentation en acides gras poly-insatur\u00e9s om\u00e9ga 3 pendant la grossesse et la petite enfance puisse potentiellement r\u00e9duire l'atopie de l'enfant et l'asthme [347, 348] .\n\nTr\u00e8s controvers\u00e9e, l'\u00ab hypoth\u00e8se hygi\u00e9niste \u00bb a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e vers la fin des ann\u00e9es 1980 pour expliquer la haute pr\u00e9dominance des maladies allergiques et de l'asthme dans les pays industrialis\u00e9s [349] . Le d\u00e9veloppement de l'hygi\u00e8ne dans ces pays est associ\u00e9 \u00e0 une r\u00e9duction des expositions microbiennes et \u00e0 une incidence diminu\u00e9e de maladies infectieuses. Normalement, les expositions microbiennes durant la petite enfance et l'enfance stimulent le d\u00e9veloppement du syst\u00e8me immunitaire et l'\u00ab hypoth\u00e8se hygi\u00e9niste \u00bb d\u00e9clare que les troubles atopiques sont les cons\u00e9quences du manque d'infections durant la petite enfance [350] . L'usage d'antibiotiques la premi\u00e8re ann\u00e9e de vie semble aussi augmenter le risque de d\u00e9velopper un asthme [351] .\n\nPour autant, il y a aussi des preuves montrant que la pathogen\u00e8se de l'asthme peut inclure une exposition pr\u00e9coce aux virus et aux bact\u00e9ries [352, 353] . Un grand nombre d'infections des voies respiratoires dans la premi\u00e8re ann\u00e9e de vie est un facteur de risque pour d\u00e9velopper un asthme entre 6 et 8 ans [342, 354] . Des niveaux d'IgE \u00e9lev\u00e9s \u00e0 6 mois sont \u00e9galement un facteur de risque [342] . En revanche, l'association de l'atopie avec l'asthme est d\u00e9battue, et l'apparition d'ecz\u00e9ma pendant la premi\u00e8re ann\u00e9e de vie n'est pas toujours associ\u00e9e au d\u00e9veloppement d'asthme plus tard dans l'enfance [342] .\n\nUne association clinique entre les rhinosinusites et l'asthme est souvent sugg\u00e9r\u00e9e. De plus, le traitement efficace de la rhinosinusite a un effet positif sur l'asthme concomitant [355] . Le concept des \u00ab voies respiratoires unifi\u00e9es \u00bb inclut la possibilit\u00e9 d'une diss\u00e9mination de cellules inflammatoires des s\u00e9cr\u00e9tions postnasales dans les poumons. Un cheminement par une voie vasculaire est une autre hypoth\u00e8se pour expliquer cette association.\n\nL'hypoth\u00e8se nerveuse pour expliquer les liens existant entre les voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures et inf\u00e9rieures se fonde sur les voies r\u00e9flexes du syst\u00e8me nerveux, en particulier des r\u00e9flexes nasopharyngo-bronchiques qui impliquent le nerf trijumeau et le nerf vague [356] . L'inflammation des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures peut affecter les r\u00e9cepteurs du nez et du pharynx. Les fibres aff\u00e9rentes (sensitives) de ces r\u00e9cepteurs participent \u00e0 la constitution du nerf trijumeau qui est reli\u00e9 au noyau dorsal vagal dans la substance r\u00e9ticul\u00e9e du tronc c\u00e9r\u00e9bral. Le nerf vague envoie des fibres parasympathiques eff\u00e9rentes aux bronches qui affectent le tonus musculaire bronchique et modulent les r\u00e9ponses bronchospastiques. Chez les enfants asthmatiques, en raison d'une activit\u00e9 parasympathique accrue, la s\u00e9cr\u00e9tion de mucus et la bronchoconstriction sont augment\u00e9es [357] . Une inflammation neurog\u00e9nique activ\u00e9e par des m\u00e9diateurs inflammatoires et les irritants environnementaux le long des voies nerveuses r\u00e9flexes peut \u00eatre la cause d'une dysfonction nerveuse [358] .\n\nLes principes ost\u00e9opathiques d'int\u00e9gration holistique des diff\u00e9rentes parties du corps s'appliquent parfaitement \u00e0 cette hypoth\u00e8se o\u00f9 une r\u00e9action initiale du corps est suivie de manifestations \u00e0 distance. La th\u00e9orie d'\u00ab une voie a\u00e9rienne commune-une seule r\u00e9ponse \u00bb postule que l'histopathologie commune \u00e0 la fois aux voies respiratoires inf\u00e9rieures et sup\u00e9rieures r\u00e9sulte en une inflammation allergique globale de toutes les voies respiratoires.\n\nL'unit\u00e9 totale du corps est aussi d\u00e9montr\u00e9e par les interactions entre les voies respiratoires et le tube digestif. En fait, toutes les muqueuses du corps sont interd\u00e9pendantes. L'intestin est un des plus importants organes du syst\u00e8me immunitaire, et la composition de sa microflore diff\u00e8re entre les b\u00e9b\u00e9s avec atopie et ceux qui en sont pr\u00e9serv\u00e9s.\n\nQui plus est, les diff\u00e9rences sont v\u00e9rifiables avant la survenue d'une manifestation clinique, comme l'asthme [359] . La circulation des cellules sanguines et des tissus lympho\u00efdes associ\u00e9s aux muqueuses pourrait expliquer l'interaction entre ces diff\u00e9rents territoires [334] .\n\nLa colonisation intestinale, associ\u00e9e \u00e0 la maturation du syst\u00e8me immunitaire, est aussi influenc\u00e9e par le mode d'accouchement. Les enfants n\u00e9s par c\u00e9sarienne d\u00e9montrent un retard dans cette colonisation [360] . Cela pourrait expliquer le fait que la naissance par c\u00e9sarienne soit un facteur de risque pour l'asthme atopique [361] .\n\nParmi les pathologies du tube digestif, les reflux du contenu gastrique dans l'oesophage ou reflux gastro-oesophagiens (RGO) sont fr\u00e9quemment associ\u00e9s \u00e0 l'asthme. Environ 50 \u00e0 80 % des adultes et des enfants asthmatiques pr\u00e9sentent un RGO, qui peut ne pas \u00eatre cliniquement \u00e9vident [362] . Chez l'\u00eatre humain, l'acidification intracellulaire diminue la fr\u00e9quence des battements ciliaires des cellules \u00e9pith\u00e9liales de l'appareil trach\u00e9obronchique [246] . Comme pour les autres dysfonctions respiratoires, dans l'asthme, ce facteur contribue \u00e0 diminuer le d\u00e9gagement muqueux.\n\nLes poumons et l'oesophage sont tous les deux innerv\u00e9s par le nerf vague et la distribution thoracique sup\u00e9rieure du syst\u00e8me nerveux sympathique. Une dysfonction autonomique peut expliquer les sympt\u00f4mes associ\u00e9s \u00e0 la fois au RGO et \u00e0 l'asthme [363] . Normalement, le syst\u00e8me nerveux parasympathique par l'interm\u00e9diaire du nerf vague assure la constriction des muscles bronchiques, alors que les fibres sympathiques induisent une bronchodilatation. Les fibres sympathiques innervent \u00e9galement les tissus lympho\u00efdes des bronches et des intestins, \u00e9l\u00e9ments essentiels des interactions neuro-immunitaires [364] .\n\nL'int\u00e9roception participe largement \u00e0 nos \u00e9tats psycho\u00e9motionnels. En fait, le parasympathique visc\u00e9ral est le syst\u00e8me sensitif qui recueille une multitude d'informations internes qui, secondairement, influencent des \u00e9motions, autant que les \u00e9tats \u00e9motionnels impactent la fonction nerveuse autonome [365] . L'influence du stress est potentiellement n\u00e9gative sur les r\u00e9gulations neuroimmunologiques [364] . Chez les asthmatiques, il est montr\u00e9 que le stress \u00e9prouv\u00e9 pr\u00e9natalement ou dans les premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie peut participer au d\u00e9veloppement de l'asthme [366, 367] . Chez l'enfant, une tension psychologique exag\u00e9r\u00e9e peut pr\u00e9disposer aux maladies respiratoires et contribuer \u00e0 d\u00e9r\u00e9gler le syst\u00e8me immunitaire. Le stress renforce la tendance aux infections [368] et peut \u00eatre associ\u00e9 au d\u00e9veloppement de l'asthme. Tr\u00e8s souvent, les enfants asthmatiques ont une expression d'angoisse sur le visage.\n\nLa plupart du temps, une r\u00e9action asthmatique est d\u00e9clench\u00e9e par une exposition aux agents environnementaux. Les enfants asthmatiques ont des voies a\u00e9riennes hyperr\u00e9actives. Les divers stimuli tels que les acariens, la poussi\u00e8re, les polluants, ou la fum\u00e9e de tabac produisent une r\u00e9ponse de bronchospasme exag\u00e9r\u00e9e, avec dyspn\u00e9e et poitrine serr\u00e9e. C'est pr\u00e9cocement dans la vie que le d\u00e9veloppement pathog\u00e9nique s'organise au niveau des poumons, ce qui entra\u00eene plus tard leur alt\u00e9ration [343] . D\u00e8s lors, le traitement devrait \u00eatre inaugur\u00e9 le plus t\u00f4t possible.\n\nPlusieurs manifestations cliniques sont courantes. Le patient peut pr\u00e9senter des prodromes, comme des d\u00e9mangeaisons sur la partie sup\u00e9rieure de la poitrine, accompagn\u00e9es d'une toux s\u00e8che. Cela peut \u00eatre suivi d'\u00e9pisodes dyspn\u00e9iques, avec tachypn\u00e9e et resserrement de poitrine, wheezing qui correspond aux sifflements typiques de l'asthmatique, et toux qui r\u00e9sulte de l'exposition aux allerg\u00e8nes, la pollution atmosph\u00e9rique [369] ou l'effort. Chez les asthmatiques, un bronchospasme peut aussi suivre l'inhalation d'air froid [258] . D'autres sujets pr\u00e9sentent une toux et un wheezing chronique, associ\u00e9 \u00e0 une dyspn\u00e9e, et une diminution de la capacit\u00e9 vitale. L'anxi\u00e9t\u00e9 peut s'expliquer par la dyspn\u00e9e et la sensation de poitrine serr\u00e9e.\n\nPour le traitement de l'asthme, les consid\u00e9rations ost\u00e9opathiques, bien que dirig\u00e9es sur l'ensemble du corps, convergent en particulier sur les dysfonctions somatiques du diaphragme thoracoabdominal, de la cage thoracique, de la colonne thoracique sup\u00e9rieure, de la colonne cervicale, du sacrum, du cr\u00e2ne et de la face. Les objectifs du traitement sont d'encourager l'expectoration des mucosit\u00e9s, de r\u00e9duire l'impact m\u00e9canique des dysfonctions somatiques, d'am\u00e9liorer les possibilit\u00e9s de r\u00e9cup\u00e9ration par l'\u00e9quilibration des syst\u00e8mes parasympathique et sympathique, et de faciliter la perfusion art\u00e9rielle, veineuse et lymphatique des tissus. Fr\u00e9quemment, les signes et les sympt\u00f4mes sont tout d'abord observ\u00e9s par les parents, et ces enfants peuvent \u00eatre conduits chez un ost\u00e9opathe avant m\u00eame que le diagnostic de l'asthme soit formellement \u00e9tabli. Pour autant, il faut insister sur le fait que l'asthme met potentiellement la vie du sujet en danger, et bien que le traitement des dysfonctions somatiques puisse consid\u00e9rablement profiter au malade [370, 371] , la n\u00e9cessit\u00e9 d'une prise en charge m\u00e9dicale est essentielle. Plus t\u00f4t les dysfonctions somatiques sont efficacement normalis\u00e9es, meilleures sont les chances de succ\u00e8s dans le traitement. Commencer par traiter les r\u00e9gions les plus facilement accessibles sans d\u00e9ranger l'enfant. La s\u00e9quence du traitement est d\u00e9termin\u00e9e par la tol\u00e9rance du patient au traitement. Habituellement, les enfants les plus grands acceptent de s'allonger sur la table de traitement. Pour les plus jeunes enfants, il est souvent plus facile de commencer l'\u00e9valuation et le traitement par la cage thoracique sup\u00e9rieure parce que cela peut \u00eatre fait avec l'enfant assis, \u00e9ventuellement sur les genoux d'un parent. Apr\u00e8s l'instauration d'un climat de confiance soignant-soign\u00e9, l'enfant peut \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 sur la table de traitement pour la suite des soins.\n\nL'enfant \u00e9tant allong\u00e9 ou assis, observer la cage thoracique sup\u00e9rieure, noter une diminution de la compliance pendant l'excursion respiratoire, la tension des scal\u00e8nes, trap\u00e8zes et sternocl\u00e9idomasto\u00efdiens dans la r\u00e9gion supraclaviculaire. \u00c9valuer le mouvement sternoclaviculaire et la flexibilit\u00e9 du sternum. Vers 7 ans, avec le d\u00e9veloppement des structures squelettiques, le mouvement des articulations de cette r\u00e9gion devient m\u00e9caniquement plus pr\u00e9cis. Palper la colonne thoracique et les c\u00f4tes \u00e0 la recherche de dysfonction somatique, en faisant tr\u00e8s attention \u00e0 la zone entre T2 et T4, en raison de l'impact des r\u00e9flexes visc\u00e9rosomatiques et somatovisc\u00e9raux sur les poumons. Utiliser les principes indirects pour le traitement.\n\nEnsuite, avec l'enfant si possible en position de d\u00e9cubitus, \u00e9valuer la partie inf\u00e9rieure de la cage thoracique et le diaphragme thoracoabdominal. Observer le type respiratoire. Les enfants asthmatiques ont tendance \u00e0 pr\u00e9senter une expiration forc\u00e9e. Palper la partie inf\u00e9rieure de la cage thoracique pour \u00e9valuer sa compliance ; comparer les phases inspiratoires et expiratoires de la respiration. Typiquement, la plus grande r\u00e9sistance est appr\u00e9ci\u00e9e durant la phase expiratoire, et l'enfant pr\u00e9sente souvent une respiration rapide, bruyante et peu profonde. Palper bilat\u00e9ralement la cage thoracique pour \u00e9valuer la tension et l'asym\u00e9trie de l'excursion diaphragmatique. \u00c9valuer la colonne lombale pour rechercher les dysfonctions qui peuvent impacter le diaphragme par l'interm\u00e9diaire des piliers du diaphragme. Examiner le sacrum et le bassin pour identifier des dysfonctions qui pourraient affecter le patient par le corelink. Traiter les dysfonctions somatiques avec les proc\u00e9dures indirectes. Les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques peuvent suivre la fr\u00e9quence respiratoire du patient, ce qui permet d'accro\u00eetre graduellement l'amplitude de l'excursion respiratoire.\n\n\u00c9valuer ensuite la colonne cervicale et les structures myofasciales du cou. Consid\u00e9rer tout d'abord l'ensemble de la colonne, puis v\u00e9rifier attentivement la colonne cervicale sup\u00e9rieure en raison de son rapport avec le nerf vague. Traiter les dysfonctions. \u00c0 ce stade, proc\u00e9der \u00e0 l'examen de la base du cr\u00e2ne. En utilisant la prise pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, \u00e9valuer la SSB. De mani\u00e8re anecdotique, les enfants qui pr\u00e9sentent de l'asthme et de l'ecz\u00e9ma d\u00e9montrent fr\u00e9quemment une compression de la SSB et une amplitude diminu\u00e9e des IRC. \u00c9valuer le rapport entre l'occiput et les os temporaux \u00e0 la recherche d'une dysfonction du foramen jugulaire et de son contenu. \u00c9valuer les os temporaux, en raison des insertions de la tente du cervelet. Une dysfonction \u00e0 ce niveau affecte la respiration primaire mais aussi thoracique. Ainsi, une dysfonction de rotation externe d'un os temporal a tendance \u00e0 limiter l'expiration thoracique, alors qu'une dysfonction de rotation interne limite l'inspiration. Examiner le rapport entre le sph\u00e9no\u00efde, les os frontaux et faciaux. Les os de la face, ethmo\u00efde, lacrymal, maxillaires et nasaux, qui contribuent \u00e0 la structure des voies a\u00e9riennes nasales, sont suspendus sous les frontaux. De plus, l'ethmo\u00efde s'articule post\u00e9rieurement avec le sph\u00e9no\u00efde. Il n'est pas rare de rencontrer une compression entre les os frontaux et les os de la face. Traiter les dysfonc-tions identifi\u00e9es. Il est important que les voies a\u00e9riennes nasales ne soient pas encombr\u00e9es en raison des m\u00e9canismes r\u00e9flexes de la respiration nasale sur la fonction respiratoire thoracopulmonaire. De plus, la relation entre les rhinosinusites et l'asthme renforce l'importance d'une fonction satisfaisante des os de la face chez les enfants asthmatiques. Le traitement du m\u00e9canisme craniosacral avec une attention particuli\u00e8re au rythme inh\u00e9rent du MRP am\u00e9liore les qualit\u00e9s des IRC avec un effet sur l'ensemble du corps.\n\nApr\u00e8s le traitement ost\u00e9opathique, plusieurs activit\u00e9s peuvent \u00eatre encourag\u00e9es pour consolider les r\u00e9sultats de l'intervention. Pour les jeunes enfants, les parents devraient \u00eatre incit\u00e9s \u00e0 caresser r\u00e9guli\u00e8rement, et tr\u00e8s doucement, la r\u00e9gion paravert\u00e9brale thoracique, en particulier de T1 \u00e0 T5, et ce bilat\u00e9ralement.\n\nOn conseillera pour les plus jeunes des activit\u00e9s expiratoires sous forme de jeu, comme souffler des bulles de savon. Des exercices peuvent \u00eatre enseign\u00e9s aux enfants plus grands pour augmenter la capacit\u00e9 vitale pulmonaire, faciliter le drainage des s\u00e9cr\u00e9tions des voies respiratoires et am\u00e9liorer leur \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral. Commencer en encourageant l'enfant \u00e0 respirer lentement et profond\u00e9ment avec le diaphragme thoracoabdominal et avec la plus faible participation possible des muscles respiratoires accessoires (scal\u00e8nes, sternocl\u00e9idomasto\u00efdiens, trap\u00e8zes et muscles abdominaux). Ils devraient \u00e9galement apprendre \u00e0 contr\u00f4ler leur respiration, avec une attention particuli\u00e8re pour r\u00e9gler l'expiration. Enfin, ils peuvent s'entra\u00eener \u00e0 retenir leur souffle dans la plus grande d\u00e9tente possible. Cela leur permettra d'\u00e9prouver des apn\u00e9es sans anxi\u00e9t\u00e9. Au fur et \u00e0 mesure qu'ils progressent dans ces exercices, ils peuvent \u00eatre encourag\u00e9s \u00e0 appliquer cette m\u00e9thode de d\u00e9tente respiratoire \u00e0 la premi\u00e8re perception d'une crise d'asthme. Du fait que la respiration est largement utilis\u00e9e dans le chant, cette activit\u00e9 peut aussi leur \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique.\n\nLe maintien d'une bonne posture devrait \u00eatre enseign\u00e9. Une simple proc\u00e9dure peut \u00eatre de jouer \u00e0 tenir un livre en \u00e9quilibre sur le sommet de la t\u00eate pendant la marche. Par ailleurs, la pratique d'une activit\u00e9 physique r\u00e9guli\u00e8re peut aussi \u00eatre conseill\u00e9e chez ces enfants et ces adolescents asthmatiques [372, 373] .\n\nDes consid\u00e9rations di\u00e9t\u00e9tiques compl\u00e8tent le traitement. La consommation quotidienne de fruits ou de l\u00e9gumes frais doit \u00eatre recommand\u00e9e. Celle de sucres et d'aliments qui augmentent l'acidit\u00e9 gastrique devrait \u00eatre limit\u00e9e. Les produits laitiers qui augmentent la production de mucus doivent \u00eatre consomm\u00e9s avec mod\u00e9ration, et pr\u00e9f\u00e9rablement avant 17 heures, pour faciliter la vidange gastrique avant l'heure du coucher, et \u00e9viter les RGO.\n\nObstruction des voies lacrymales Approximativement 20 % des b\u00e9b\u00e9s souffrent de drainage imparfait des voies lacrymales pendant les premiers mois de la vie. La plupart du temps, une r\u00e9solution spontan\u00e9e a lieu, et vers leur premier anniversaire, seulement 0,7 % des enfants pr\u00e9sentent toujours une manifestation clinique de ce trouble [374] . Habituellement, l'obstruction cong\u00e9nitale du canal lacrymonasal ou dacryost\u00e9nose r\u00e9sulte d'une anomalie dans le syst\u00e8me de drainage lacrymal ou d'une infection.\n\nLe diagnostic de l'obstruction cong\u00e9nitale du canal lacrymonasal est clinique. Il est fond\u00e9 sur la pr\u00e9sence d'un larmoiement, d'une d\u00e9charge mucopurulente, ou des deux, en pr\u00e9sence d'une conjonctive non enflamm\u00e9e, affectant habituellement un seul oeil, et survenant dans les premi\u00e8res semaines de la vie. Cette affection peut \u00eatre continue ou intermittente. Souvent, les parents d\u00e9crivent des paupi\u00e8res coll\u00e9es au r\u00e9veil, ou des larmoiements constants ; les cro\u00fbtes sur les bords palp\u00e9braux sont fr\u00e9quentes. La pression digitale appliqu\u00e9e sur le sac lacrymal, dans la partie m\u00e9diale de l'oeil, augmente la d\u00e9charge aux points lacrymaux.\n\nLes avis sont tr\u00e8s partag\u00e9s sur l'approche m\u00e9dicale de l'obstruction cong\u00e9nitale du canal lacrymonasal [375] . En fait, quand de multiples approches th\u00e9rapeutiques sont disponibles pour une affection donn\u00e9e, cela indique g\u00e9n\u00e9ralement qu'aucune d'entre elles n'est compl\u00e8tement efficace. Dans ce cas, la liste des proc\u00e9dures classiques pour traiter l'obstruction du canal lacrymonasal symptomatique inclut le sondage, l'intubation par sonde en silicone, la dilatation du canal lacrymo-nasal et l'intervention sur le cornet inf\u00e9rieur [376] . Les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques offrent une approche alternative et, puisqu'elles sont b\u00e9nignes, elles devraient \u00eatre tent\u00e9es avant l'emploi de proc\u00e9dures plus agressives. Plus t\u00f4t le b\u00e9b\u00e9 ou l'enfant est trait\u00e9, meilleures sont les chances d'une r\u00e9solution rapide de l'obstruction. Bien \u00e9videmment, une bonne image mentale de l'anatomie du canal lacrymonasal et du syst\u00e8me de drainage lacrymal fournit la base n\u00e9cessaire au praticien pour am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 de sa manipulation.\n\nL'appareil lacrymal consiste en plusieurs parties qui se d\u00e9veloppent simultan\u00e9ment. Les glandes lacrymales s\u00e9cr\u00e8tent les larmes, les canaux excr\u00e9teurs ou canalicules lacrymaux lib\u00e8rent ces s\u00e9cr\u00e9tions \u00e0 la surface de l'oeil, pendant que le sac lacrymal et le canal lacrymonasal recueillent et transportent ces s\u00e9cr\u00e9tions dans la cavit\u00e9 nasale (figure 7.51).\n\nLa glande lacrymale consiste en deux parties, la partie orbitaire, sup\u00e9rieure, et la partie palp\u00e9brale, inf\u00e9rieure. La partie orbitaire sup\u00e9rieure est localis\u00e9e dans la fosse lacrymale, dans la partie sup\u00e9rolat\u00e9rale de l'orbite, sur le c\u00f4t\u00e9 m\u00e9dial du processus zygomatique de l'os frontal. En forme d'amande, elle est adh\u00e9rente au p\u00e9rioste orbitaire, et repose sur les muscles releveur de la paupi\u00e8re sup\u00e9rieure (RPS) et droit lat\u00e9ral. La partie palp\u00e9brale inf\u00e9rieure est s\u00e9par\u00e9e de la partie sup\u00e9rieure par un septum fibreux ; elle se continue dans la partie lat\u00e9rale de la paupi\u00e8re sup\u00e9rieure. Bien que le d\u00e9veloppement de la glande lacrymale ne soit termin\u00e9 que vers 3 ou 4 ans, la production de larmes chez les b\u00e9b\u00e9s est similaire \u00e0 celle des adultes [377] .\n\nSur chaque paupi\u00e8re, le canalicule lacrymal provient d'un point lacrymal, un minuscule orifice plac\u00e9 sur le bord m\u00e9dial des paupi\u00e8res. Le canalicule sup\u00e9rieur est le plus petit et le plus court. Son trajet est tout d'abord ascendant, puis il dessine un angle aigu en direction du sac lacrymal ; le canalicule inf\u00e9rieur se dirige vers le bas, puis remonte vers le sac lacrymal (figure 7.52). Au niveau de leurs angles, ces canalicules sont dilat\u00e9s et forment des ampoules. Leur rev\u00eatement muqueux pr\u00e9sente un \u00e9pith\u00e9lium squameux stratifi\u00e9, plac\u00e9 sur une membrane basale. Leur paroi externe consiste en une couche de fibres musculaires squelettiques, continue avec la partie lacrymale du muscle orbiculaire de l'oeil (OO).\n\nLe sac lacrymal est la terminaison sup\u00e9rieure dilat\u00e9e du canal lacrymonasal. Il est localis\u00e9 dans une fosse form\u00e9e par l'os lacrymal, le processus frontal du maxillaire et le fascia lacrymal. Il mesure de 12 \u00e0 15 mm de longueur et se prolonge dans le canal lacrymonasal. Sa face superficielle est couverte par le fascia lacrymal, une extension du p\u00e9rioste orbitaire, et par le ligament palp\u00e9bral m\u00e9dial. Sa face profonde est travers\u00e9e par la partie lacrymale de l'OO, qui est fix\u00e9 \u00e0 la cr\u00eate lacrymale post\u00e9rieure sur l'os lacrymal. Le sac lacrymal est tapiss\u00e9 d'une membrane muqueuse continue avec la conjonctive par les canaux lacrymaux, et avec la cavit\u00e9 nasale par le canal lacrymonasal.\n\nLes voies lacrymales ont un rapport particuli\u00e8rement int\u00e9ressant avec l'OO. Ce muscle entoure le pourtour orbitaire, avec des insertions osseuses sur l'os frontal, le processus frontal du maxillaire et l'os lacrymal. Quand il se contracte, comme pendant le \u00ab clignement \u00bb de l'oeil, une compression du sac lacrymal se produit par la partie lacrymale du muscle, expulsant les s\u00e9cr\u00e9tions dans le canal lacrymonasal pour les drainer dans le m\u00e9at inf\u00e9rieur de la cavit\u00e9 nasale. Inversement, durant la d\u00e9tente musculaire, les s\u00e9cr\u00e9tions sont attir\u00e9es dans les canalicules lacrymaux et dans le sac lacrymal rel\u00e2ch\u00e9 [210] . Le canal lacrymonasal s'\u00e9tend caudalement \u00e0 partir du sac lacrymal pour s'ouvrir dans le m\u00e9at nasal inf\u00e9rieur. Les deux extr\u00e9mit\u00e9s du canal sont plus larges que sa partie moyenne, o\u00f9 il est enclos dans un canal osseux, form\u00e9 par le maxillaire, l'os lacrymal et le cornet nasal inf\u00e9rieur. Il est dirig\u00e9 vers le bas, l'arri\u00e8re, et l\u00e9g\u00e8rement vers le dehors.\n\nLe canal lacrymonasal est form\u00e9 embryologiquement de cellules ectodermiques plac\u00e9es le long de la fente orbitofaciale, entre le processus maxillaire et le processus nasal lat\u00e9ral. Pendant le 3 e mois de gestation, un canal appara\u00eet au centre de cette corde \u00e9pith\u00e9liale, qui progressivement se d\u00e9veloppe dans une direction c\u00e9phalocaudale, du 6 e mois de gestation jusqu'\u00e0 la naissance. Au 3 e trimestre de gestation, la partie inf\u00e9rieure du canal s'ouvre dans le m\u00e9at inf\u00e9rieur de la cavit\u00e9 nasale pour constituer le canal lacrymonasal, pendant que l'\u00e9pith\u00e9lium de la cavit\u00e9 nasale investit le canal dans une direction caudocr\u00e2niale. Un repli muqueux, le pli lacrymal (valvule de Hasner), est localis\u00e9 juste au-dessus de l'ouverture nasale du canal lacrymonasal. En fait, parfois la canalisation de la corde \u00e9pith\u00e9liale peut ne pas se produire compl\u00e8tement ; le tissu membraneux, qui devrait normalement dispara\u00eetre \u00e0 la naissance ou dans les premiers jours de vie, persiste alors plus ou moins. Dans l'obstruction cong\u00e9nitale du canal lacrymonasal, la partie inf\u00e9rieure du canal peut \u00eatre obtur\u00e9e \u00e0 la naissance par des replis muqueux. Habituellement, cette obstruction est observ\u00e9e chez le b\u00e9b\u00e9 vers le 10 e ou 12 e jour de vie.\n\nL'obstruction du canal lacrymonasal est fr\u00e9quemment associ\u00e9e \u00e0 une dysfonction des os qui forment le canal osseux dans lequel le canal lacrymonasal est localis\u00e9, c'est-\u00e0-dire le maxillaire, l'os lacrymal et le cornet nasal inf\u00e9rieur. Elle suit souvent la compression de l'os frontal, et peut aussi \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 un strain vertical inf\u00e9rieur de la SSB. Par cons\u00e9quent, les rapports entre les os frontaux, maxillaires et lacrymaux sont affect\u00e9s, modifiant potentiellement la perm\u00e9abilit\u00e9 du canal lacrymonasal. Ce type de compression, qui survient fr\u00e9quemment pendant la grossesse, un travail ou un accouchement difficile, semble \u00eatre un facteur pr\u00e9disposant \u00e0 l'obstruction du canal lacrymonasal. De plus, une dysfonction des os frontaux, maxillaires et lacrymaux change le rapport entre les points d'insertion de l'OO, favorisant une dysfonction musculaire.\n\nDans le traitement de l'obstruction du canal lacrymonasal, la d\u00e9licatesse de l'intervention n\u00e9cessite que le b\u00e9b\u00e9 soit le plus calme possible. Cela peut \u00eatre accompli en s'arrangeant pour traiter le b\u00e9b\u00e9 \u00e0 un moment qui correspond \u00e0 un temps de sommeil. La meilleure approche consiste \u00e0 demander aux parents d'arriver avec l'enfant une demi-heure avant le rendez-vous. Installer le b\u00e9b\u00e9 et les parents dans une salle d'examen au calme, et si besoin laisser allaiter l'enfant. Pr\u00e9voir un temps suffisant pour permettre \u00e0 l'enfant de s'endormir, de pr\u00e9f\u00e9rence dans une position de d\u00e9cubitus sur la table d'examen.\n\nUne fois le b\u00e9b\u00e9 endormi, commencer silencieusement le traitement. Tout d'abord, observer les os frontaux. Souvent, l'os frontal du c\u00f4t\u00e9 de l'obstruction du canal lacrymonasal est plus bas que de l'autre c\u00f4t\u00e9. Puis, observer la zone du nasion, des os nasaux et des processus frontaux des maxillaires, notant l'asym\u00e9trie et la compression de ces structures. Typiquement, les forces impliqu\u00e9es dans l'obstruction du canal lacrymonasal impliquent le plus souvent une compression verticale entre les os frontaux et nasaux, avec parfois un sidebending et une rotation du bloc facial sous les os frontaux, l'obstruction \u00e9tant du c\u00f4t\u00e9 de la concavit\u00e9 faciale.\n\nConfirmer les observations par les tests d'\u00e9coute, avec une attention particuli\u00e8re pour les os frontaux, nasaux, maxillaires et lacrymaux. Conserver une image mentale de la finesse des d\u00e9tails de la zone pour faciliter ce processus. D\u00e9finir les zones o\u00f9 la motilit\u00e9 est limit\u00e9e et employer les forces inh\u00e9rentes du MRP et de son rythme, pour proc\u00e9der tr\u00e8s d\u00e9licatement \u00e0 la normalisation, en suivant les tissus et les principes des techniques indirectes. La proc\u00e9dure doit \u00eatre si l\u00e9g\u00e8re qu'elle ne r\u00e9veille pas le b\u00e9b\u00e9.\n\nEncourager les parents \u00e0 nettoyer r\u00e9guli\u00e8rement les s\u00e9cr\u00e9tions de l'oeil, pour \u00e9viter le d\u00e9veloppement d'une infection. Afin de promouvoir le drainage des s\u00e9cr\u00e9tions dans le canal lacrymonasal, les parents peuvent masser le sac lacrymal, en appliquant par intermittence une l\u00e9g\u00e8re pression digitale en dedans des points lacrymaux avec un d\u00e9placement du doigt du haut vers le bas.\n\nEncourager les expressions faciales, en jouant activement avec l'enfant pour stimuler la fonction de l'OO. Si l'enfant est assez grand, lui faire faire des clignements des yeux et des grimaces. Les contractions r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de l'OO facilitent le drainage en comprimant le sac lacrymal.\n\nLe strabisme est la d\u00e9viation de l'alignement d'un oeil par rapport \u00e0 l'autre. Cette manifestation clinique est fr\u00e9quemment rencontr\u00e9e chez les b\u00e9b\u00e9s et les enfants. En r\u00e9alit\u00e9, c'est un sujet tr\u00e8s complexe dont une description compl\u00e8te est au-del\u00e0 de l'objectif de ce texte. Toutefois, le traitement des dysfonctions somatiques peut \u00eatre tr\u00e8s b\u00e9n\u00e9fique dans certaines pr\u00e9sentations. Le strabisme doit \u00eatre trait\u00e9 s\u00e9rieusement et toute anomalie organique oculaire, comme la cataracte cong\u00e9nitale ou le r\u00e9tinoblastome, doit avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e. Il est imp\u00e9ratif que, pour chaque cas de strabisme, quel que soit l'\u00e2ge du patient, un examen ophtalmologique minutieux soit effectu\u00e9, incluant la corn\u00e9e, le cristallin, la r\u00e9tine et le nerf optique, tout autant qu'une \u00e9valuation de l'\u00e9tat neuro logique des muscles de l'oeil et des muscles extra oculaires (MEO). Le traitement du strabisme devrait \u00eatre commenc\u00e9 le plus t\u00f4t possible, pour faciliter la stimulation oculaire qui contribue normalement \u00e0 la maturation du syst\u00e8me visuel.\n\nLe bulbe oculaire, l'organe de la vision, est contenu dans la cavit\u00e9 orbitaire, qui lui fournit un espace protecteur, ainsi qu'aux structures associ\u00e9es de l'appareil de la vision, les fascias, les paupi\u00e8res, la conjonctive, l'appareil lacrymal et les MEO. Approximativement vers le 22 e jour de gestation, les bulbes oculaires commencent leur d\u00e9veloppement sur les parties lat\u00e9rales du prosenc\u00e9phale \u00e0 partir du neuroectoderme, sous la forme de diverticules. Au 25 e jour, deux v\u00e9sicules optiques sont form\u00e9es. Vers la 4 e semaine, elles s'invaginent et cr\u00e9ent les cupules optiques par lesquelles les tissus m\u00e9senchymateux et vasculaires investissent le bulbe. Les diff\u00e9rentes parties du futur bulbe oculaire et la cavit\u00e9 orbitaire qui les prot\u00e8ge sont intimement reli\u00e9es. \u00c0 la fin du 2 e mois de gestation, le d\u00e9but de la p\u00e9riode foetale, les MEO sont pr\u00e9sents et entourent le bulbe oculaire. Puis la croissance se poursuit avec une corr\u00e9lation significative entre l'\u00e2ge gestationnel et la biom\u00e9trie de l'oeil foetal, incluant le cristallin, les diam\u00e8tres orbitaires, et les diverses circonf\u00e9rences et faces [378] .\n\nAutour du bulbe oculaire, les constituants de la cavit\u00e9 orbitaire sont les os frontal, lacrymal, palatin, zygomatique, ethmo\u00efde, maxillaire et sph\u00e9no\u00efde. Ils se d\u00e9veloppent dans la membrane d\u00e9rivant du m\u00e9senchyme primitif, et sont tout \u00e0 fait sensibles \u00e0 la stimulation de croissance du bulbe oculaire. Ainsi, la cavit\u00e9 orbitaire grandit, par suite de l'augmentation de volume du bulbe oculaire, et de l'activit\u00e9 grandissante des MEO, qui r\u00e9alisent des mouvements oculaires de plus en plus \u00e9labor\u00e9s. \u00c0 partir de cette p\u00e9riode et jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 5 ans, le bulbe oculaire poursuit sa croissance, agissant continuellement comme un stimulateur de croissance pour la cavit\u00e9 squelettique de l'orbite. \u00c0 la naissance, la hauteur de l'orbite est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 55 % de sa hauteur adulte. \u00c0 3 ans, elle est de 79 %, alors qu'\u00e0 7 ans elle atteint environ 94 %, presque la taille adulte [379] .\n\nTypiquement, les pathologies comme la microphtalmie, o\u00f9 le d\u00e9veloppement du bulbe oculaire ne se produit pas normalement, ou les \u00e9nucl\u00e9ations pr\u00e9coces r\u00e9sultent en un sousd\u00e9veloppement de la cavit\u00e9 orbitaire. En fait, une orbite osseuse anophtalmique peut \u00eatre 14,5 % plus petite que l'autre orbite [380] . Un des principes fondamentaux de l'ost\u00e9opathie, l'interd\u00e9pendance entre la fonction et la structure, est parfaitement illustr\u00e9 dans cet exemple.\n\nEn m\u00eame temps, la structure affecte la fonction. Dans ce cas, les structures qui forment la cavit\u00e9 orbitaire peuvent affecter les organes de la vision, les structures vasculonerveuses et musculaires qui leur sont associ\u00e9es, et donc affecter la fonction visuelle. D\u00e8s lors, il est appropri\u00e9 de consid\u00e9rer la cavit\u00e9 protectrice de l'oeil qu'est la cavit\u00e9 orbitaire, et d'\u00e9tudier comment ses composantes osseuses jouent un r\u00f4le dans l'\u00e9tiologie des dysfonctions oculaires.\n\nLocalis\u00e9es dans la partie sup\u00e9rieure et ant\u00e9rieure du visc\u00e9rocr\u00e2ne, les orbites ont la forme de pyramides dont le sommet et l'axe long sont dirig\u00e9s vers l'arri\u00e8re et le dedans. Chaque orbite consiste en un toit, un plancher, une paroi m\u00e9diale et une paroi lat\u00e9rale, une base et un sommet. Le toit est concave, dirig\u00e9 vers le bas et l\u00e9g\u00e8rement vers l'avant. La lame orbi-taire de l'os frontal en constitue la plus grande partie, alors que les petites ailes du sph\u00e9no\u00efde en forment la partie post\u00e9rieure. Une suture est donc pr\u00e9sente sur le toit de la cavit\u00e9 orbitaire entre le frontal et la petite aile du sph\u00e9no\u00efde. La fosse lacrymale pour la glande lacrymale est localis\u00e9e lat\u00e9ralement sur la face orbitaire de la lame du frontal. La fossette trochl\u00e9aire pour l'insertion de la trochl\u00e9e fibrocartilagineuse du muscle oblique sup\u00e9rieur est situ\u00e9e m\u00e9dialement, en dessous et en arri\u00e8re du rebord orbitaire de l'os frontal. Ce point rev\u00eat un caract\u00e8re particulier dans la compr\u00e9hension des dysfonctions oculaires, car l'os frontal est fr\u00e9quemment soumis aux contraintes de la position foetale, d'un travail ou d'un accouchement difficile, ou encore des traumatismes subis par les jeunes enfants, comme les coups ou chutes sur la t\u00eate. Bien que la plupart du toit orbitaire ne soit pas directement palpable, le rebord orbitaire de l'os frontal est compl\u00e8tement accessible, et sa position doit toujours \u00eatre \u00e9valu\u00e9e dans le strabisme.\n\nLe La paroi lat\u00e9rale de l'orbite est dirig\u00e9e vers le dedans et l'avant. Elle est form\u00e9e par le processus orbitaire du zygomatique et la face orbitaire de la grande aile du sph\u00e9no\u00efde. La suture sph\u00e9nozygomatique les unit. C'est un autre site particuli\u00e8rement int\u00e9ressant, car l'os zygomatique est facilement palpable. D\u00e8s lors, par la palpation du zygomatique, il est possible de visualiser, d'\u00e9valuer et de traiter indirectement la grande aile du sph\u00e9no\u00efde moins accessible. La suture sph\u00e9nozygomatique se termine \u00e0 sa partie inf\u00e9rieure \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 ant\u00e9rieure de la fissure orbitaire inf\u00e9rieure. L'extr\u00e9mit\u00e9 sup\u00e9rieure de la suture sph\u00e9nozygomatique rejoint deux autres sutures, cr\u00e9ant ainsi un carrefour sutural important dans le traitement des dysfonctions oculaires. En avant, c'est la suture frontozygomatique, et en arri\u00e8re la suture entre l'os frontal et la grande aile du sph\u00e9no\u00efde. Juste en dessous de la suture frontozygomatique, sur le processus orbitaire de l'os zygomatique, un tubercule sert d'insertion \u00e0 l'apon\u00e9vrose du RPS.\n\nLa fissure orbitaire inf\u00e9rieure est localis\u00e9e entre la paroi lat\u00e9rale et le plancher orbitaires, en arri\u00e8re de la suture maxillozygomatique. Elle communique La fissure orbitaire sup\u00e9rieure s\u00e9pare la paroi lat\u00e9rale et le toit, dans la partie m\u00e9diale de l'orbite. Les nerfs oculomoteur (III), trochl\u00e9aire (IV), la division ophtalmique du trijumeau (V1) et le nerf abducens (VI) entrent dans la cavit\u00e9 orbitaire par cette fissure, accompagn\u00e9s de quelques filaments du plexus caverneux sympathique et des branches orbitaires de l'art\u00e8re m\u00e9ning\u00e9e moyenne. C'est par cette fissure que la veine ophtalmique sup\u00e9rieure se draine dans le sinus caverneux.\n\nLe sommet de l'orbite correspond \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 m\u00e9diale de la fissure orbitaire sup\u00e9rieure, pr\u00e8s de l'origine des MEO, juste au-dessous du foramen optique. Le canal optique est form\u00e9 par les deux racines de la petite aile qui s'unissent au corps du sph\u00e9no\u00efde en laissant un espace pour l'art\u00e8re ophtalmique et le nerf optique.\n\nPar le canal optique et la fissure orbitaire sup\u00e9rieure, la cavit\u00e9 cr\u00e2nienne communique avec la cavit\u00e9 orbitaire. La dure-m\u00e8re cr\u00e2nienne recouvre toute la face endocr\u00e2nienne, avec une adh\u00e9rence plus ferme aux sutures, et elle s'\u00e9tend hors de la cavit\u00e9 cr\u00e2nienne par les foramens et les fissures. Ainsi, par la fissure orbitaire sup\u00e9rieure, la couche endost\u00e9ale de la dure-m\u00e8re cr\u00e2nienne se m\u00eale au p\u00e9rioste orbitaire. La dure-m\u00e8re forme aussi des manchons qui accompagnent les nerfs cr\u00e2niens \u00e0 leur sortie du cr\u00e2ne. Au niveau du canal optique, un manchon tubulaire provenant de la couche m\u00e9ningienne de la dure-m\u00e8re entoure le nerf optique dans son passage dans le canal optique. Cette couche durale se m\u00eale \u00e0 la scl\u00e8re et adh\u00e8re intimement au tendon de l'anneau tendineux commun des quatre muscles droits du bulbe. En fait, il y a une continuit\u00e9 anatomique totale entre la durem\u00e8re, le rev\u00eatement et les structures de la cavit\u00e9 orbitaire, comme le bulbe oculaire et les MEO. Ils contr\u00f4lent les mouvements de la paupi\u00e8re sup\u00e9rieure et du bulbe oculaire. Un syst\u00e8me complexe de bandelettes fasciales solidarise les MEO les uns aux autres. Il existe aussi des muscles intrins\u00e8ques, intrabulbaires, les muscles ciliaire et irien, qui sont responsables de la forme du cristallin et de la taille de la pupille.\n\nLe RPS na\u00eet de la petite aile du sph\u00e9no\u00efde, audessus et en avant du foramen optique, dont il est s\u00e9par\u00e9 par l'origine du droit sup\u00e9rieur. \u00c0 partir d'un tendon \u00e9troit, il s'\u00e9largit rapidement, s'aplatit et se termine ant\u00e9rieurement en une apon\u00e9vrose large. Les fibres superficielles se prolongent en avant, transpercent le muscle orbiculaire de l'oeil, pour se terminer sur la face profonde de la peau de la paupi\u00e8re sup\u00e9rieure. Les fibres les plus profondes se m\u00ealent \u00e0 une expansion de l'apon\u00e9vrose du droit sup\u00e9rieur. Quelques fibres se fixent aussi sur le bord sup\u00e9rieur du tarse sup\u00e9rieur ; elles forment le muscle palp\u00e9bral sup\u00e9rieur.\n\nLe ligament transversal sup\u00e9rieur de Whitnall fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un \u00e9paississement de l'apon\u00e9vrose du RPS. Il s'\u00e9tend lat\u00e9ralement et m\u00e9dialement pour s'ins\u00e9rer sur les parois orbitaires juste en arri\u00e8re du rebord orbitaire sup\u00e9rieur. En dedans, il s'attache \u00e0 la trochl\u00e9e du muscle oblique sup\u00e9rieur et \u00e0 l'os frontal. Lat\u00e9ralement, il est fix\u00e9 \u00e0 la capsule de la glande lacrymale et \u00e0 l'os frontal.\n\nQuand le RPS se contracte, il rel\u00e8ve la paupi\u00e8re sup\u00e9rieure. Il est innerv\u00e9 par une branche sup\u00e9rieure du nerf oculomoteur (III). On remarquera que le muscle palp\u00e9bral sup\u00e9rieur est innerv\u00e9 par des fibres postganglionnaires sympathiques du ganglion cervical sup\u00e9rieur. D\u00e8s lors, un ptosis complet refl\u00e8te une atteinte du nerf oculomoteur, alors qu'un ptosis partiel est associ\u00e9 \u00e0 une atteinte de l'innervation sympathique [210] .\n\nLes quatre muscles droits du bulbe naissent d'un anneau fibreux, l'anneau tendineux commun, qui s'\u00e9tend en travers de la fissure orbitaire sup\u00e9rieure et entoure les bords sup\u00e9rieur, m\u00e9dial et inf\u00e9rieur du foramen optique, o\u00f9 il adh\u00e8re fortement au manchon tubulaire dure-m\u00e9rien qui entoure le nerf optique. L'anneau tendineux commun consiste en deux parties. Sup\u00e9rieurement, le tendon de Lockwood donne naissance au muscle droit sup\u00e9rieur, \u00e0 une partie du droit m\u00e9dial et aux fibres sup\u00e9rieures du droit lat\u00e9ral. Inf\u00e9rieurement, le tendon de Zinn donne naissance aux muscles droits inf\u00e9rieur, m\u00e9dial et lat\u00e9ral. \u00c0 leur origine, les muscles droits sont tr\u00e8s solidaires de l'anneau tendineux commun et commencent \u00e0 se s\u00e9parer \u00e0 environ 8 mm en avant du canal optique [381] . Le droit m\u00e9dial est le plus large, alors que le droit lat\u00e9ral est le plus long. Les quatre muscles droits se dirigent vers l'avant, avec une composante lat\u00e9rale pour les droits sup\u00e9rieur et inf\u00e9rieur. Les quatre s'ins\u00e8rent par des expansions tendineuses sur la scl\u00e8re.\n\nLe muscle oblique sup\u00e9rieur na\u00eet de la petite aile du sph\u00e9no\u00efde, au-dessus et en dedans du foramen optique et de l'origine du droit sup\u00e9rieur. Il se dirige vers l'avant, et se termine par un tendon circulaire, qui traverse un anneau fibrocartilagineux, ou trochl\u00e9e, fix\u00e9 \u00e0 l'os frontal. \u00c0 partir de l\u00e0, le tendon se dirige vers l'arri\u00e8re, le dehors et le bas, sous le droit sup\u00e9rieur pour s'ins\u00e9rer dans la scl\u00e8re, en arri\u00e8re de l'\u00e9quateur du bulbe oculaire, dans son quadrant sup\u00e9rolat\u00e9ral post\u00e9rieur.\n\nLe muscle oblique inf\u00e9rieur na\u00eet de la face orbitaire du maxillaire, juste en arri\u00e8re du rebord orbitaire et en dehors de l'incisure lacrymale. Il se dirige vers l'arri\u00e8re, le dehors et le haut, et s'ins\u00e8re dans le quadrant inf\u00e9rolat\u00e9ral post\u00e9rieur du bulbe oculaire.\n\nEn raison d'un ancrage orbitaire solide, o\u00f9 fibres musculaires et tendineuses s'entrem\u00ealent [382] , les MEO sont capables de mobiliser le bulbe oculaire avec une amplitude extr\u00eame dans toutes les directions. Selon les insertions et l'orientation des fibres, divers mouvements r\u00e9sultent de la contraction des MEO. Pour autant, il faut se souvenir que, dans tous les cas, ces muscles fonctionnent en synergie, et non pas comme des entit\u00e9s isol\u00e9es. Toutefois, pour des raisons didactiques, les mouvements oculaires peuvent \u00eatre simplifi\u00e9s comme dans la description ci-apr\u00e8s Il faut remarquer que, dans une direction ant\u00e9ropost\u00e9rieure, l'axe longitudinal de l'orbite d\u00e9vie lat\u00e9ralement, alors que l'axe du bulbe oculaire se rapproche du plan sagittal (figure 7.56). D\u00e8s lors, l'activit\u00e9 musculaire entre les muscles m\u00e9diaux et lat\u00e9raux n'est pas \u00e9gale. \u00c0 la naissance, les nourrissons peuvent pr\u00e9senter un d\u00e9faut d'alignement oculaire intermittent, associ\u00e9 \u00e0 une immaturit\u00e9 de la fonction visuelle. Th\u00e9oriquement, vers 4 mois, avec le d\u00e9veloppement de la vision binoculaire, ce d\u00e9faut doit dispara\u00eetre [383] . Habituellement, des troubles transitoires avec \u00e9sotropie sont consid\u00e9r\u00e9s comme typiques chez les nourrissons. Ils doivent cependant dispara\u00eetre progressivement, car il est anormal pour un enfant de loucher. Si cette affection est permanente avec restriction de n'importe lequel des mouvements des MEO, ou si les troubles transitoires persistent apr\u00e8s 6 mois, un examen ophtalmologique de l'enfant est n\u00e9cessaire [384] . Dans tous les cas, un examen et un traitement ost\u00e9opathiques contribuent \u00e0 l'\u00e9quilibre des constituants osseux de l'orbite et de leur rapport avec les autres parties du cr\u00e2ne. Les dysfonctions peuvent aussi se manifester dans les structures myofasciales et membraneuses, produisant des neuropathies par compression. D\u00e8s lors, le traitement de ces \u00e9l\u00e9ments est indiqu\u00e9 pour promouvoir la meilleure activit\u00e9 musculaire et la meilleure fonction oculaire possibles.\n\nBien que complexe, l'\u00e9tude de la fonction des MEO doit imp\u00e9rativement inclure les gaines de tissu conjonctif qui enveloppent ces muscles. L'importance de ces tissus est reconnue depuis longtemps, et la capsule de Tenon a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite en 1806 [385] . Cette capsule est une enveloppe fasciale recouvrant compl\u00e8tement le bulbe oculaire. Elle s'\u00e9tend du nerf optique \u00e0 la jonction corn\u00e9oscl\u00e9rale et s\u00e9pare le bulbe oculaire de la graisse orbitaire. Elle est perfor\u00e9e par les tendons des MEO sur lesquels elle se refl\u00e8te pour leur former des manchons. Tenon a d\u00e9crit cette capsule comme une \u00ab poulie musculaire \u00bb [385] . Apr\u00e8s de multiples controverses, cette th\u00e9orie est toujours accept\u00e9e. Des \u00e9tudes plus r\u00e9centes \u00e9tablissent que tous les muscles droits et l'oblique inf\u00e9rieur passent \u00e0 travers une poulie form\u00e9e par un anneau ou un manchon de collag\u00e8ne, d'\u00e9lastine et de muscle lisse, localis\u00e9 pr\u00e8s de l'\u00e9quateur du bulbe oculaire, dans la capsule de Tenon [386] . D\u00e8s lors, les muscles droits et l'oblique inf\u00e9rieur ont leurs trajets canalis\u00e9s par ces poulies qui deviennent les origines fonctionnelles des muscles, selon un mod\u00e8le similaire \u00e0 celui de la trochl\u00e9e du muscle oblique sup\u00e9rieur [387] . Ainsi, la position de l'insertion d'une poulie par rapport au bulbe oculaire affecte les forces des MEO ; et une translation du bulbe oculaire de 1,5 mm modifie la direction de la traction du muscle droit de 6\u00b0 [388] . Ces poulies sont sous un contr\u00f4le musculaire actif, permettant de constants ajustements oculaires [386] . Inversement, leur instabilit\u00e9 et la modification de leur emplacement sont associ\u00e9es \u00e0 des dysfonctions oculaires [388] . Fermement reli\u00e9s les uns aux autres, les manchons de tissu conjonctif qui servent de poulies aux MEO sont aussi fix\u00e9s par des extensions aux parois orbitaires. Les ailerons des droits lat\u00e9ral et m\u00e9dial sont respectivement ancr\u00e9s au tubercule orbitaire de l'os zygomatique et en arri\u00e8re de la cr\u00eate lacrymale de l'os lacrymal. D'un point de vue ost\u00e9opathique, ce d\u00e9tail est primordial. L'os zygomatique est souvent oubli\u00e9 lorsque l'on consid\u00e8re les zones d'insertion des MEO, l'accent \u00e9tant mis sur le sph\u00e9no\u00efde sur lequel s'ins\u00e8re l'anneau tendineux commun. Pour autant, chez les sujets avec strabisme ou autre d\u00e9faut oculaire, la consid\u00e9ration des os orbitaires sur lesquels les MEO s'ins\u00e8rent devrait inclure l'os zygomatique. Sa situation le rend vuln\u00e9rable aux traumatismes et coups subis pendant les activit\u00e9s normales de l'enfance. En retour, cela peut affecter le diam\u00e8tre de l'orbite et l'\u00e9quilibre fonctionnel des MEO, particuli\u00e8rement celui du droit lat\u00e9ral. Un autre site d'importance est la trochl\u00e9e de l'os frontal pour le muscle oblique sup\u00e9rieur. Les dysfonctions frontales sont fr\u00e9quemment trouv\u00e9es chez les b\u00e9b\u00e9s, avec un c\u00f4t\u00e9 plus bas que l'autre r\u00e9sultant en une asym\u00e9trie des trochl\u00e9es du frontal. Cela peut \u00eatre le cas dans les d\u00e9viations sup\u00e9rom\u00e9diales de l'oeil rencontr\u00e9es, avec une dysfonction du muscle oblique sup\u00e9rieur. Une dysfonction du maxillaire peut aussi influencer l'activit\u00e9 visuelle par son effet sur l'insertion du muscle oblique inf\u00e9rieur. Par ces interactions complexes, l'orbite fonctionne comme une unit\u00e9, et chaque partie en dysfonction devient un site potentiel d'instabilit\u00e9 musculaire et de dysfonction oculaire.\n\nLes composantes somatiques des dysfonctions oculaires impliquent tout autant l'innervation oculomotrice. Le nerf oculomoteur (III) \u00e9merge en dehors de la terminaison du tronc basilaire. Il aborde la loge lat\u00e9rosellaire (loge caverneuse) par sa face sup\u00e9rieure qu'il perfore, puis chemine vers l'avant dans la paroi lat\u00e9rale de la loge o\u00f9 il re\u00e7oit des fibres sympathiques du plexus carotidien interne. Il se divise alors en deux branches qui p\u00e9n\u00e8trent dans l'orbite par la fissure orbitaire sup\u00e9rieure. Les fibres eff\u00e9rentes somatiques g\u00e9n\u00e9rales du nerf oculomoteur innervent presque tous les MEO. La branche sup\u00e9rieure innerve le droit sup\u00e9rieur et le RPS, alors que la branche inf\u00e9rieure innerve les muscles droits m\u00e9dial et inf\u00e9rieur. Les fibres eff\u00e9rentes visc\u00e9rales g\u00e9n\u00e9rales du III font partie du syst\u00e8me nerveux autonome parasympathique, et innervent le sphincter de l'iris qui r\u00e8gle le diam\u00e8tre de la pupille et le muscle ciliaire qui module la forme du cristallin.\n\nLe nerf trochl\u00e9aire (IV) est le seul nerf cr\u00e2nien qui \u00e9merge \u00e0 la face dorsale du tronc c\u00e9r\u00e9bral. Il le contourne, traverse la dure-m\u00e8re entre les petite et grande circonf\u00e9rences de la tente du cervelet, re\u00e7oit des fibres sympathiques du plexus carotidien interne, p\u00e9n\u00e8tre le toit de la loge lat\u00e9rosellaire, chemine dans la paroi externe de la loge, et traverse la fissure orbitaire sup\u00e9rieure pour aller dans l'orbite. Il transporte les fibres somatiques eff\u00e9rentes pour le muscle oblique sup\u00e9rieur.\n\nLe nerf abducens (VI) \u00e9merge du tronc c\u00e9r\u00e9bral au niveau du sillon m\u00e9dullopontique. Il traverse la dure-m\u00e8re qui recouvre le clivus, et croise la pointe du rocher \u00e0 travers un canal ost\u00e9ofibreux au-dessous du ligament p\u00e9trosph\u00e9no\u00efdal de Gruber. Il p\u00e9n\u00e8tre alors dans de la loge lat\u00e9rosellaire o\u00f9 il re\u00e7oit des fibres sympathiques du plexus carotidien interne, puis dans l'orbite \u00e0 travers l'extr\u00e9mit\u00e9 m\u00e9diale de la fissure orbitaire sup\u00e9rieure. Le VI transporte les fibres eff\u00e9rentes somatiques pour le muscle droit lat\u00e9ral.\n\nDe surcro\u00eet, les MEO contiennent des r\u00e9cepteurs proprioceptifs qui fournissent des donn\u00e9es quant \u00e0 la position et au mouvement de l'oeil dans l'orbite [389] . Cela participe au contr\u00f4le des mouvements de l'oeil, et facilite le contr\u00f4le central de la direction du regard et le rapport de l'enfant \u00e0 l'environnement.\n\nCes fibres aff\u00e9rentes semblent cheminer avec les nerfs moteurs III, IV et VI, avant de rejoindre la branche ophtalmique du V pour entrer dans le SNC. Les donn\u00e9es aff\u00e9rentes de ces r\u00e9cepteurs affectent la position statique de l'oeil, mais aussi la saisie visuelle lin\u00e9aire, les mouvements par saccades des yeux et le r\u00e9flexe oculovestibulaire [390] .\n\nChacun de ces nerfs peut \u00eatre soumis \u00e0 une compression osseuse, une tension membraneuse ou ligamentaire, ou encore \u00e0 la pression d'une congestion veineuse [391] . Les insertions ant\u00e9rieures de la tente du cervelet sont un site o\u00f9 le potentiel pour une telle dysfonction est particuli\u00e8rement grand. Au sommet de la partie p\u00e9treuse de l'os temporal, un d\u00e9doublement de la tente du cervelet forme le cavum trig\u00e9minal (cavum de Meckel). Le ganglion trig\u00e9minal est amarr\u00e9 dans ce d\u00e9doublement o\u00f9 il peut \u00eatre comprim\u00e9. De chaque c\u00f4t\u00e9, les fibres ant\u00e9rieures de la tente du cervelet s'enroulent de telle sorte que les fibres de la petite circonf\u00e9rence s'ins\u00e8rent sur les processus clino\u00efdes ant\u00e9rieurs, et les fibres de la grande circonf\u00e9rence s'ins\u00e8rent sur les processus clino\u00efdes post\u00e9rieurs. Entre ces deux insertions, les fibres de la tente sont orient\u00e9es horizontalement et participent \u00e0 la formation du toit de la loge lat\u00e9rosellaire (loge caverneuse). Les III et IV transpercent la dure-m\u00e8re \u00e0 ce niveau pour entrer dans la loge. D\u00e8s lors, n'importe quelle tension membraneuse durale dans ces r\u00e9gions peut affecter la fonction de ces nerfs, et chacun des os sur lesquels s'ins\u00e8re la tente devrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme potentiellement critique dans le d\u00e9veloppement d'une dysfonction oculaire. Toujours dans cette r\u00e9gion, le ligament p\u00e9trosph\u00e9no\u00efdal est lui aussi potentiellement contraignant pour le VI. Le nerf est appliqu\u00e9 sur la pointe du rocher par le ligament, et son trajet suit l'angle de l'ar\u00eate p\u00e9treuse, ce qui le rend aussi vuln\u00e9rable aux changements d'orientation de la partie p\u00e9treuse de l'os temporal.\n\nUn apport art\u00e9riel et un drainage veineux sont indispensables \u00e0 toute fonction. Ici, le foramen jugulaire est un site essentiel pour le drainage du sinus caverneux, et sa dysfonction peut r\u00e9sulter en une congestion veineuse, avec oed\u00e8me et stase. Secondairement, les nerfs cr\u00e2niens qui passent \u00e0 travers le sinus caverneux de la loge lat\u00e9rosellaire pour se rendre aux orbites peuvent \u00eatre affect\u00e9s. Le m\u00eame raisonnement s'applique \u00e0 la fissure orbitaire sup\u00e9rieure. Chez les nourrissons, les dysfonctions intraosseuses entre les grande et petite ailes du sph\u00e9no\u00efde, ou un r\u00e9tr\u00e9cissement de la fissure \u00e0 cause d'une dysfonction de la grande aile sont des causes possibles d'alt\u00e9ration du drainage veineux ou de la conduction nerveuse des structures qui passent par la fissure [391] . De surcro\u00eet, les stases lymphatiques peuvent aussi alt\u00e9rer la fonction des nerfs \u00e0 leur foramen de sortie [391] .\n\nDe multiples th\u00e9ories existent pour expliquer la cause des strabismes, incluant des \u00e9tiologies sensorimotrices, anatomiques et m\u00e9caniques [382] . La pr\u00e9maturit\u00e9 [392] et le travail difficile lors de l'accouchement sont des facteurs de risque. Pour les strabismes se d\u00e9veloppant dans les six premiers mois de vie, une anomalie d\u00e9veloppementale supranucl\u00e9aire dans le SNC pourrait \u00eatre en cause. Des troubles de la vision et l'amblyopie sont aussi des \u00e9tiologies fr\u00e9quemment avanc\u00e9es.\n\nUne exp\u00e9rience visuelle binoculaire est indispensable dans les six premiers mois de vie pour la maturation visuelle. L'alt\u00e9ration du d\u00e9veloppement des voies visuelles d'un oeil conduit \u00e0 l'amblyopie. Un strabisme permanent est une h\u00e9t\u00e9rotropie. Les strabismes convergents sont nomm\u00e9s \u00e9sotropies, et les strabismes divergents, exotropies. Une d\u00e9viation strabique latente est une h\u00e9t\u00e9rophorie, avec possibilit\u00e9 d'\u00e9sophorie ou d'exophorie. Pour les strabismes verticaux, c'est la position de l'oeil d\u00e9vi\u00e9 vers le haut qui d\u00e9finit le strabisme, avec des hypertropies ou des hyperphories.\n\nIl est anormal pour un b\u00e9b\u00e9 ou un enfant d'avoir un strabisme, et un examen ophtalmologique doit \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9. Les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques ont comme objectifs de restaurer l'\u00e9quilibre musculosquelettique et, si possible, celui des fonctions nerveuses. De telles proc\u00e9dures am\u00e9liorent les capacit\u00e9s d'autogu\u00e9rison du corps et contribuent au succ\u00e8s des autres traitements. Le traitement ost\u00e9opathique devrait \u00eatre commenc\u00e9 le plus t\u00f4t possible, parce que le pronostic du strabisme est fonction de l'\u00e2ge d'apparition du strabisme et de celui du d\u00e9but de traitement. De plus, un traitement pr\u00e9coce peut normaliser les r\u00e9flexes oculovestibulaires et, de cette fa\u00e7on, la posture de l'enfant.\n\nLe plus souvent, ce sont de jeunes enfants ou des nourrissons qui viennent en consultation pour un strabisme. La description ci-apr\u00e8s est donc adapt\u00e9e \u00e0 ces patients, et devra \u00eatre modifi\u00e9e selon l'\u00e2ge du patient. Ce qui suit n'a pas comme objectif de traiter les pathologies organiques de l'oeil. Ce traitement vise les probl\u00e8mes d'\u00e9quilibre fonctionnel.\n\nL'examen et le traitement de l'oeil doivent consid\u00e9rer plusieurs niveaux anatomiques de dysfonction. Cela inclut les dysfonctions osseuses, myofasciales, nerveuses, vasculaires et de la structure oculaire intrins\u00e8que. D\u00e8s lors, l'observation et la palpation essaient de d\u00e9finir sur lequel de ces niveaux le traitement doit se concentrer. Observer la relation entre l'oeil et le sch\u00e9ma cr\u00e2nien. Si le sch\u00e9ma dysfonctionnel de l'oeil est conforme au sch\u00e9ma dysfonctionnel cr\u00e2nien, le traitement doit porter sur la dysfonction cr\u00e2nienne. En revanche, si la dysfonction de l'oeil est sans relation avec le mouvement cr\u00e2nien, le traitement doit porter sur l'oeil, les MEO et les structures associ\u00e9es.\n\nCommencer par une observation de l'orbite osseuse, pour voir si elle s'int\u00e8gre dans le sch\u00e9ma global du cr\u00e2ne. Regarder le cr\u00e2ne de l'enfant et la forme de sa face pour d\u00e9terminer si un mod\u00e8le de flexion-rotation externe, extension-rotation interne, sidebending-rotation ou torsion cr\u00e2nienne est pr\u00e9sent. Observer les diam\u00e8tres orbitaires, la distance entre les angles sup\u00e9rom\u00e9dial et inf\u00e9rolat\u00e9ral de l'orbite. Il est augment\u00e9 avec la flexionrotation externe cr\u00e2nienne, r\u00e9sultant en une cavit\u00e9 orbitaire plus large. L'extension-rotation interne diminue le diam\u00e8tre orbitaire, et la cavit\u00e9 orbitaire est alors plus \u00e9troite. Rechercher les asym\u00e9tries entre les constituants visibles des orbites osseuses, en particulier les os frontaux, zygomatiques et maxillaires.\n\nRegarder les yeux ; observer la diff\u00e9rence de leur taille et de leur forme. La flexion-rotation externe cr\u00e2nienne est associ\u00e9e \u00e0 un bulbe oculaire pro\u00e9minent et \u00e0 un oeil ouvert, en forme d'amande. Dans l'extension-rotation interne, le bulbe oculaire est moins pro\u00e9minent, et l'oeil semble plus petit, de forme plus arrondie. L'\u00e9picanthus, un repli palp\u00e9bral vertical m\u00e9dial, peut donner l'impression d'\u00e9sotropie. Cependant, les tests actifs de mouvement oculaire d\u00e9montrent une fonction normale.\n\nEnsuite, observer les mouvements oculaires spontan\u00e9s et les positions neutres des yeux au repos. Chez un nourrisson, observer l'int\u00e9r\u00eat visuel, la direction du regard, la pr\u00e9sence d'\u00e9sotropie ou d'exotropie. Bien \u00e9videmment, la fa\u00e7on la plus facile pour \u00e9valuer le mouvement oculaire des plus jeunes enfants est de tenir un jouet ou quelque objet int\u00e9ressant devant eux pour captiver leur attention. D\u00e9placer l'objet horizontalement, verticalement et dans les deux diagonales, et observer le mouvement des yeux de l'enfant dans le suivi des objets. Noter tout mouvement asym\u00e9trique de la colonne cervicale que l'enfant peut solliciter pour compenser l'absence de mouvement oculaire. Cela peut \u00eatre un signe d'amblyopie qui n\u00e9cessite plus d'\u00e9valuation. Si possible, \u00e9valuer les deux yeux ensemble, puis chaque oeil s\u00e9par\u00e9ment en couvrant un oeil avec la main de l'enfant ou du parent, et en faisant semblant de jouer. Comparer la vitesse et l'aisance avec laquelle les yeux se d\u00e9placent pour suivre l'objet. \u00c9valuer la convergence en approchant un jouet pr\u00e8s de la face du b\u00e9b\u00e9. Tous les mouvements des MEO sont ainsi \u00e9valu\u00e9s, et les r\u00e9ponses normales sont illustr\u00e9es dans la figure 7.55.\n\nD\u00e9terminer s'il existe une relation entre la dysfonction des MEO et le sch\u00e9ma de la dysfonction cr\u00e2nienne. Les deux types de strabisme qui r\u00e9pondent logiquement au traitement cr\u00e2nien impliquent les dysfonctions des muscles oblique sup\u00e9rieur et droit lat\u00e9ral (figure 7.57). Une d\u00e9viation sup\u00e9rom\u00e9diale de l'oeil qui r\u00e9sulte d'une dysfonction du muscle oblique sup\u00e9rieur peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 une dysfonction ipsilat\u00e9rale de l'os frontal affectant son rapport au muscle au niveau de la trochl\u00e9e. La d\u00e9viation m\u00e9diale de l'oeil qui r\u00e9sulte d'une dysfonction du droit lat\u00e9ral peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 une dysfonction ipsilat\u00e9rale de l'os sph\u00e9no\u00efde ou temporal qui affecte le VI dans son passage sous le ligament p\u00e9trosph\u00e9no\u00efdal.\n\nConfirmer les observations ci-dessus par des tests d'\u00e9coute. Porter une attention sp\u00e9cifique sur les structures anatomiques associ\u00e9es aux bulbes oculaires afin de d\u00e9finir les zones dysfonctionnelles responsables de la d\u00e9viation oculaire. Ce sont essentiellement les os sur lesquels les MEO sont fix\u00e9s, \u00e0 savoir les os sph\u00e9no\u00efde, frontaux, maxillaires et zygomatiques. \u00c9valuer les zones anatomiques de passages neurovasculaires vers la cavit\u00e9 orbitaire que sont la fissure orbitaire sup\u00e9rieure et la loge lat\u00e9rosellaire. \u00c9valuer \u00e9galement l'apex de la partie p\u00e9treuse de l'os temporal et le sph\u00e9no\u00efde pour leur rapport au ligament p\u00e9trosph\u00e9no\u00efdal. Dans la pratique, les tests et le traitement se suivent sans discontinuit\u00e9.\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, la palpation diagnostique du sph\u00e9no\u00efde et \u00e0 un moindre degr\u00e9 de l'os frontal est complexe parce que les mouvements des MEO sont transmis \u00e0 ces os. Ces mouvements s'ajoutent au MRP biphasique, cr\u00e9ant de multiples sensations palpatoires qui peuvent troubler le praticien inexp\u00e9riment\u00e9. Par cons\u00e9quent, il est souhaitable de pouvoir \u00e9valuer l'enfant quand il est calme, avec le minimum de mouvement oculaire. Cela est le plus facile lorsque l'enfant dort. Si le praticien est entra\u00een\u00e9 aux proc\u00e9dures indirectes, la proc\u00e9dure a souvent un effet calmant sur l'enfant.\n\nL'examen du sph\u00e9no\u00efde peut aussi \u00eatre difficile en raison de la petite surface osseuse accessible \u00e0 la palpation directe. Les zones de contact sur les faces temporales membraneuses des grandes ailes, en raison de leur flexibilit\u00e9, ne transmettent qu'une repr\u00e9sentation incompl\u00e8te du mouvement du corps du sph\u00e9no\u00efde. Le toucher le plus l\u00e9ger doit \u00eatre employ\u00e9 pour \u00e9valuer le sph\u00e9no\u00efde ; les informations concernant le corps doivent \u00eatre obtenues indirectement par la visualisation. Pour \u00e9valuer le corps du sph\u00e9no\u00efde et les petites ailes associ\u00e9es, visualiser le rapport entre l'os frontal et le sph\u00e9no\u00efde plac\u00e9 en arri\u00e8re. Le corps et les petites ailes du sph\u00e9no\u00efde sont en continuit\u00e9 avec les lames orbitaires du frontal. Pendant la palpation, une main peut \u00eatre plac\u00e9e transversalement sur l'os frontal avec le pouce et le m\u00e9dius contactant les grandes ailes de chaque c\u00f4t\u00e9. Le mouvement des petites ailes et du corps du sph\u00e9no\u00efde est transmis par les lames orbitaires de l'os frontal. Cela permet d'accro\u00eetre les sensations palpatoires du corps sph\u00e9no\u00efdal par l'os frontal.\n\nDe m\u00eame, la sensation de mouvement des grandes ailes du sph\u00e9no\u00efde peut \u00eatre facilit\u00e9e \u00e0 travers la palpation des os zygomatiques et de leur rapport \u00e0 la grande aile au niveau de la suture sph\u00e9nozygomatique. Ces visualisations peuvent \u00eatre employ\u00e9es \u00e0 la fois pendant l'\u00e9coute et le traitement, et n\u00e9cessitent que les os palp\u00e9s en association avec le sph\u00e9no\u00efde soient libres de toute dysfonction somatique.\n\nChez les b\u00e9b\u00e9s et les plus jeunes enfants, les dysfonctions intraosseuses des os frontaux et sph\u00e9no\u00efde doivent aussi \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es. \u00c9couter le mouvement entre les deux moiti\u00e9s de l'os frontal. Par la palpation, rechercher une d\u00e9formation affectant la trochl\u00e9e du muscle oblique sup\u00e9rieur. Tester par l'\u00e9coute et visuali- ser les synchondroses entre les grandes ailes et le corps du sph\u00e9no\u00efde.\n\nTester aussi par l'\u00e9coute le rapport entre les grandes et les petites ailes au niveau de la fissure orbitaire sup\u00e9rieure, visualiser le contenu neurovasculaire, et essayer de promouvoir les forces inh\u00e9rentes du MRP dans cet espace. D'une mani\u00e8re similaire, \u00e9valuer le sinus caverneux dans la loge caverneuse, en raison de sa relation avec les nerfs et le drainage des yeux. Visualiser la durem\u00e8re qui forme les parois de la loge, et son rapport au reste des membranes de tension r\u00e9ciproque. Le bulbe oculaire ou l'organe de la vision occupe la partie ant\u00e9rieure de la cavit\u00e9 orbitaire. Il est entour\u00e9 par les MEO et la graisse orbitaire. Deux sph\u00e8res de diam\u00e8tres diff\u00e9rents forment le bulbe oculaire. La corn\u00e9e ant\u00e9rieure est plus petite, transparente, en forme de hublot, et repr\u00e9sente approximativement un sixi\u00e8me du bulbe oculaire. Post\u00e9rieurement, une plus grande sph\u00e8re opaque constitue le reste du bulbe oculaire.\n\nAnatomiquement, le bulbe oculaire peut \u00eatre d\u00e9crit comme form\u00e9 par trois tuniques ou parois, qui sont, de dehors en dedans, la tunique fibreuse, la tunique vasculaire et la tunique nerveuse, ainsi que par des structures intrabulbaires ou milieux transparents de l'oeil, qui sont l'humeur aqueuse, le corps vitr\u00e9 et le cristallin.\n\nLa plus externe, la tunique fibreuse du bulbe oculaire, est form\u00e9e par la scl\u00e8re et la corn\u00e9e. En avant, la scl\u00e8re est continue avec la corn\u00e9e \u00e0 la jonction scl\u00e9rocorn\u00e9enne ou limbe de la corn\u00e9e. La scl\u00e8re est une membrane dense et ferme qui maintient la forme du bulbe oculaire. Elle est recouverte d'une membrane fasciale, la capsule de Tenon, depuis l'arri\u00e8re au niveau du nerf optique \u00e0 la jonction scl\u00e9rocorn\u00e9enne en avant. Cette membrane fasciale se r\u00e9fl\u00e9chit sur chacun des tendons des MEO lorsqu'ils perforent la capsule de Tenon pour s'attacher sur la scl\u00e8re. Post\u00e9rieurement, elle est perfor\u00e9e par les filaments nerveux du nerf optique (II), au niveau de la lame cribl\u00e9e. La scl\u00e8re est continue avec le manchon fibreux du II et, de ce fait, avec la couche m\u00e9ningienne de la durem\u00e8re. Plusieurs petites ouvertures existent autour de la lame cribl\u00e9e pour les vaisseaux et les nerfs ciliaires. L'art\u00e8re et la veine centrales de la r\u00e9tine cheminent avec le II (figure 7.58).\n\nLa corn\u00e9e qui se projette en avant de la scl\u00e8re est presque circulaire, avec une largeur l\u00e9g\u00e8rement plus grande que sa hauteur. Sa convexit\u00e9 ant\u00e9rieure pr\u00e9sente divers degr\u00e9s de courbure qui varient pendant la vie et entre les individus. Un changement rapide dans la courbure corn\u00e9enne se produit pendant les deux \u00e0 quatre premi\u00e8res semaines de vie. Puis, apr\u00e8s la 8 e semaine, ce rythme de changement diminue consid\u00e9rablement [393] . Habituellement, la courbure corn\u00e9enne se stabilise vers la fin de la premi\u00e8re ann\u00e9e de vie [210] . Les larmes qui recouvrent la corn\u00e9e constituent le plus important site de r\u00e9fraction du bulbe oculaire.\n\nLa tunique moyenne du bulbe oculaire est une couche vasculaire pigment\u00e9e consistant en la choro\u00efde post\u00e9rieurement, et le corps ciliaire et l'iris ant\u00e9rieurement. La choro\u00efde est une membrane mince, extr\u00eamement vasculaire. Sa face externe adh\u00e8re fermement \u00e0 la scl\u00e8re, alors que sa face interne est fix\u00e9e sur la r\u00e9tine. Cette couche fournit une partie significative de la vascularisation de la r\u00e9tine.\n\nLe corps ciliaire est constitu\u00e9 par les processus ciliaires et le muscle ciliaire. Les processus ciliaires sont des replis radi\u00e9s arrang\u00e9s circulairement autour du cristallin, derri\u00e8re l'iris. Ils sont continus \u00e0 leur p\u00e9riph\u00e9rie avec les couches de la choro\u00efde, et ant\u00e9rieurement avec la p\u00e9riph\u00e9rie de l'iris. Post\u00e9rieurement, ils sont connect\u00e9s \u00e0 la zonule qui est le ligament suspenseur du cristallin. Le muscle ciliaire du corps ciliaire joue un r\u00f4le important dans l'accommodation, en ajustant la forme du cristallin. Quand il se contracte, il tire le corps ciliaire vers l'avant, ce qui r\u00e9duit la tension des fibres du ligament suspenseur. Cela entra\u00eene une d\u00e9tente de la capsule du cristallin et donc l'augmentation de sa convexit\u00e9. La stimulation parasympathique des fibres du III produit la contraction du muscle ciliaire.\n\nL'iris est un disque mince, circulaire et contractile, localis\u00e9 entre la corn\u00e9e et le cristallin, et continu \u00e0 sa p\u00e9riph\u00e9rie avec le corps ciliaire. La couleur de l'iris diff\u00e8re selon les individus, et sa couleur bleu clair \u00e0 la naissance est caus\u00e9e par un manque de pigment. Typiquement, la pigmentation est bien d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 6 mois. L'iris divise l'espace entre la corn\u00e9e et le cristallin en chambres ant\u00e9rieure et post\u00e9rieure qui communiquent par le centre de l'iris, la pupille. La dilatation ou la constriction pupillaire r\u00e9sulte de la contraction des fibres dilatatrices ou sphinct\u00e9riennes du muscle irien. La r\u00e9ponse \u00e0 la lumi\u00e8re et l'accommodation produisent les deux r\u00e9flexes pupilloconstricteurs dominants. Les axones des fibres pr\u00e9ganglionnaires parasympathiques cheminent avec le III au ganglion ciliaire, localis\u00e9 derri\u00e8re le bulbe oculaire. De l\u00e0, les fibres postganglionnaires innervent le muscle lisse de l'iris ; cela peut entra\u00eener une constriction pupillaire. L'inhibition de l'activit\u00e9 tonique du syst\u00e8me oculomoteur dans le noyau d'Edinger-Westphal du m\u00e9senc\u00e9phale participe \u00e0 la dilatation pupillaire. Une dilatation pupillaire extr\u00eame est une mydriase, et une constriction extr\u00eame un myosis.\n\nLa tunique nerveuse, la r\u00e9tine ou couche interne des parois du bulbe oculaire, est v\u00e9ritablement une extension sensorielle du cerveau. Pendant l'embryogen\u00e8se, les v\u00e9sicules optiques se d\u00e9veloppent \u00e0 partir des parties lat\u00e9rales du prosenc\u00e9phale, et quand elles s'invaginent, formant deux cupules optiques, les parois internes de ces cupules deviennent la couche r\u00e9tinienne sensorielle. Lors de l'activation des r\u00e9cepteurs de cette couche sensorielle, l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale commence l'analyse sensorielle visuelle. La lumi\u00e8re et les images d'objets externes sont re\u00e7ues sur les r\u00e9cepteurs r\u00e9tiniens, qui stimulent une r\u00e9action chimique et des potentiels d'action transmis par le nerf optique au cortex visuel dans le lobe occipital.\n\nLa vascularisation de la r\u00e9tine provient partiellement de la choro\u00efde qui est en contact avec la couche externe de la r\u00e9tine. La couche interne de la r\u00e9tine est en contact avec le corps vitr\u00e9. L'\u00e9paisseur de la r\u00e9tine varie ; sa partie la plus \u00e9paisse est localis\u00e9e en arri\u00e8re de l'oeil, pr\u00e8s de la zone centrale de la r\u00e9tine ou macula. La fovea centralis (fossette centrale), le centre de la macula, est la zone de vision maximale et pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme la projection post\u00e9rieure de l'axe du bulbe oculaire. Cette zone est approximativement 3 ou 4 mm en dehors et 1 mm en dessous du centre du disque optique, un point o\u00f9 la r\u00e9tine est insensible \u00e0 la lumi\u00e8re, consid\u00e9r\u00e9 comme le point aveugle. La macula continue \u00e0 se d\u00e9velopper jusqu'\u00e0 16 \u00e0 18 semaines apr\u00e8s la naissance. Normalement, l'acuit\u00e9 visuelle est enti\u00e8rement d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 2 ans [394] .\n\nLa lumi\u00e8re passe par divers milieux r\u00e9fracteurs de l'oeil, l'humeur aqueuse, le cristallin et le corps vitr\u00e9. L'humeur aqueuse remplit les chambres ant\u00e9rieure et post\u00e9rieure du bulbe oculaire. Elle est s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e dans la chambre post\u00e9rieure par les processus ciliaires. Elle s'\u00e9coule dans la chambre ant\u00e9rieure par la pupille, et est absorb\u00e9e par le sinus veineux de la scl\u00e8re entre l'iris et la corn\u00e9e.\n\nLe cristallin est situ\u00e9 directement derri\u00e8re l'iris et en avant du corps vitr\u00e9. C'est une structure transparente, biconvexe, entour\u00e9e d'une capsule, et connect\u00e9e au muscle ciliaire par le ligament suspenseur. Il mesure approximativement 6 mm de diam\u00e8tre \u00e0 la naissance et, d\u00e8s les premi\u00e8res ann\u00e9es de vie, offre un excellent pouvoir de r\u00e9fraction. Lorsque l'enfant grandit, de nouvelles couches s'ajoutent \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie du cristallin, et vers 14 ans il a atteint sa taille adulte. \u00c0 partir de ce moment, progressivement, il perd son hydratation et, de ce fait, sa flexibilit\u00e9 et son pouvoir de r\u00e9fraction. L'accommodation, qui se produit normalement quand la tension de la capsule du cristallin diminue, devient plus difficile, et r\u00e9sulte en la perte du pouvoir r\u00e9fractaire. Pour la plupart des quinquag\u00e9naires, cela conduit au besoin de verres pour compenser. Le corps vitr\u00e9 situ\u00e9 entre la r\u00e9tine et le cristallin forme environ les 4/5 es du bulbe oculaire. Il est visqueux et rempli d'un liquide transparent compos\u00e9 d'environ 99 % d'eau.\n\nQuand la lumi\u00e8re entre dans l'oeil, normalement, la corn\u00e9e et le cristallin convergent les rayons lumineux sur la r\u00e9tine. Le d\u00e9roulement satisfaisant de ce processus d\u00e9finit l'emm\u00e9tropie, ce qui n\u00e9cessite une croissance oculaire normale pour une biom\u00e9trie oculaire performante. La croissance et la r\u00e9fraction oculaires sont des processus dynamiques qui \u00e9voluent pendant la petite enfance et l'enfance, jusqu'\u00e0 la vie adulte. La vision des couleurs se d\u00e9veloppe rapidement apr\u00e8s la naissance, et normalement chez la plupart des individus quelques couleurs sont visibles \u00e0 3 mois [395] . Bien que cela soit difficile \u00e0 \u00e9valuer chez les enfants, l'acuit\u00e9 visuelle normale semble pr\u00e9sente vers 2 ans [394] . N'importe quel probl\u00e8me dans les composantes du syst\u00e8me visuel peut alt\u00e9rer la vision, le plus souvent asym\u00e9triquement. Si cela se produit pendant le d\u00e9veloppement, l'absence de stimulation dans la partie visuelle du cortex causera une perte partielle de la vision ; c'est l'amblyopie. Cela peut \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 une diff\u00e9rence importante d'acuit\u00e9 visuelle entre les deux yeux. Normalement, l'alignement oculaire orthotropique et la binocularit\u00e9 devraient \u00eatre pr\u00e9sents vers 4 mois [383] . S'il existe des signes de mauvais alignement et un manque de binocularit\u00e9, une \u00e9valuation plus approfondie doit \u00eatre faite (figure 7.59).\n\nL'emm\u00e9tropie permet \u00e0 un objet lointain d'\u00eatre projet\u00e9 comme une image convergente sur la r\u00e9tine, permettant la perception d'une image nette sans effort accommodatif [396] . Cela est possible quand le pouvoir optique et la longueur axiale de l'oeil sont \u00e9quilibr\u00e9s. Cela d\u00e9finit l'oeil emm\u00e9trope. Dans l'hyperm\u00e9tropie, associ\u00e9e \u00e0 une diminution de la longueur axiale du bulbe oculaire, l'image se forme en arri\u00e8re de la r\u00e9tine. Inversement, dans la myopie, associ\u00e9e \u00e0 une augmentation de la longueur axiale du bulbe oculaire, l'image se forme en avant de la r\u00e9tine. Habituellement, d'autres compensations accompagnent ces d\u00e9fauts : une diminution de la longueur axiale est associ\u00e9e \u00e0 une augmentation de la convexit\u00e9 corn\u00e9enne, et inversement, une augmentation de la longueur axiale est associ\u00e9e \u00e0 une diminution de la convexit\u00e9.\n\nTypiquement, les b\u00e9b\u00e9s sont hyperm\u00e9tropes, ce qui tend \u00e0 s'am\u00e9liorer avec la croissance oculaire ; entre 5 et 8 ans, ils sont emm\u00e9tropes. En fait, vers 6 ans, seulement quelques enfants sont myopes, mais de toutes les tranches d'\u00e2ge, les enfants qui sont myopes vers 6 ou 7 ans ont la progression la plus rapide [397] . La myopie est une dysfonction oculaire commune qui affecte approximativement 4,4 % des enfants caucasiens, 13,2 % des enfants hispaniques, et 18,5 %, la plus haute pr\u00e9valence, des enfants asiatiques [398] . Cette affection et sa progression sont influenc\u00e9es par divers facteurs tels les facteurs d\u00e9mographiques, g\u00e9n\u00e9tiques [399] , \u00e9pig\u00e9n\u00e9tiques [400] et oculaires. Habituellement, la myopie se d\u00e9veloppe en raison d'un asynchronisme entre la croissance postnatale et le pouvoir de r\u00e9fraction des constituants de l'oeil. D'autres facteurs pourraient intervenir expliquant par exemple pourquoi les enfants myopes ont des r\u00e9sultats sup\u00e9rieurs aux tests de QI, ind\u00e9pendamment du nombre de livres lus [401] . En revanche, une plus grande exposition \u00e0 la lecture dans l'enfance est souvent consid\u00e9r\u00e9e comme un facteur de risque, associ\u00e9 \u00e0 une myopie chez l'enfant entre 7 et 9 ans [402] .\n\nParmi les facteurs oculaires intrins\u00e8ques associ\u00e9s \u00e0 la myopie figure la biom\u00e9trie oculaire. Compar\u00e9s aux sujets emm\u00e9tropes, les sujets myopes pr\u00e9sentent une augmentation de la dimension du vitr\u00e9 mesur\u00e9e le long des axes optique et visuel [403, 404] . Pour autant, les gros b\u00e9b\u00e9s avec des t\u00eates tr\u00e8s volumineuses ont des axes optiques plus longs, des chambres vitr\u00e9es plus profondes et des corn\u00e9es moins convexes, avec toutefois une r\u00e9fraction satisfaisante. Cela sugg\u00e8re la pr\u00e9sence de m\u00e9canismes corn\u00e9ens accommodatifs compensant l'augmentation de la longueur axiale [396] .\n\nL'astigmatisme r\u00e9sulte de diff\u00e9rences trop grandes entre les rayons de courbure des m\u00e9ridiens vertical et horizontal des surfaces r\u00e9fractives de l'oeil, \u00e0 savoir la corn\u00e9e, et les faces ant\u00e9rieures ou post\u00e9rieures du cristallin. Ainsi, quand la lumi\u00e8re entre dans le bulbe oculaire, au lieu d'avoir une convergence des rayons de lumi\u00e8re par la corn\u00e9e et le cristallin sur un seul point de la r\u00e9tine, ceux-ci s'\u00e9talent sur une ligne dans l'une ou l'autre direction. Il est d\u00e9montr\u00e9 que l'orientation de l'axe de l'astigmatisme corn\u00e9en est affect\u00e9e par le mode d'accouchement. Compar\u00e9s aux enfants n\u00e9s par c\u00e9sarienne, les b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s par voie basse pr\u00e9sentent une plus grande fr\u00e9quence d'astigmatisme dit \u00ab conforme \u00bb, avec une courbure de la corn\u00e9e plus importante dans le m\u00e9ridien vertical que dans le m\u00e9ridien horizontal [405] . Habituellement, ces corn\u00e9es astigmatiques s'aplatissent significativement vers 6 mois. Comme l'astigmatisme, la myopie et l'hyperm\u00e9tropie sont associ\u00e9es \u00e0 des variations anatomiques dans la biom\u00e9trie oculaire, et tout traitement qui peut affecter la forme de l'oeil et sa r\u00e9fraction est souhaitable. Cela est particuli\u00e8rement important chez l'enfant de moins de 1 an, chez qui l'oeil est toujours en croissance et o\u00f9 les r\u00e9flexes oculaires ne sont pas totalement d\u00e9velopp\u00e9s. La pr\u00e9vention des complications oculaires de la myopie, telles que le d\u00e9collement de r\u00e9tine et le glaucome, peut \u00eatre facilit\u00e9e par le rel\u00e2chement des tensions p\u00e9rioculaires. Normaliser les dysfonctions somatiques des vert\u00e8bres thoraciques sup\u00e9rieures et cervicales peut contribuer \u00e0 ce rel\u00e2chement. Les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques peuvent aussi \u00eatre directement appliqu\u00e9es sur le bulbe oculaire, ou sur les structures qui l'entourent, \u00e0 savoir l'orbite et son contenu myofascial. Les proc\u00e9dures peuvent \u00e9galement \u00eatre employ\u00e9es pour affecter le contr\u00f4le des m\u00e9canismes r\u00e9fractifs par l'impact du syst\u00e8me nerveux autonome sur les muscles oculaires intrins\u00e8ques.\n\nChez le patient astigmate, myope ou hyperm\u00e9trope, l'examen ost\u00e9opathique de l'oeil et de l'orbite est essentiellement le m\u00eame que celui d\u00e9crit ci-dessus pour le strabisme. Les composantes de l'orbite, les MEO et leurs fascias doivent \u00eatre \u00e9valu\u00e9s \u00e0 la recherche de dysfonction. Comme les troubles oculaires impliquent des changements de la forme du bulbe oculaire, une recherche sp\u00e9cifique des dysfonctions somatiques qui affectent la longueur axiale du bulbe oculaire doit \u00eatre accomplie chez le patient myope ou hyperm\u00e9trope. Chez le patient astigmate, la recherche est ax\u00e9e sur toute dysfonction somatique responsable de modification de la forme orbitaire et de la tension des structures myofasciales affectant les courbures des surfaces de r\u00e9fraction de l'oeil.\n\nLa flexion-rotation externe cr\u00e2nienne est associ\u00e9e \u00e0 une diminution de la profondeur orbitaire, alors que l'extension-rotation interne est associ\u00e9e \u00e0 une augmentation de cette profondeur. Pour ces raisons, les dysfonctions somatiques cr\u00e2niennes potentiellement responsables de ces variations doivent \u00eatre recherch\u00e9es et trait\u00e9es. Ce sont les dysfonctions de la SSB, des composantes osseuses de l'orbite, et de toutes les structures du m\u00e9canisme craniosacral, y compris le sacrum et le pelvis. Une posture dans laquelle l'enfant projette la t\u00eate en avant peut \u00eatre le r\u00e9sultat d'un d\u00e9ficit visuel. Inversement, une dysfonction posturale, en raison de son effet sur les structures myofasciales cervicales, particuli\u00e8rement celles qui s'ins\u00e8rent sur la base cr\u00e2nienne, affecte la motilit\u00e9 inh\u00e9rente du cr\u00e2ne, et potentiellement les composantes orbitaires. Une dysfonction somatique du sacrum en flexion craniosacrale produit une diminution des courbures vert\u00e9brales AP, et une tendance \u00e0 la flexion cr\u00e2nienne. Cela peut favoriser une diminution de la profondeur orbitaire, ce qui est particuli\u00e8rement important lorsque cela survient chez les b\u00e9b\u00e9s et les jeunes enfants durant une p\u00e9riode de croissance oculaire. D\u00e8s lors, l'examen de l'enfant qui pr\u00e9sente une dysfonction oculaire doit inclure une \u00e9valuation posturale compl\u00e8te. De plus, les r\u00e9flexes oculovestibulaires associent la posture \u00e0 la fonction oculaire, ce qui justifie d'autant l'approche posturale globale.\n\nCommencer le traitement des dysfonctions posturales en utilisant une approche indirecte. En raison de leur action sur le MRP, les techniques indirectes rel\u00e2chent le sujet, et l'examen et le traitement des dysfonctions oculaires, qui exigent une extr\u00eame pr\u00e9cision, sont alors facilit\u00e9s.\n\nProc\u00e9der ensuite \u00e0 l'examen du neurocr\u00e2ne et du visc\u00e9rocr\u00e2ne. Observer la taille et la forme de l'orbite. Observer le rapport entre le bulbe oculaire et l'orbite. La pro\u00e9minence du bulbe oculaire est associ\u00e9e \u00e0 une orbite plus large et \u00e0 un sch\u00e9ma de flexion-rotation externe, alors qu'un bulbe plus enfonc\u00e9 est associ\u00e9 \u00e0 une orbite plus \u00e9troite et \u00e0 un sch\u00e9ma d'extension-rotation interne. Observer \u00e9galement le patient de profil, bilat\u00e9ralement, et comparer les courbures corn\u00e9ennes.\n\n\u00c9valuer la SSB avec des tests d'\u00e9coute. D\u00e9terminer si les sch\u00e9mas dysfonctionnels de la SSB sont conformes au sch\u00e9ma orbitaire et oculaire. Si c'est le cas, traiter la SSB, sinon rechercher les dysfonctions orbitaires. Noter que, chez les b\u00e9b\u00e9s, l'\u00e9tat de d\u00e9veloppement de l'os frontal avec de petits rebords orbitaires donne l'impression d'une saillie relative du bulbe oculaire.\n\nL'\u00e9tape suivante consiste en l'\u00e9valuation des diff\u00e9rents os qui constituent l'orbite, particuli\u00e8re-ment les os frontaux, zygomatiques, maxillaires et sph\u00e9no\u00efde. L'effet des dysfonctions cr\u00e2niennes sur la profondeur et la forme de l'orbite est significatif dans l'astigmatisme, la myopie et l'hyperm\u00e9tropie. Le sommet du c\u00f4ne orbitaire est situ\u00e9 \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 m\u00e9diale de la fissure orbitaire sup\u00e9rieure entre les petite et grande ailes du sph\u00e9no\u00efde, pr\u00e8s de l'origine des MEO, et en dessous du foramen optique. De ce fait, la longueur et la direction de l'axe orbitaire sont influenc\u00e9es par le sph\u00e9no\u00efde. Les dysfonctions du sph\u00e9no\u00efde qui peuvent affecter l'orbite comprennent les dysfonctions de la SSB, les dysfonctions entre le sph\u00e9no\u00efde et les os qui s'articulent avec le corps et les ailes, et les dysfonctions intraosseuses. Dans la flexion cr\u00e2nienne, le sommet de l'orbite avance, ce qui diminue le diam\u00e8tre orbitaire AP, alors que dans l'extension, le sommet recule, ce qui augmente le diam\u00e8tre orbitaire AP. Dans la torsion ou le sidebendingrotation de la SSB, du c\u00f4t\u00e9 de la rotation externe, le diam\u00e8tre orbitaire AP est diminu\u00e9, et du c\u00f4t\u00e9 de la rotation interne, il est augment\u00e9. Les dysfonctions intraosseuses du sph\u00e9no\u00efde ont des effets divers sur l'orbite et le bulbe oculaire. Pour autant, elles doivent \u00eatre identifi\u00e9es et trait\u00e9es le plus t\u00f4t possible, car l'essentiel de l'ossification du sph\u00e9no\u00efde se r\u00e9alise entre 1 et 2 ans. Les dysfonctions des os frontaux, zygomatiques et maxillaires, individuellement ou conjointement avec le sph\u00e9no\u00efde, peuvent affecter la forme de l'orbite et, si pr\u00e9sentes, doivent \u00eatre trait\u00e9es en utilisant des principes indirects.\n\nUn prolongement dure-m\u00e9rien entoure le nerf optique. La dure-m\u00e8re se prolonge aussi dans la fissure orbitaire sup\u00e9rieure o\u00f9 elle se confond avec le p\u00e9rioste orbitaire. Les d\u00e9s\u00e9quilibres de tension membraneuse doivent ainsi \u00eatre recherch\u00e9s et trait\u00e9s.\n\nPour assurer l'\u00e9quilibre autonomique des contenus orbitaires, la motilit\u00e9 rythmique de l'orbite et du neurocr\u00e2ne est indispensable. Les changements du diam\u00e8tre AP de l'orbite sont associ\u00e9s \u00e0 des modifications de la tension des tissus mous orbitaires, ce qui r\u00e9sulte en stase, oed\u00e8me et compression. Cela affecte secondairement la fonction des structures nerveuses, en particulier le III et le ganglion ciliaire. Le traitement des dysfonctions locales, permettant une flexion-extension rythmique du MRP de l'orbite, des fissures et foramens, favorise une action de pompage qui mobilise les fluides entourant les nerfs et facilite leur fonction.\n\nL'innervation sympathique \u00e0 la cavit\u00e9 orbitaire provient de la colonne thoracique sup\u00e9rieure, et par le ganglion cervical sup\u00e9rieur, atteint le ganglion ciliaire par le plexus carotidien. Les dysfonctions somatiques affectant ces structures dans la colonne thoracique sup\u00e9rieure, cervicale et la base cr\u00e2nienne doivent \u00eatre recherch\u00e9es et trait\u00e9es pour optimiser la fonction du syst\u00e8me nerveux sympathique.\n\nLes troubles du sommeil chez les nourrissons, les enfants et les adolescents sont fr\u00e9quents. Les cons\u00e9quences peuvent en \u00eatre importantes. Ainsi, il est d\u00e9montr\u00e9 qu'un sommeil de mauvaise qualit\u00e9 ou de dur\u00e9e insuffisante pr\u00e9dit l'apparition de divers probl\u00e8mes, notamment des difficult\u00e9s scolaires, des anomalies du poids, des troubles \u00e9motionnels et comportementaux, particuli\u00e8rement la d\u00e9pression, l'anxi\u00e9t\u00e9, l'agressivit\u00e9 et l'hyperactivit\u00e9 avec d\u00e9ficit de l'attention [406, 407] . Les pleurs nocturnes et les fr\u00e9quents r\u00e9veils de l'enfant affectent aussi la dynamique familiale qui souffre par manque de sommeil des parents ou des fr\u00e8res et soeurs. D\u00e8s lors, toute approche ost\u00e9opathique susceptible d'am\u00e9liorer ce trouble du sommeil est justifi\u00e9e.\n\nTypiquement chez l'adulte, deux types de sommeil alternent dans le sommeil normal : le sommeil lent et le sommeil paradoxal. Le sommeil lent est divis\u00e9 en stades 1, 2 et 3. Le sommeil lent est \u00e9galement nomm\u00e9 sommeil orthodoxe, ou \u00ab nonrapid eye-movement (NREM) sleep \u00bb (sommeil sans mouvements oculaires rapides). Normalement, chaque stade 1, 2 et 3 du sommeil lent d\u00e9montre une physiologie et une activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale distinctes avec une activit\u00e9 plus synchrone des neurones corticaux, une fonction autonome stable, des variations des mouvements oculaires et du tonus musculaire. Les seuils d'excitation augmentent progressivement au cours des trois stades.\n\nLe sommeil paradoxal fait suite aux trois stades du sommeil lent. En 1959, Michel Jouvet le baptise \u00ab sommeil paradoxal \u00bb car le trac\u00e9 de l'\u00e9lectroenc\u00e9phalogramme (EEG) r\u00e9v\u00e8le des ondes plus rapides de faible amplitude, analogues \u00e0 celles enregistr\u00e9es chez les gens \u00e9veill\u00e9s [408] . Ce sommeil est \u00e9galement nomm\u00e9 \u00ab rapid eye-movement (REM) sleep \u00bb ou \u00ab sommeil avec mouvements oculaires rapides \u00bb en raison des nombreux mouvements oculaires rapides observ\u00e9s sous les paupi\u00e8res ferm\u00e9es. Ce sommeil paradoxal repr\u00e9sente environ 20 \u00e0 25 % de la totalit\u00e9 du sommeil, soit environ 90 \u00e0 120 minutes par nuit. Durant ce stade, nos r\u00eaves sont les plus pr\u00e9cis et les plus \u00e9tranges. Toutefois, en raison de l'atonie des muscles squelettiques et de la perte des r\u00e9flexes, le \u00ab passage \u00e0 l'acte \u00bb de nos r\u00eaves ou de nos cauchemars ne se r\u00e9alise pas. La consolidation de la m\u00e9moire d'un contenu \u00e9motionnel se produit pendant cette phase.\n\nDe nombreuses diff\u00e9rences existent entre le sommeil du nourrisson et le sommeil de l'adulte. \u00c0 la naissance, les mammif\u00e8res passent au moins 90 % de leur temps dans un \u00e9tat de sommeil qui ressemble au sommeil paradoxal de l'adulte. Des secousses fr\u00e9quentes, des mouvements oculaires rapides (REM) et des cycles respiratoires irr\u00e9guliers caract\u00e9risent 50 % du sommeil des nouveauxn\u00e9s [409] . Cette partie du sommeil, aussi qualifi\u00e9e de sommeil actif, est d\u00e9crite comme une forme immature du sommeil paradoxal qui s'organise progressivement en diff\u00e9rents \u00e9tats de sommeil paradoxal. La maturation du syst\u00e8me nerveux central (SNC) accompagne ce d\u00e9veloppement. Puis au fur et \u00e0 mesure de la croissance de l'enfant, la dur\u00e9e du sommeil actif diminue et celle du sommeil calme (NREM) et des moments d'\u00e9veil augmente. Lors de l'acquisition des principales caract\u00e9ristiques du sommeil de l'adulte dans les deux premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie, les cycles de veille-sommeil se consolident.\n\nD\u00e8s la p\u00e9riode foetale plusieurs stades sont observ\u00e9s. Diverses \u00e9tudes permettent de conna\u00eetre les p\u00e9riodes de sommeil ou d'\u00e9veil du foetus [410] . Elles combinent l'\u00e9chographie abdominale pour observer les mouvements corporels, oculaires et respiratoires, et le monitorage obst\u00e9trical pour enregistrer le rythme cardiaque. Ainsi, \u00e0 partir de la 20 e semaine, on note une alternance d'activit\u00e9 et d'immobilit\u00e9 qui pr\u00e9lude les phases du futur cycle de sommeil. Il s'agit alors plus d'un \u00e9tat de \u00ab dormance \u00bb que de sommeil r\u00e9el. Le foetus dort beaucoup, entre 16 et 20 heures par jour, pas n\u00e9cessairement au rythme de sa m\u00e8re. Il peut m\u00eame dormir pendant l'accouchement, et ne se r\u00e9veiller qu'avec les plus fortes contractions ut\u00e9rines et au moment de l'expulsion [411] .\n\nDeux processus neurobiologiques sont cens\u00e9s r\u00e9guler le sommeil et l'\u00e9veil, les processus circadien et hom\u00e9ostatique. Chez l'adulte, le processus circadien est l'horloge biologique programm\u00e9e sur une dur\u00e9e d'environ 24,18 heures [412] . Un ma\u00eetre pacemaker situ\u00e9 dans le noyau suprachiasmatique de l'hypothalamus r\u00e9gule le rythme circadien et synchronise les autres oscillateurs circadiens cellulaires du corps.\n\nCe rythme biologique est en permanence r\u00e9initialis\u00e9 par l'environnement, notamment le cycle lumi\u00e8re-obscurit\u00e9 de l'entourage, et par de multiples g\u00e8nes \u00ab horloge \u00bb qui s'expriment au niveau de chaque cellule et de chaque organe. Ainsi, ces horloges p\u00e9riph\u00e9riques sont singuli\u00e8rement influenc\u00e9es, entre autres, par les prises alimentaires. De fait, il semble que, pendant la vie foetale, l'horloge biologique du foetus est en partie modul\u00e9e par l'alimentation maternelle et l'alternance des phases d'activit\u00e9 et de repos de cette derni\u00e8re [413] . Outre le cycle veille-sommeil, le rythme circadien contr\u00f4le de multiples fonctions biologiques telles que la thermor\u00e9gulation, la fr\u00e9quence cardiaque, la pression art\u00e9rielle, la vigilance, les s\u00e9cr\u00e9tions hormonales et l'activit\u00e9 locomotrice. Inversement, des rythmes circadiens anormaux sont associ\u00e9s \u00e0 des troubles du sommeil et sont \u00e9galement li\u00e9s \u00e0 d'autres troubles comme l'ob\u00e9sit\u00e9, le diab\u00e8te, la d\u00e9pression, le trouble bipolaire et le trouble affectif saisonnier.\n\nLe nouveau-n\u00e9 va devoir passer d'un rythme foetal ultradien \u00e0 un rythme circadien avec un \u00e9tat d'\u00e9veil le jour et un \u00e9tat de sommeil la nuit. Apr\u00e8s la naissance, le sommeil est fractionn\u00e9 en p\u00e9riodes ultradiennes de 3 \u00e0 4 heures, avec des r\u00e9veils sur-venant \u00e0 tout moment du jour ou de la nuit. Puis, divers \u00ab zeitgebers \u00bb (synchroniseurs) entra\u00eenent le rythme foetal ultradien vers un rythme circadien. Parmi les \u00ab donneurs de temps \u00bb, l'alimentation maternelle joue un r\u00f4le important \u00e0 travers l'allaitement. Les rapports humains et l'environnement sont tout autant primordiaux. Aussi, pour \u00ab entra\u00eener \u00bb l'horloge biologique de l'enfant au rythme circadien, il est conseill\u00e9 de laisser le nouveau-n\u00e9 dans des zones de lumi\u00e8re la journ\u00e9e, m\u00eame s'il dort, et d'obscurit\u00e9 la nuit.\n\nLe processus hom\u00e9ostatique est le m\u00e9canisme de r\u00e9gulation de la dette de sommeil accumul\u00e9e pendant les heures de veille. Plus l'enfant reste \u00e9veill\u00e9, plus le besoin de dormir implique une r\u00e9ponse hom\u00e9ostatique et le sommeil finit par se produire inexorablement. Lorsque la dette de sommeil s'accumule, de br\u00e8ves p\u00e9riodes de sommeil peuvent se produire. Elles durent quelques secondes, sans prise de conscience. Ce besoin accablant de sommeil est sous un contr\u00f4le g\u00e9n\u00e9tique [414] .\n\nLa r\u00e9gulation circadienne est fortement influenc\u00e9e par les g\u00e8nes \u00ab horloge \u00bb. Ceux-ci semblent aussi impliqu\u00e9s dans un processus o\u00f9 ils jouent le r\u00f4le de capteurs de la charge \u00e9nerg\u00e9tique cellulaire. Des interrelations entre le m\u00e9tabolisme \u00e9nerg\u00e9tique et la r\u00e9gulation du sommeil contribueraient alors au processus hom\u00e9ostatique du sommeil [415] .\n\nChez le nouveau-n\u00e9, les \u00e9tats de vigilance proches de ceux de l'adulte alternent avec des phases de sommeil agit\u00e9 et calme, \u00e9tats similaires aux sommeils paradoxal et lent de l'adulte. Toutefois, les phases diff\u00e8rent par leur dur\u00e9e. Chez le nouveaun\u00e9 \u00e0 terme, environ 50 \u00e0 60 % de la totalit\u00e9 du sommeil est un sommeil agit\u00e9, ce qui repr\u00e9sente 8 \u00e0 10 heures par jour [411] . Ces phases sont \u00e0 reconna\u00eetre, en particulier les phases de sommeil agit\u00e9, pour ne pas all\u00e9guer une souffrance telle que celle des coliques du nourrisson [416] .\n\nNormalement, un nouveau-n\u00e9 dort beaucoup, entre 14 et 24 heures par jour, avec une moyenne de 16 heures. Ses cycles de sommeil sont courts, d'environ 50 \u00e0 60 minutes, presque la moiti\u00e9 de ceux des adultes de 90 \u00e0 120 minutes. Durant le premier mois, trois ou quatre cycles peuvent s'encha\u00eener pour une dur\u00e9e de 3 \u00e0 4 heures. Fr\u00e9quemment, l'endormissement suit une phase d'\u00e9veil calme et/ou une t\u00e9t\u00e9e, puis la plupart du temps d\u00e9bute en sommeil agit\u00e9, contrairement \u00e0 l'adulte qui commence par le sommeil lent.\n\nPendant les six premiers mois, une \u00e9volution tr\u00e8s rapide se dessine. Tout d'abord, vers la fin du premier mois, la p\u00e9riodicit\u00e9 jour-nuit s'organise avec l'acquisition de la maturit\u00e9 physiologique pour dormir jusqu'\u00e0 6 heures cons\u00e9cutives par nuit. Ensuite, vers l'\u00e2ge de 3 mois, ce sera environ \n\nPr\u00e8s d'un tiers de tous les enfants souffrent de troubles du sommeil [418] . Cela constitue la cinqui\u00e8me pr\u00e9occupation des parents apr\u00e8s les maladies de l'enfance, les troubles alimentaires, les probl\u00e8mes de comportement et les anomalies physiques. Ces troubles se manifestent par des difficult\u00e9s \u00e0 l'endormissement ou des \u00e9veils nocturnes multiples. Chez le nourrisson, ils peuvent appara\u00eetre apr\u00e8s quelques semaines. Les autres p\u00e9riodes vuln\u00e9rables s'observent vers le 2 e ou le 3 e mois, puis avec une grande fr\u00e9quence au d\u00e9but de la deuxi\u00e8me ann\u00e9e. Divers facteurs biologiques, environnementaux et/ou une pr\u00e9disposition g\u00e9n\u00e9tique peuvent affecter le rythme veillesommeil et l'hom\u00e9ostasie du sommeil [419] . Le stress, l'anxi\u00e9t\u00e9 des parents pendant la grossesse, un accouchement laborieux et les maladies de l'enfant doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s [420] . \u00c0 cela, ajoutons l'inconfort de l'enfant qui souffre de dysfonctions caus\u00e9es par une grossesse et/ou un accouchement compliqu\u00e9s, des chutes et des traumatismes post-partum.\n\nCitons Winnicott : \u00ab Si vous voulez d\u00e9crire un b\u00e9b\u00e9 vous vous apercevrez que vous d\u00e9crivez un b\u00e9b\u00e9 et quelqu'un d'autre. Un b\u00e9b\u00e9 ne peut pas exister tout seul, il fait essentiellement partie d'une relation \u00bb [421] . Pour un d\u00e9veloppement harmonieux, l'enfant doit se sentir en s\u00e9curit\u00e9. Chez les nouveau-n\u00e9s, le contact peau contre peau entre la m\u00e8re ou le p\u00e8re et l'enfant peut \u00eatre source de confort et consolider les habitudes de sommeil [422] . D'autres b\u00e9n\u00e9fices sont d\u00e9crits sur la douleur, le d\u00e9veloppement neurologique, l'allaitement, l'attachement et le stress parental [423] . Les \u00e9tudes montrent notamment que, chez le nouveau-n\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9, cela augmente la part du sommeil calme et de l'\u00e9veil calme et diminue la part de sommeil agit\u00e9 [424] .\n\nDepuis toujours, \u00e0 travers le monde, la pratique d'un contact physique prolong\u00e9 entre le nouveaun\u00e9 et le plus souvent la m\u00e8re est tr\u00e8s courante [425] ; de l\u00e0, l'habitude pour certains de placer l'enfant dans le lit familial. Pour autant, de nombreuses diff\u00e9rences culturelles existent quant \u00e0 choisir l'endroit o\u00f9 faire dormir l'enfant. Les d\u00e9bats sont nombreux. Toutefois, le \u00ab cosleeping \u00bb, cette habitude de coucher l'enfant dans le lit d'un adulte, semble plus susceptible d'entra\u00eener des probl\u00e8mes de sommeil chez l'enfant, avec un risque accru du syndrome de mort subite du nourrisson, en particulier lorsque d'autres facteurs sont associ\u00e9s, tels le tabagisme maternel, la position pendant le sommeil, l'usage d'alcool ou de drogues et les matelas mous ou les couvertures lourdes [411] .\n\nPlusieurs \u00e9tudes montrent que le comportement des parents participe \u00e9galement aux probl\u00e8mes de sommeil. Ainsi, les parents qui bercent ou tiennent leur nourrisson jusqu'\u00e0 ce qu'il s'endorme ont tendance \u00e0 avoir des enfants qui pr\u00e9sentent plus de probl\u00e8mes de r\u00e9veil nocturne avec plus de difficult\u00e9 \u00e0 se calmer seuls quand ils se r\u00e9veillent la nuit [426, 427] .\n\nEntre 6 mois et 4 ans, les \u00e9veils nocturnes sont fr\u00e9quents. Aller se coucher devient difficile. C'est la p\u00e9riode de l'angoisse de s\u00e9paration, l'\u00ab angoisse du 8 e mois \u00bb. L'enfant teste ses parents et peut aussi avoir peur de s'abandonner au sommeil, source \u00e9ventuelle de douleur ou de cauchemar. Il ne dort plus toute la nuit et se r\u00e9veille souvent en pleurant et en demandant l'attention de ses parents.\n\nLa souffrance du nouveau-n\u00e9 a longtemps \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9e avec la croyance qu'il ne percevait pas la douleur du fait de l'immaturit\u00e9 de son syst\u00e8me nerveux. R\u00e9cemment, les recherches montrent que les voies de transmission des influx nociceptifs s'organisent d\u00e8s les deux premiers trimestres de la grossesse et sont fonctionnelles. En revanche, la maturation des fonctions inhibitrices est insuffisante, ce qui r\u00e9sulte chez le nouveau-n\u00e9 et le pr\u00e9matur\u00e9 en un d\u00e9s\u00e9quilibre en faveur de la transmission des stimuli nociceptifs. Ainsi se trouve renforc\u00e9e la croyance intuitive des m\u00e8res qu'une souffrance peut exister chez le nourrisson (voir aussi chapitre 5, \u00ab La douleur de l'enfant \u00bb).\n\nLe nouveau-n\u00e9 qui pleure beaucoup et qui ne s'endort pas souffre peut-\u00eatre de douleurs \u00e0 \u00eatre install\u00e9 sur un lit dans une position \u00e9tir\u00e9e sur le dos, apr\u00e8s \u00eatre rest\u00e9 longtemps dans une position foetale in utero. Lors d'un r\u00e9veil avec pleurs, les parents rapportent parfois qu'il suffit de changer la position de l'enfant dans le lit pour qu'il se rendorme. Lorsque la position de confort est toujours la m\u00eame, avec difficult\u00e9s de sommeil dans une autre position, chercher une dysfonction.\n\nLes dysfonctions somatiques entra\u00eenent la mise en jeu de nocicepteurs, ce qui provoque inconfort, douleur et pleurs qui troublent le sommeil. Ces dysfonctions peuvent suivre une grossesse ou un accouchement difficile, des chutes et/ou des traumatismes post-partum. Elles sont source d'inconfort. L'enfant pleure ou g\u00e9mit pendant le sommeil. Il peut aussi chercher une position de confort en se coin\u00e7ant la t\u00eate entre les barreaux de l'angle du lit pour soulager une dysfonction de compression cr\u00e2nienne, ou dormir les fesses en l'air pour soulager une dysfonction lombopelvienne ou thoracique (figure 7.60). Les balancements de tout le corps d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre ou d'avant en arri\u00e8re peuvent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 la recherche d'une oscillation pour agir sur le MRP, comme cela se produit avec les mouvements du berceau ou dans les bras des parents. L'enfant qui tourne la t\u00eate incessamment sur l'oreiller d'un c\u00f4t\u00e9 puis de l'autre \u00e0 la recherche d'une position de confort souffre peut-\u00eatre d'une dysfonction craniocervicale.\n\nUne liste non n\u00e9gligeable d'autres troubles contribue aux difficult\u00e9s de sommeil chez l'enfant. Citons notamment les troubles digestifs, un changement d'environnement, la fin de l'allaitement et le passage au biberon, l'angoisse de la s\u00e9paration vers les 8 mois, des probl\u00e8mes ORL comme les otites ou les probl\u00e8mes respiratoires. Chez l'enfant qui grandit, cela peut \u00eatre l'apprentissage de la marche et ses nombreuses chutes, l'apn\u00e9e obstructive du sommeil, le somnambulisme et le stress des contraintes scolaires.\n\nTout traitement ost\u00e9opathique est le traitement d'une dysfonction somatique et non pas le traitement sp\u00e9cifique d'une pathologie organique. D\u00e8s lors, un examen complet de l'enfant dans une ambiance de compl\u00e8te s\u00e9curit\u00e9 selon les principes d\u00e9velopp\u00e9s dans le chapitre 5 est indispensable pour un bon diagnostic.\n\nL'anamn\u00e8se doit renseigner sur les modalit\u00e9s de la grossesse, en particulier les stress v\u00e9cus par les parents, et celles de l'accouchement pour d\u00e9finir toute contrainte subie par le nouveau-n\u00e9. Puis la description des chutes et traumatismes de l'enfant plus grand permet de pr\u00e9ciser les zones potentielles de dysfonction somatique. Les positions de sommeil doivent aussi \u00eatre d\u00e9crites car l'enfant s'installe habituellement dans une position de confort qui correspond \u00e0 son sch\u00e9ma dysfonctionnel : il s'installe \u00ab dans sa dysfonction \u00bb.\n\nLes composantes du SNC et du SNA jouent un r\u00f4le primordial dans les troubles du sommeil. Nous pensons qu'il existe une relation profonde entre le SNA et le MRP. L'\u00e9change dynamique entre les dominances sympathique et parasympathique est probablement li\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re aux phases oscillatoires inspiratoire de flexion-rotation externe du MRP et expiratoire d'extension-rotation interne [428] . Aussi, accorder une attention toute particuli\u00e8re \u00e0 la motilit\u00e9 inh\u00e9rente du MRP et travailler en synchronicit\u00e9 avec celui-ci facilite l'approche de l'enfant, affecte positivement le traitement de la dysfonction du SNA et des troubles su sommeil.\n\n\u00c9quilibrer les rapports entre le sacrum et le cr\u00e2ne par une prise occipitosacrale. Normaliser toute dysfonction lombopelvienne ou thoracique chez les enfants qui dorment \u00ab les fesses en l'air \u00bb. V\u00e9rifier s'il existe une dysfonction somatique de la base du cr\u00e2ne (sph\u00e9no\u00efde, temporaux, occiput, sutures occipitomasto\u00efdiennes et foramens jugulaires affectant les nerfs cr\u00e2niens III, VII, IX et X), des zones occipito-atlantales (affectant les nerfs cr\u00e2niens X) et de la r\u00e9gion sacrale (affectant les nerfs sacraux) pour leur influence sur la fonction parasympathique.\n\nLes dysfonctions somatiques pr\u00e9sentes dans les r\u00e9gions thoracique sup\u00e9rieure et cervicale doivent aussi \u00eatre normalis\u00e9es, car les influx lumineux transmis par les voies r\u00e9tinohypothalamiques cheminent par la moelle \u00e9pini\u00e8re thoracique sup\u00e9rieure puis par le ganglion cervical sympathique sup\u00e9rieur avant d'atteindre la glande pin\u00e9ale.\n\nProc\u00e9der ensuite a l'examen de la sph\u00e8re cr\u00e2nienne. Avec la prise par la vo\u00fbte, ou une prise fronto-occipitale, \u00e9valuer la qualit\u00e9 du MRP et sa sensation palpable, l'impulsion rythmique cr\u00e2nienne (IRC). Chercher s'il existe une dysfonction somatique affectant le mouvement du cr\u00e2ne et du MRP soit au niveau du cr\u00e2ne, soit \u00e0 distance. \u00c9valuer les membranes du m\u00e9canisme craniosacral, en accordant une attention particuli\u00e8re \u00e0 l'axe hypothalamo-hypophyso-surr\u00e9nalien (HHS). Visualiser et normaliser la selle turcique sous l'hypothalamus, dans laquelle repose l'hypophyse entour\u00e9e par des expansions de la tente du cervelet qui forment le diaphragme de la selle. \u00c9valuer les p\u00f4les de fixation de la tente du cervelet sur les bords sup\u00e9rieurs des parties p\u00e9treuses des os temporaux et les processus clino\u00efdes de l'os sph\u00e9no\u00efde. \u00c9valuer la faux du cerveau et ses zones d'insertion sur l'\u00e9caille occipitale, la suture interpari\u00e9tale et l'os frontal.\n\nLes m\u00e9ninges sont en relation \u00e9troite avec le liquide c\u00e9r\u00e9brospinal (LCS). La circulation du LCS autour des vaisseaux sanguins offre une voie de drainage pour l'\u00e9limination des mol\u00e9cules de d\u00e9chets du cerveau et une possibilit\u00e9 d'interaction entre le syst\u00e8me immunitaire syst\u00e9mique et celui du cerveau. La r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration du cerveau qui se produit pendant le sommeil semble en partie d\u00e9pendre de la circulation du LCS.\n\nVisualiser et \u00e9valuer les ventricules et la fluctuation du LCS \u00e0 la recherche de troubles dans la circulation des fluides tels que des stases et/ou des irr\u00e9gularit\u00e9s dans les d\u00e9placements. Le troisi\u00e8me ventricule est au-dessus de la selle turcique et en face de la glande pin\u00e9ale. Le quatri\u00e8me ventricule est au-dessus, en arri\u00e8re du pont et de la moelle allong\u00e9e, et en avant du cervelet. Le LCS s'\u00e9coule des ventricules lat\u00e9raux aux foramens interventriculaires, troisi\u00e8me ventricule, aqueduc du m\u00e9senc\u00e9phale, quatri\u00e8me ventricule, et \u00e0 travers le foramen de Magendie et les foramens lat\u00e9raux (de Luschka) \u00e0 l'espace subarachno\u00efdien du cerveau et de la moelle \u00e9pini\u00e8re. Se rappeler que le LCS est r\u00e9absorb\u00e9 par les granulations arachno\u00efdiennes situ\u00e9es au niveau de la calvaria, ainsi qu'au niveau des gaines durales accompagnant les nerfs cr\u00e2niens lorsqu'ils \u00e9mergent du cr\u00e2ne. Accompagner le LCS et les tissus du cr\u00e2ne jusqu'au point d'\u00e9quilibre.\n\nPour s'endormir, un nouveau-n\u00e9 a besoin de se sentir en s\u00e9curit\u00e9. Le bercement qui influence le MRP doit se faire sur un rythme tranquille. Pendant la journ\u00e9e, laisser l'enfant dans une pi\u00e8ce o\u00f9 les rideaux ou les volets sont ouverts.\n\nEn revanche, pendant la nuit, l'allaitement ou la prise de biberon doit se faire avec une lumi\u00e8re tamis\u00e9e et des gestes doux. Vers 5 \u00e0 6 mois, l'enfant doit faire ses nuits. Donner un objet transitionnel \u00e0 l'enfant comme une peluche ou une sucette pendant les premiers mois pour l'aider \u00e0 se calmer et \u00e0 s'endormir sans la pr\u00e9sence d'un parent.\n\nPour tout enfant qui grandit, une routine r\u00e9guli\u00e8re est essentielle. L'heure du coucher, en particulier, doit \u00eatre respect\u00e9e avec des activit\u00e9s paisibles, en \u00e9vitant la t\u00e9l\u00e9vision ou les \u00e9crans d'ordinateur, de tablette ou de smartphone avant le sommeil. Pratiquer un renforcement positif et f\u00e9liciter l'enfant qui s'y conforme.\n\nTroubles de la succion et de la d\u00e9glutition La succion et la d\u00e9glutition sont des activit\u00e9s complexes \u00e0 la fois conscientes et inconscientes. Elles n\u00e9cessitent la participation de nombreuses structures, comprenant un pourcentage significatif des nerfs cr\u00e2niens, et elles doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es dans le contexte d'un complexe sensorimoteur qui commence son d\u00e9veloppement bien avant la naissance.\n\nLa d\u00e9glutition appara\u00eet in utero apr\u00e8s 11 semaines [210], avec des mouvements de langue visibles d\u00e8s 14 semaines. \u00c0 ce stade, le foetus suce le pouce en r\u00e9ponse r\u00e9flexe \u00e0 la stimulation orale de ses extr\u00e9mit\u00e9s digitales [429] . L'avanc\u00e9e de la l\u00e8vre sup\u00e9rieure appara\u00eet plus tard, apr\u00e8s la 17 e semaine de gestation, et celle de la l\u00e8vre inf\u00e9rieure \u00e0 la 20 e semaine. Une r\u00e9elle succion est observ\u00e9e \u00e0 la 24 e semaine. Puis la succion et la d\u00e9glutition progressent et d\u00e9montrent une coordination de mouvement vers 33 semaines [210]. \u00c0 terme, le foetus avale environ 1 litre de liquide amniotique par jour. Cet exercice quotidien stimule la maturation des structures orales comme la langue, les l\u00e8vres, le palais mou et le pharynx, ce qui pr\u00e9pare le foetus \u00e0 accomplir les fonctions orofaciales vitales de la naissance.\n\nChez le nourrisson \u00e0 terme, \u00e0 la naissance, la succion est un des r\u00e9flexes archa\u00efques. Durant les premiers jours de la vie, l'alimentation orale est presque enti\u00e8rement r\u00e9flexe, apparemment sans participation suprabulbaire pour le r\u00e9flexe de fouissement, c'est-\u00e0-dire le r\u00e9flexe de recherche et d'orientation vers le sein suivi des r\u00e9flexes de succion et de d\u00e9glutition [430] . Chez le nourrisson, ces r\u00e9flexes sont essentiels pour assurer une ingestion satisfaisante. Le r\u00e9flexe primitif de succion dure pr\u00e8s d'une ann\u00e9e ; il est plus difficile \u00e0 obtenir ensuite \u00e0 cause de la maturation du syst\u00e8me nerveux central et du d\u00e9veloppement de l'activit\u00e9 motrice volontaire.\n\nLa langue est un des participants majeurs \u00e0 la succion. Elle comporte des muscles intrins\u00e8ques et extrins\u00e8ques. Les muscles intrins\u00e8ques permettent les mouvements pr\u00e9cis n\u00e9cessaires \u00e0 la succion, \u00e0 la d\u00e9glutition et au langage. Ce sont : \u2022 les muscles longitudinaux sup\u00e9rieur et inf\u00e9rieur ; \u2022 les muscles transverses ; \u2022 le muscle vertical de la langue.\n\nLes muscles extrins\u00e8ques ont leur origine sur le cr\u00e2ne et l'os hyo\u00efde, et consistent en quatre muscles pairs : \u2022 les muscles g\u00e9nioglosses naissent de la mandibule, se fixent sur l'os hyo\u00efde, et se m\u00ealent aux muscles intrins\u00e8ques de la langue ; \u2022 les muscles hyoglosses ont leur origine sur l'os hyo\u00efde et se perdent dans la langue ; \u2022 les muscles styloglosses naissent des processus stylo\u00efdes des os temporaux et se terminent dans les parties lat\u00e9rales de la langue ; \u2022 les muscles palatoglosses proviennent de l'apon\u00e9vrose du palais mou et se terminent dans les parties lat\u00e9rales de la langue. Le squelette ost\u00e9ofibreux de la masse musculaire linguale est form\u00e9 par l'os hyo\u00efde, sur le bord sup\u00e9rieur duquel s'ins\u00e8re la membrane hyoglossienne, prolong\u00e9e vers l'avant par le septum lingual. Le septum lingual divise la langue en deux moiti\u00e9s. Sur sa face inf\u00e9rieure, un repli membraneux vertical fixe la langue au plancher buccal ; c'est le frein de la langue. De la sorte, bien qu'ancr\u00e9e \u00e0 sa racine, la langue reste mobile, et peut assurer des fonctions aussi diverses que sucer, l\u00e9cher, d\u00e9glutir, manger et parler.\n\nChez les nourrissons, la langue est totalement contenue dans la cavit\u00e9 orale. Pour autant, elle est relativement large par rapport \u00e0 la cavit\u00e9 orale et elle d\u00e9borde au-del\u00e0 des cr\u00eates gingivales. Son d\u00e9veloppement est loin d'\u00eatre termin\u00e9 et sa position subit de nombreux changements avant la fin de l'adolescence. Un changement majeur se produit dans les premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie, lorsqu'au fur et \u00e0 mesure que l'enfant grandit, le tiers post\u00e9rieur de la langue descend avec le larynx [210] .\n\nEn fait, la langue est constamment influenc\u00e9e par les structures sur lesquelles s'ins\u00e8rent les muscles linguaux et le cadre de la cavit\u00e9 orale dans lequel elle est contenue. De fait, pour toute malposition linguale, les dysfonctions somatiques de ces \u00e9l\u00e9ments doivent \u00eatre recherch\u00e9es et normalis\u00e9es. Les dysfonctions de la mandibule, des os temporaux par les processus stylo\u00efdes et de l'os hyo\u00efde peuvent potentiellement affecter la tonicit\u00e9 de la musculature linguale, et d\u00e8s lors interf\u00e9rer avec la position linguale. Fr\u00e9quemment, la posture linguale dysfonctionnelle est une posture basse et ant\u00e9rieure, ce qui pr\u00e9dispose \u00e0 la respiration buccale et \u00e0 la malocclusion. Respiration buccale et posture linguale basse sont aussi associ\u00e9es \u00e0 un d\u00e9placement inf\u00e9ropost\u00e9rieur de la partie ant\u00e9rosup\u00e9rieure de l'os hyo\u00efde [302, 309, 312] .\n\nPour assurer la mobilit\u00e9 linguale n\u00e9cessaire \u00e0 l'alimentation, puis au langage, le frein lingual ne doit pas \u00eatre trop court. L'ankyloglossie est une anomalie cong\u00e9nitale caract\u00e9ris\u00e9e par un frein lingual anormalement court (figure 7.61). Lorsqu'elle est pr\u00e9sente, l'allaitement au sein est plus difficile, et ult\u00e9rieurement les enfants ont plus de difficult\u00e9 pour prononcer les sons linguaux et sibilants tels que les T, D, Z, S, N et L [431] . Normalement, la langue stimule la croissance et le d\u00e9veloppement des maxillaires et de la mandibule, et donc des dents dans les processus alv\u00e9olaires ; elle agit comme un v\u00e9ritable appareil orthodontique naturel \u00ab pour le meilleur ou pour le pire \u00bb [432] . De ce fait, la malposition linguale contribue largement aux troubles de l'occlusion et de la posture. Aucune contrainte ne devrait donc alt\u00e9rer la position de la langue, et ce d\u00e8s les premi\u00e8res semaines de la vie. Parfois, une fr\u00e9notomie ou la section du frein lingual peut \u00eatre n\u00e9cessaire, en association avec les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques pour assurer un placement de langue satisfaisant.\n\nLa succion a \u00e9t\u00e9 classifi\u00e9e en deux cat\u00e9gories, les succions nutritive et non nutritive [433] . La succion nutritive r\u00e9sulte en un apport de lait et se produit sur un rythme plus lent et plus r\u00e9gulier que la succion non nutritive qui consiste en s\u00e9ries de succions rapides, approximativement deux fois plus rapides que la succion nutritive, suivies de p\u00e9riodes de repos. Pendant l'allaitement au sein, avant le d\u00e9but de la succion, la langue d\u00e9borde de la gencive inf\u00e9rieure puis se r\u00e9tracte, avec r\u00e9p\u00e9tition de ce d\u00e9placement protrusif et r\u00e9trusif de la langue pour attirer le mamelon dans la bouche. Si le nouveau-n\u00e9 reconna\u00eet l'odeur du mamelon, la succion d\u00e9bute, ce qui en retour stimule la lactation. En fait, l'odeur du lait maternel stimule davantage la fr\u00e9quence et la force de la succion que l'allaitement artificiel ou qu'un biberon d'eau [434] . Accomplie efficacement, la succion est produite par un p\u00e9ristaltisme de la partie m\u00e9diale de la langue qui se d\u00e9place d'avant en arri\u00e8re [435, 436] , r\u00e9sultant de contractions et de rel\u00e2chements successifs des muscles g\u00e9nioglosses et transverses de la langue. En m\u00eame temps, la mandibule exerce une pression r\u00e9p\u00e9t\u00e9e sur le mamelon, ce qui participe \u00e0 la production de lait. Ainsi, la succion r\u00e9sulte de l'action combin\u00e9e des muscles mass\u00e9ters, orbiculaire de la bouche, buccinateur, tout autant que des muscles de la langue et de la mandibule, en particulier des muscles pt\u00e9rygo\u00efdiens lat\u00e9raux. Cette activit\u00e9 des muscles pt\u00e9rygo\u00efdiens est essentielle pour la croissance de la base cr\u00e2nienne. \u00c0 la naissance, les processus pt\u00e9rygo\u00efdes du sph\u00e9no\u00efde sur lesquels s'ins\u00e8rent les muscles pt\u00e9rygo\u00efdiens ne sont pas compl\u00e8tement d\u00e9velopp\u00e9s. L'action de sucer, qui exige un effort important de la part du nourrisson, stimule leur d\u00e9veloppement.\n\nVers 10 mois, un nouveau mode de succion appara\u00eet. Il ressemble \u00e0 ce qui est r\u00e9alis\u00e9 plus tard dans l'utilisation d'une paille, et d\u00e9montre moins de mouvement de langue [437] .\n\nPour les activit\u00e9s de la cavit\u00e9 orale, les r\u00e9flexes sont de grande importance. Ils permettent diverses fonctions vitales, comme sucer et d\u00e9glutir, mais aussi respirer, manger et boire. Chez le nourrisson, la succion provoque un r\u00e9flexe de d\u00e9glutition par la stimulation des r\u00e9cepteurs sensitifs des l\u00e8vres et de ceux de la cavit\u00e9 orale. Selon le mode r\u00e9flexe, les informations aff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e8rent une s\u00e9rie de r\u00e9ponses motrices r\u00e9flexes. L'information est transmise depuis les r\u00e9cepteurs nerveux localis\u00e9s sur les terminaisons sensitives par les voies aff\u00e9rentes sensitives aux synapses centrales et aux interneurones, puis par les voies eff\u00e9rentes compos\u00e9es des motoneurones ou des neurones postganglionnaires autonomes innervant l'organe effecteur. Dans un r\u00e9flexe somatique, l'effecteur est le muscle stri\u00e9, innerv\u00e9 par le motoneurone \u03b1. Dans un r\u00e9flexe autonome, l'effecteur comporte un neurone p\u00e9riph\u00e9rique qui distribue son axone postganglionnaire aux structures visc\u00e9rales. Pour la succion et la d\u00e9glutition, les r\u00e9cepteurs sensitifs sont localis\u00e9s dans la cavit\u00e9 orale, c'est-\u00e0-dire la langue, les gencives, le palais et le pharynx. Les informations sensitives sont transmises au noyau du tractus solitaire et \u00e0 la formation r\u00e9ticul\u00e9e voisine par les nerfs laryng\u00e9 sup\u00e9rieur, trijumeau (V) et glossopharyngien (IX). De l\u00e0, des cellules nerveuses de deuxi\u00e8me ordre se connectent aux motoneurones laryng\u00e9s et pharyng\u00e9s du noyau ambigu et des noyaux du facial, du trijumeau et de l'hypoglosse. En r\u00e9ponse, pendant la d\u00e9glutition, le palais mou et les muscles palatopharyngiens s\u00e9parent la bouche et la cavit\u00e9 nasale, emp\u00eachant ainsi le passage de nourriture de la cavit\u00e9 orale dans la cavit\u00e9 nasale [438] .\n\nDans le d\u00e9veloppement des r\u00e9flexes orofaciaux, l'int\u00e9grit\u00e9 de la cavit\u00e9 orale du nourrisson est essentielle. La structure affecte la fonction et vice versa. Les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments qui constituent la cavit\u00e9 orale \u00e9voluent au fur et \u00e0 mesure que le nourrisson se d\u00e9veloppe, r\u00e9sultant en change-ments fonctionnels qui, en retour, affectent les structures. De ce fait, la malposition de n'importe laquelle des structures de la cavit\u00e9 orale, telle la malposition linguale, affecte la fonction et, par cons\u00e9quent, le d\u00e9veloppement du visc\u00e9rocr\u00e2ne.\n\nToutefois, l'alimentation du nourrisson est l'objet de nombreux discours, et l'allaitement au sein diff\u00e8re de l'allaitement artificiel par de multiples aspects (figure 7.62). Les nourrissons allait\u00e9s au sein ont un meilleur contr\u00f4le de la quantit\u00e9 de lait aval\u00e9e que ceux nourris au biberon. L'allaitement au biberon est fort influenc\u00e9 par la force de la gravit\u00e9, ce qui r\u00e9sulte en un flux de lait plus rapide et des volumes ingurgit\u00e9s plus importants. Pour faire face \u00e0 cette abondance de liquide, le nouveau-n\u00e9 s'adapte avec une posture linguale et mandibulaire moins protrusive. Cela diminue la participation musculaire, et les b\u00e9b\u00e9s nourris au biberon d\u00e9montrent une r\u00e9duction de l'activit\u00e9 des muscles mass\u00e9ters [440] . D\u00e8s lors, l'effet positif de la traction musculaire sur le d\u00e9veloppement osseux et donc sur le d\u00e9veloppement facial [441] est diminu\u00e9, ce qui peut favoriser la malocclusion [442] . \u00c0 cela s'ajoutent l'influence de la t\u00e9tine utilis\u00e9e pendant l'allaitement, son mat\u00e9riau, sa densit\u00e9 et l'emplacement de son orifice, autant de facteurs exigeant d'autres adaptations de l'enfant. La plupart du temps, la racine de la langue ne monte pas vers le bout de la t\u00e9tine, comme c'est le cas avec l'allaitement au sein, mais reste plut\u00f4t en position post\u00e9rieure.\n\nLa croissance mandibulaire est particuli\u00e8rement influenc\u00e9e par les tractions musculaires qui accompagnent la succion. Le faisceau sup\u00e9rieur du muscle pt\u00e9rygo\u00efdien lat\u00e9ral s'ins\u00e8re sur le condyle mandibulaire, et la succion active produite par l'allaitement au sein contribue largement \u00e0 son d\u00e9veloppement. Elle participe aussi au changement de la posture mandibulaire, de r\u00e9trognathique chez le b\u00e9b\u00e9 vers la position plus centr\u00e9e d\u00e9montr\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge d'un an [443, 444] .\n\nPendant l'allaitement au sein, la forme du sein et la pression de la langue du b\u00e9b\u00e9 contre le palais ont un effet modelant sur la vo\u00fbte palatine. L'appui de la langue sur la partie ant\u00e9rieure du palais produit un sch\u00e9ma cr\u00e2nien de flexion-rotation externe et la pression rythmique de la succion sur Allaitement au sein Allaitement artificiel le palais du nourrisson r\u00e9sulte en une action de pompage qui peut contribuer \u00e0 \u00e9quilibrer son cr\u00e2ne et son m\u00e9canisme craniosacral. L'allaitement au sein semble avoir un effet positif sur la morphogen\u00e8se orofaciale [445] , avec un effet protecteur contre le d\u00e9veloppement d'une occlusion invers\u00e9e post\u00e9rieure en denture d\u00e9ciduale [446] . Plus de 200 \u00e9l\u00e9ments font du lait humain un liquide complexe, extr\u00eamement efficace pour pr\u00e9server la sant\u00e9 et le bien-\u00eatre de l'enfant [447] . L'allaitement au sein pr\u00e9sente de multiples avantages, tels qu'une diminution des infections gastrointestinales et respiratoires pendant l'enfance, des otites [209] , en m\u00eame temps qu'il prot\u00e8ge contre les manifestations atopiques [263, 448] . Il semble aussi r\u00e9duire la douleur chez les nourrissons [449] , am\u00e9liorer le d\u00e9veloppement cognitif et visuel, tout en ayant un impact potentiellement positif sur la sant\u00e9 de la m\u00e8re [447] .\n\nHabituellement, l'allaitement au sein est recommand\u00e9 comme la source nutritive optimale pour les six premiers mois de la vie. Bien que l'allaitement soit consid\u00e9r\u00e9 comme un processus naturel, il n'est pas toujours facile, et le nouveau-n\u00e9 pr\u00e9sente parfois quelques difficult\u00e9s \u00e0 t\u00e9ter. C'est souvent le cas du pr\u00e9matur\u00e9, ou de l'enfant qui souffre d'anomalies du d\u00e9veloppement comme la micrognathie, ou l'ankyloglossie. Les difficult\u00e9s peuvent aussi \u00eatre associ\u00e9es \u00e0 des anomalies des seins de la m\u00e8re, comme des variations de la taille ou de la forme du mamelon qui r\u00e9duisent l'efficacit\u00e9 de la succion. Lorsque aucune anomalie de d\u00e9veloppement n'est pr\u00e9sente et que des difficult\u00e9s persistent, une recherche de dysfonction somatique doit \u00eatre effectu\u00e9e. Les structures orales sans oublier la mandibule doivent \u00eatre \u00e9valu\u00e9es, tout autant que la fonction de la langue. Les muscles intrins\u00e8ques de la langue sont tous innerv\u00e9s par le nerf hypoglosse (XII), comme les muscles extrins\u00e8ques, \u00e0 l'exception du muscle palatoglosse qui est innerv\u00e9 par le nerf vague (X). Le nerf hypoglosse sort du cr\u00e2ne par le canal de l'hypoglosse situ\u00e9 dans la synchondrose intraoccipitale ant\u00e9rieure, entre le basiocciput et l'exocciput. Cette synchondrose peut subir des forces compressives pendant un accouchement difficile, ce qui affecte le nerf hypoglosse et la fonction motrice de la langue, et provoque des difficult\u00e9s de succion.\n\nChez le nourrisson, se nourrir est une activit\u00e9 extr\u00eamement complexe, puisque cela exige l'int\u00e9gration de la succion, de la d\u00e9glutition et de la respiration. Normalement, la coordination des fonctions buccopharyngiennes a lieu \u00e0 35 semaines apr\u00e8s la conception [438] . Bien qu'un r\u00e9flexe de d\u00e9glutition se produise lorsque la succion stimule les l\u00e8vres et la cavit\u00e9 orale, lorsqu'une cuill\u00e8re de nourriture est plac\u00e9e sur la langue d'un nouveaun\u00e9 \u00e0 terme, un r\u00e9flexe de pouss\u00e9e de la langue contre la cuill\u00e8re se produit \u00e9galement [210] . Ce n'est que vers le 4 e ou 5 e mois que les b\u00e9b\u00e9s ouvrent leur bouche quand une cuill\u00e8re s'en approche ou touche leurs l\u00e8vres, et approximativement 2 semaines plus tard, ils utilisent leur langue pour d\u00e9placer la nourriture vers l'arri\u00e8re de la bouche pour avaler [450] .\n\nLe m\u00e9canisme de la d\u00e9glutition est divis\u00e9 en trois temps : oral, pharyngien et oesophagien. Le temps oral d\u00e9bute avec l'arriv\u00e9e du lait ou de la nourriture dans la bouche. L'enfant go\u00fbte, joue, exp\u00e9rimente avec la nourriture, et forme un bolus pr\u00eat \u00e0 \u00eatre propuls\u00e9 dans le pharynx et l'oesophage. \u00c0 ce stade, la partie ant\u00e9rieure de la langue appuie contre le palais dur, et chez les nourrissons, la participation des muscles buccinateurs permet d'aspirer. Puis, la langue propulse le bolus vers l'arri\u00e8re de la bouche dans le pharynx, et le r\u00e9flexe de d\u00e9glutition est provoqu\u00e9. Les multiples r\u00e9cepteurs situ\u00e9s autour de l'orifice pharyngien sont stimul\u00e9s par le bolus, produisant des impulsions sensitives transmises au centre de la d\u00e9glutition par les V, IX et X. L'activit\u00e9 motrice qui en r\u00e9sulte est d\u00e9clench\u00e9e par les IX et X.\n\nPendant ce temps pharyngien, lorsque la langue propulse le bolus vers l'arri\u00e8re, l'os hyo\u00efde est d\u00e9plac\u00e9 vers l'avant, le larynx vers le haut et l'avant, vers la base de la langue, et l'\u00e9piglotte recouvre l'orifice sup\u00e9rieur du larynx. Le d\u00e9placement de l'\u00e9piglotte et le rapprochement des plis vocaux du larynx se combinent pour emp\u00eacher le passage de nourriture dans la trach\u00e9e. Ainsi, le bolus passe dans le pharynx, se divisant autour de l'\u00e9piglotte, pendant que le palais mou se d\u00e9place contre la paroi pharyngienne post\u00e9rieure pour fermer l'orifice nasopharyngien. Les muscles stylopharyngiens tirent les parois du pharynx vers le haut et le dehors, ce qui dilate l'orifice oesophagien, et facilite le passage dans l'oesophage du bolus encore sous l'influence de la gravit\u00e9 et des contractions des constricteurs pharyngiens. Ce troisi\u00e8me temps du m\u00e9canisme de la d\u00e9glutition, la phase oesophagienne, est totalement d\u00e9pendante du SNA via les nerfs vagues et les ganglions sympathiques cervicaux et thoraciques.\n\nPlusieurs diff\u00e9rences existent entre les b\u00e9b\u00e9s et les adultes dans la coordination de la d\u00e9glutition. Les nourrissons humains, comme les primates non humains, donnent l'impression d'\u00eatre capables de respirer et de t\u00e9ter simultan\u00e9ment (figure 7.63). Toutefois, deux phases semblent se r\u00e9p\u00e9ter [451] . Tout d'abord, il y a une phase de pr\u00e9paration buccale, pendant laquelle le nouveau-n\u00e9 accumule le lait vers la partie post\u00e9rieure de la cavit\u00e9 buccale, alors que le voile du palais en position basse est en contact avec la base de la langue et s\u00e9pare ainsi la cavit\u00e9 buccale de l'oropharynx, ce qui permet \u00e0 l'enfant de respirer. Ensuite, lorsque la partie post\u00e9rieure de la cavit\u00e9 buccale est pleine de lait, la respiration cesse et la langue propulse le lait vers l'oropharynx et l'oesophage. Cette s\u00e9quence dure jusqu'\u00e0 environ 2 ans, un \u00e2ge o\u00f9 la maturit\u00e9 du syst\u00e8me neuromusculaire est plus avanc\u00e9e.\n\nC'est aussi \u00e0 ce moment que le larynx et la langue ont compl\u00e9t\u00e9 leur descente. Le tiers post\u00e9rieur de la langue plus vertical constitue alors la partie sup\u00e9rieure de la paroi pharyngienne ant\u00e9rieure [452] . L'os hyo\u00efde est associ\u00e9 au larynx dans cette descente qui s\u00e9pare l'\u00e9piglotte de l'uvule du palais mou. Le sommet de l'\u00e9piglotte est situ\u00e9 \u00e0 hauteur de C1 \u00e0 4 mois, et \u00e0 hauteur de C3 entre 12 et 18 mois [453] .\n\nDe fait, chez les b\u00e9b\u00e9s, la d\u00e9glutition est immature ; elle se caract\u00e9rise par un important d\u00e9placement ant\u00e9rieur de la paroi pharyngienne post\u00e9rieure. Puis, les dents d\u00e9ciduales apparaissent dans un environnement qui influence leur d\u00e9veloppement, tout autant qu'elles l'influencent. Ainsi, les dents circonscrivent la langue dont la position intrabuccale de repos s'abaisse. Maintenant, lors de la d\u00e9glutition, la pointe de la langue est post\u00e9rieure aux incisives, les l\u00e8vres sont en contact et les muscles faciaux sont rel\u00e2ch\u00e9s. En revanche, lorsque l'immaturit\u00e9 persiste, une d\u00e9glutition atypique s'installe o\u00f9 la langue d\u00e9borde de la l\u00e8vre inf\u00e9rieure, avec contraction des muscles faciaux, en particulier des muscles orbiculaire de la bouche et mentonnier. La d\u00e9glutition infantile ou immature devrait dispara\u00eetre vers 2 \u00e0 3 ans, remplac\u00e9e par une d\u00e9glutition mature avec un contact de la pointe de la langue contre le palais, ce qui participe au d\u00e9veloppement d'un palais large et d'une face bien structur\u00e9e. Lorsque le processus de maturation de la d\u00e9glutition ne se met pas en place, la d\u00e9glutition est dysfonctionnelle ou immature. L'enfant ou l'adolescent qui pr\u00e9sente une d\u00e9glutition immature se reconna\u00eet, lors de la d\u00e9glutition, \u00e0 la contraction des muscles orbiculaire de la bouche et mentonnier, \u00e0 l'incapacit\u00e9 de maintenir les molaires en contact et \u00e0 une protrusion linguale [454] . La d\u00e9glutition se produit entre 1 500 et 2 000 fois par jour, et \u00e0 chaque protrusion linguale, une pouss\u00e9e s'applique sur les incisives, favorisant la vestibuloversion. De plus, le palais haut et \u00e9troit de ces enfants ne leur permet pas de profiter des b\u00e9n\u00e9fices du pompage effectu\u00e9 par la langue sur le palais et les apon\u00e9vroses palatines, ce qui devrait normalement participer \u00e0 l'a\u00e9ration de la trompe auditive [224] .\n\nL'acte d'avaler est complexe, impliquant les l\u00e8vres, la m\u00e2choire, la langue, le palais, le pharynx, le larynx et l'oesophage, et chacune de ces structures peut \u00eatre affect\u00e9e par une dysfonction somatique, affectant potentiellement la succion et la d\u00e9glutition. R\u00e9ciproquement, les fonctions de succion et de d\u00e9glutition sont d'une importance supr\u00eame dans le d\u00e9veloppement des structures auxquelles elles sont associ\u00e9es. C'est l'interd\u00e9pendance de la fonction et de la structure.\n\nLe pharynx est attach\u00e9 \u00e0 sa partie sup\u00e9rieure sur la base du cr\u00e2ne, les processus pt\u00e9rygo\u00efdes du sph\u00e9no\u00efde, les parties p\u00e9treuses des os temporaux et le tubercule pharyngien de l'os occipital. Lat\u00e9ralement, le pharynx est reli\u00e9 aux processus stylo\u00efdes des os temporaux, et post\u00e9rieurement \u00e0 la colonne cervicale. Par cons\u00e9quent, toute dysfonction de la base cr\u00e2nienne, de la colonne cervicale, de l'os hyo\u00efde et/ou de la mandibule doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e dans le bilan d'une d\u00e9glutition dysfonctionnelle. Les dysfonctions craniocervicales sont fr\u00e9quemment associ\u00e9es \u00e0 la protrusion linguale. De surcro\u00eet, parce que les IX et X d\u00e9clenchent le r\u00e9flexe d'avaler, le rapport entre l'occiput et les os temporaux doit aussi \u00eatre \u00e9valu\u00e9 pour son effet sur le contenu du foramen jugulaire.\n\nCommencer par l'observation de la face, en particulier noter le rapport entre les tiers sup\u00e9rieur, moyen et inf\u00e9rieur de la face. Les deux tiers inf\u00e9-rieurs sont proportionnellement plus petits chez le nouveau-n\u00e9 que chez les enfants plus grands, les adolescents et les adultes. Observer la tonicit\u00e9 des l\u00e8vres et noter si elles sont molles ou contract\u00e9es. Observer la tonicit\u00e9 de la musculature p\u00e9riorale.\n\nFaire ouvrir la bouche, observer la position de la langue. Noter toute malposition, noter si la langue est au repos ou d\u00e9montre une l\u00e9g\u00e8re activit\u00e9 musculaire. \u00c9valuer la longueur du frein lingual. Celui-ci peut \u00eatre trop court, et s'ins\u00e9rer jusqu'\u00e0 la pointe de la langue, lui donnant parfois, \u00e0 cause de sa traction, la forme d'un coeur.\n\nObserver les mouvements de la langue et, si l'enfant est assez grand, lui demander de tirer la langue pour \u00e9valuer sa mobilit\u00e9. Demander \u00e0 l'enfant de faire semblant de toucher la pointe de son nez avec la langue, pour observer la face inf\u00e9rieure. Avec une ankyloglossie s\u00e9v\u00e8re, la langue a tendance \u00e0 se recourber et ne peut s'allonger audel\u00e0 de la l\u00e8vre inf\u00e9rieure.\n\nChez les nourrissons, \u00e9valuer la succion en introduisant tr\u00e8s d\u00e9licatement l'auriculaire recouvert d'un doigtier hypoallerg\u00e9nique dans la bouche du b\u00e9b\u00e9, avec la pulpe du doigt dirig\u00e9e vers le palais, sans introduire de pouss\u00e9e sur le pr\u00e9maxillaire, ce qui pourrait produire une dysfonction intra-osseuse entre le pr\u00e9maxillaire et le maxillaire (voir figure 5.16). Le nourrisson doit r\u00e9pondre en t\u00e9tant avec \u00e9nergie. \u00c9valuer la coordination et la force des mouvements de langue.\n\nNoter les habitudes orales, telles que t\u00e9ter la langue, sucer le pouce ou les doigts, la sucette et/ou un doudou, ou encore se mordiller les doigts. Observer la position prise par l'enfant lors de ces pratiques, et l'orientation de ce qui est plac\u00e9 en bouche. Habituellement, ces positions confortent le sch\u00e9ma dysfonctionnel. Par exemple, l'enfant qui a une vo\u00fbte palatine haute et \u00e9troite a tendance \u00e0 sucer un index plac\u00e9 presque verticalement dans la bouche. Sucer le pouce avec l'index recourb\u00e9 au-dessus du nez conforte un sch\u00e9ma cr\u00e2nien d'extension, o\u00f9 l'ethmo\u00efde est sollicit\u00e9 dans une rotation ant\u00e9rieure.\n\nUtiliser les tests d'\u00e9coute pour \u00e9valuer la base cr\u00e2nienne, noter le mouvement de l'occiput et des os temporaux. Les dysfonctions intraosseuses de l'os occipital au niveau de la synchondrose intraoccipitale ant\u00e9rieure peuvent comprimer le XII dans le canal de l'hypoglosse, et les dysfonctions interosseuses entre les os occipital et temporaux peuvent affecter le foramen jugulaire et les IX et X.\n\nExaminer les os temporaux pour leur influence sur la position mandibulaire et en raison de l'insertion du muscle styloglosse sur le processus stylo\u00efde. Tester la mandibule, les ATM, l'os hyo\u00efde et la colonne cervicale. Ces r\u00e9gions doivent \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9es pour assurer une fonction satisfaisante des structures myofasciales associ\u00e9es.\n\nL'\u00e9ducation des patients comporte trois \u00e9tapes. Tout d'abord, leur apprendre \u00e0 conserver d'une mani\u00e8re consciente la langue dans la bouche. Puis apprendre \u00e0 avaler la salive avec les l\u00e8vres ferm\u00e9es. Enfin, apprendre \u00e0 avaler avec la pointe de la langue contre le palais derri\u00e8re les incisives sup\u00e9rieures, tout en conservant les l\u00e8vres ferm\u00e9es. Un exercice pour s'entra\u00eener \u00e0 cela consiste \u00e0 placer un petit morceau de nourriture entre la langue et le palais et \u00e0 le maintenir avec la langue en essayant d'avaler plusieurs fois. R\u00e9p\u00e9ter cet exercice jusqu'\u00e0 ce que la d\u00e9glutition avec la pointe de la langue en appui contre le palais devienne un r\u00e9flexe automatique.\n\nDans les cas d'ankyloglossie mineure, chez les jeunes enfants, les entra\u00eener \u00e0 faire des exercices mobilisant le plus possible la langue, pour tenter d'\u00e9tirer le frein lingual. Insister sur le fait qu'un d\u00e9faut de prononciation chez le petit enfant peut \u00eatre charmant, mais qu'en fait c'est une dysfonction qui ne doit pas \u00eatre encourag\u00e9e. Rappeler la n\u00e9cessit\u00e9 d'une \u00e9ducation de la parole, en faisant r\u00e9p\u00e9ter le plus possible par l'enfant les mots mal prononc\u00e9s pour am\u00e9liorer la mobilit\u00e9 linguale. Conseiller aussi d'improviser des jeux o\u00f9 l'enfant doit produire diff\u00e9rents bruits de langue.\n\nExpliquer que les asym\u00e9tries fonctionnelles sont souvent associ\u00e9es \u00e0 des activit\u00e9s asym\u00e9triques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, telles qu'une prise de biberon unilat\u00e9-rale, ou la succion du pouce. Expliquer que la succion du pouce encourage une rotation de t\u00eate unipat\u00e9rale, et que la sucette est pr\u00e9f\u00e9rable au pouce chez un enfant avec torticolis. Toutefois, conseiller de supprimer progressivement ces habitudes. L'usage de la sucette devrait \u00eatre limit\u00e9 le plus possible, et elle devrait \u00eatre seulement utilis\u00e9e pendant les dix premiers mois de la vie, quand le besoin de sucer est le plus fort [204] . D\u00e9courager cet usage lorsque l'enfant est en position assise ou debout pour \u00e9viter une mise en place posturale dysfonctionnelle du complexe hyolingual. Pour les m\u00eames raisons, ne pas accepter que l'enfant essaie de parler avec une sucette.\n\nL'\u00e9tiologie du RGO est multifactorielle, avec souvent la pr\u00e9sence de plus d'un facteur. Aucune association ne peut \u00eatre faite avec le sexe [456, 457] , ni avec le mode d'alimentation, sein ou biberon ; n\u00e9anmoins, une composante g\u00e9n\u00e9tique semble \u00eatre pr\u00e9sente, et il existe une corr\u00e9lation entre les sympt\u00f4mes maternels de RGO et la survenue de r\u00e9gurgitations dans la petite enfance, puis de RGO vers 9 \u00e0 10 ans [456] . De surcro\u00eet, une forte pr\u00e9valence de RGO est observ\u00e9e chez les b\u00e9b\u00e9s caucasiens [457, 458] .\n\nFr\u00e9quemment, des relaxations transitoires inappropri\u00e9es du sphincter inf\u00e9rieur de l'oesophage (SIO), en r\u00e9ponse \u00e0 un r\u00e9flexe vasovagal, sont associ\u00e9es au RGO (figure 7.64). Elles surviennent en dehors de toute d\u00e9glutition [459, 460] . Une motilit\u00e9 oesophagienne inefficace et un retard de la vidange gastrique peuvent aussi \u00eatre pr\u00e9sents [461] , auxquels s'ajoute l'inad\u00e9quation entre le volume gastrique et la quantit\u00e9 de lait ing\u00e9r\u00e9e.\n\nComme chez l'adulte, un r\u00e9gime riche en mati\u00e8re grasse contribue \u00e0 augmenter le nombre de relaxations transitoires inappropri\u00e9es du SIO [462] . De plus, chez les nourrissons, le facteur positionnel du d\u00e9cubitus dorsal exacerbe le reflux. Depuis la campagne \u00ab dormir sur le dos \u00bb pour emp\u00eacher le syndrome de mort subite du nourrisson, la plupart des b\u00e9b\u00e9s passent plus de temps dans cette position.\n\nEmbryologiquement, l'oesophage et l'estomac d\u00e9rivent de l'intestin ant\u00e9rieur. Vers la 4 e semaine de gestation, l'\u00e9bauche de l'estomac appara\u00eet par la dilatation dans le plan sagittal de l'intestin ant\u00e9rieur. Puis, plusieurs mouvements se produisent avant que l'estomac n'atteigne sa position finale. Une croissance plus importante du bord dorsal de l'estomac que de son bord ventral d\u00e9veloppe les grande et petite courbures. Cela est suivi d'une rotation de 90\u00b0 avec la grande courbure (bord dorsal) qui se d\u00e9place vers la gauche, et la petite courbure (bord ventral) vers la droite. Les deux nerfs vagues suivent cette rotation. De ce fait, le vague droit devient post\u00e9rieur et innerve la partie dorsale de l'estomac, alors que le vague gauche devient ant\u00e9rieur et innerve la partie ventrale de l'estomac. D'autres d\u00e9placements donnent \u00e0 l'estomac un axe oblique, avec la bascule du pylore vers le haut \u00e0 droite et celle du cardia vers le bas \u00e0 gauche. Des torsions de l'estomac se produisent entre la partie inf\u00e9rieure de l'oesophage et le pylore qui, par cons\u00e9quent, ne sont plus dans le m\u00eame plan. Cela constitue un facteur de risque pour le RGO [463] . Ces mouvements survenant pendant le d\u00e9veloppement ressemblent \u00e0 ce qui est per\u00e7u dans l'\u00e9coute de l'estomac.\n\nL'oesophage est un conduit musculomembraneux qui relie le pharynx \u00e0 l'estomac, ferm\u00e9 \u00e0 ses deux extr\u00e9mit\u00e9s par les sphincters inf\u00e9rieur et sup\u00e9rieur de l'oesophage. La partie sup\u00e9rieure de l'oesophage, l'oesophage cervical, est une structure musculaire stri\u00e9e, alors que la partie thoracique est lisse. Apr\u00e8s la d\u00e9glutition, le bolus de nourriture passe par le pharynx pour entrer dans l'oesophage. Cela d\u00e9clenche une onde du p\u00e9ristaltisme primaire qui parcourt l'oesophage de haut en bas, renforc\u00e9e par des ondes secondaires dans le corps de l'oesophage. Ces ondes p\u00e9ristaltiques participent avec la gravit\u00e9 \u00e0 la propulsion du bolus dans l'oesophage, puis dans l'estomac. En m\u00eame temps, le SIO \u00e0 la jonction oesogastrique se rel\u00e2che pour permettre au bolus de liquide ou de nourriture de passer dans l'estomac.\n\nDans le RGO, la jonction oesogastrique est un site critique. Les fibres musculaires lisses circulaires entourant la partie inf\u00e9rieure de l'oesophage forment le SIO, sans v\u00e9ritable identit\u00e9 anatomique. Normalement, une contraction tonique le maintient ferm\u00e9, et il se rel\u00e2che pendant la d\u00e9glutition, et lorsqu'un bolus de liquide ou de nourriture distend l'oesophage. L'oesophage traverse le diaphragme par une ouverture dans le pilier diaphragmatique droit, l'orifice oesophagien, localis\u00e9 entre le centre tendineux et l'orifice aortique. Les deux nerfs vagues (X) traversent aussi le diaphragme par l'orifice oesophagien. Au niveau de cet orifice, un pilier, le plus souvent le pilier droit, entoure l'oesophage pour former un sphincter externe, sans que, pour autant, les fibres du pilier soient directement reli\u00e9es aux parois de l'oesophage. En fait, des fibres provenant du fascia transversalis, puis se prolongeant dans le fascia subdiaphragmatique, passent dans l'orifice oesophagien, entourent l'oesophage pour se m\u00ealer \u00e0 ses parois 2 ou 3 cm au-dessus de la jonction oesogastrique. Une partie des fibres \u00e9lastiques du fascia se prolongent dans la couche submuqueuse de l'oesophage [210] . Cette connexion entre le diaphragme et l'oesophage est appel\u00e9e le ligament phr\u00e9nico-oesophagien. Ce ligament donne une certaine mobilit\u00e9 \u00e0 la jonction oesogastrique, ce qui autorise un d\u00e9placement pendant la respiration et la d\u00e9glutition tout en limitant l'ascension de l'oesophage. Pendant l'inspiration pulmonaire, l'orifice oesophagien diaphragmatique se contracte en r\u00e9ponse \u00e0 l'augmentation de la pression intraabdominale [210] .\n\nLe fascia transversalis est une vaste couche de tissu conjonctif situ\u00e9e entre le p\u00e9ritoine et les parois de l'abdomen, en continuit\u00e9 caudalement avec les fascias pelviens, post\u00e9rieurement avec le fascia thoracolombal, et cranialement avec la couche fasciale tapissant la face inf\u00e9rieure du diaphragme. Le ligament phr\u00e9nico-oesophagien d\u00e9crit ci-dessus consiste en fibres qui proviennent de cette couche et forment un c\u00f4ne autour de la jonction oesogastrique. De plus, l'estomac est reli\u00e9 au diaphragme par le ligament gastrophr\u00e9nique qui est la partie du grand \u00e9piploon s'\u00e9tendant de la grande courbure de l'estomac \u00e0 la face inf\u00e9rieure du diaphragme. En raison de toutes ces relations, la fonction diaphragmatique doit \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9e pour que la fonction de la jonction oesogastrique soit satisfaisante.\n\nPour servir de barri\u00e8re protectrice contre le reflux de l'estomac, la pression de la jonction oesogastrique doit \u00eatre plus forte que celle de l'estomac ou de l'oesophage. Des facteurs inhibiteurs et excitateurs influencent la tonicit\u00e9 du SIO. Normalement, le bolus de liquide ou de nourriture provoque une relaxation du sphincter en r\u00e9ponse \u00e0 la distension oesophagienne. Ce m\u00e9canisme est sous le contr\u00f4le des plexus intramuraux du syst\u00e8me nerveux ent\u00e9rique. Les fibres motrices naissent dans le noyau moteur dorsal du vague et le noyau ambigu, et la production de plusieurs neurotransmetteurs et neuromodulateurs par les fibres postganglionnaires, parmi lesquels le monoxyde d'azote et le VIP (vasoactive intestinal peptide [polypeptide intestinal vasoactif]), d\u00e9clenche la relaxation du SIO. Noter que les informations en provenance des noyaux moteur dorsal du vague et ambigu arrivent aussi sur les piliers du diaphragme [438] , ce qui r\u00e9sulte en une inhibition musculaire \u00e0 la fois de l'oesophage et des piliers.\n\nDans les conditions normales, la pression tonique de la musculature lisse du SIO \u00e0 la jonction oesogastrique constitue la barri\u00e8re majeure au reflux gastrique dans l'oesophage. Toutefois, \u00e0 la naissance, l'activit\u00e9 neuromusculaire et les p\u00e9ristaltismes oesophagiens sont immatures, ce qui entra\u00eene de fr\u00e9quents reflux gastriques. En fait, la maturation du SIO survient avec la croissance de l'enfant, et la pression au niveau du SIO atteint des niveaux adultes entre 3 et 6 mois. En m\u00eame temps, la capacit\u00e9 moyenne de l'estomac, qui est \u00e0 la naissance d'environ 30 ml, s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 100 ml \u00e0 la fin du premier mois, pour atteindre 1 000 ml dans l'adolescence.\n\nLe retour du contenu acide gastrique dans l'oesophage pr\u00e9dispose le b\u00e9b\u00e9 et l'enfant \u00e0 une oesophagite, et ces enfants pleurent souvent [464] . Le reflux acide dans l'oesophage peut atteindre la partie sup\u00e9rieure de l'oesophage, le pharynx et le larynx, avec la possibilit\u00e9 d'aspiration dans la trach\u00e9e. D\u00e8s lors, les ch\u00e9mor\u00e9cepteurs de la muqueuse des parties moyenne ou sup\u00e9rieure de l'oesophage sont stimul\u00e9s, avec pour cons\u00e9quence une inhibition du r\u00e9flexe respiratoire, une hypertension et une bradycardie. Environ 1 % des nourrissons d\u00e9montrent une apn\u00e9e r\u00e9sultant d'un reflux avec fermeture des voies a\u00e9riennes ou laryngospasme [465] . La s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de ces r\u00e9actions peut conduire au syndrome de mort subite du nourrisson [464] . Les bronchospasmes peuvent accentuer les sympt\u00f4mes de l'asthme, bien que le RGO ne semble pas augmenter le risque de d\u00e9velopper un asthme [466] .\n\nDes bronchites ou des pneumonies r\u00e9cidivantes sont fr\u00e9quentes et peuvent \u00eatre caus\u00e9es par l'aspiration pulmonaire chronique du reflux acide. Les probl\u00e8mes ORL tels que l'obstruction nasale sont parfois reli\u00e9s aux RGO, avec une inflammation et une r\u00e9duction de la taille des choanes [282, 467] . Chez les pr\u00e9matur\u00e9s, la complication la plus fr\u00e9quente des RGO chroniques est le retard staturopond\u00e9ral (figure 7.65).\n\nChez l'enfant et l'adolescent, le RGO est fr\u00e9quemment associ\u00e9 \u00e0 une douleur abdominale au milieu de l'\u00e9pigastre, \u00e0 un pyrosis (br\u00fblure r\u00e9trosternale ascendante) et \u00e0 une toux chronique. De plus, les r\u00e9gurgitations de contenu gastrique dans la cavit\u00e9 orale sont responsables d'une \u00e9rosion et de caries dentaires [468] . [127] .\n\nConseiller de fractionner l'apport alimentaire en plus petites quantit\u00e9s, et d'alimenter les nourrissons en position semi-verticale. Les prises alimentaires devraient se faire dans le calme. Expliquer aux enfants et aux adolescents la n\u00e9cessit\u00e9 de \n\nLe terme \u00ab colique \u00bb est d\u00e9riv\u00e9 du grec kblikos, et signifie en rapport avec le c\u00f4lon. Dans la liste des dysfonctions gastro-intestinales (GI) les plus fr\u00e9quemment rencontr\u00e9es chez les nourrissons, les coliques arrivent en deuxi\u00e8me place, juste apr\u00e8s les r\u00e9gurgitations. Elles se produisent chez 10 \u00e0 40 % des enfants [469] [470] [471] , et sont une des causes les plus fr\u00e9quentes pour lesquelles les parents cherchent un conseil professionnel.\n\nLe nourrisson sujet aux coliques pr\u00e9sente une distension abdominale, de fr\u00e9quentes \u00e9missions de gaz, apparemment une douleur abdominale, une grande irritabilit\u00e9 et des pleurs excessifs. Les m\u00e9canismes de ce trouble ne sont pas totalement compris. Ils peuvent \u00eatre discut\u00e9s en termes anatomiques ou physiologiques, ce qui refl\u00e8te une dysfonction \u00e0 un ou plusieurs niveaux de l'axe cerveau-intestin. De plus, parce que l'ontog\u00e9nie du syst\u00e8me GI est sous de multiples influences, c'est\u00e0-dire l'h\u00e9ritage g\u00e9n\u00e9tique, le d\u00e9veloppement intrins\u00e8que, des m\u00e9canismes r\u00e9gulateurs endog\u00e8nes et des influences \u00e9pig\u00e9n\u00e9tiques [472] , l'\u00e9tiologie des coliques est le plus souvent multifactorielle. Pour ces raisons, diverses \u00e9tiologies sont propos\u00e9es, incluant des maladies GI telles que l'allergie aux prot\u00e9ines du lait de vache, l'intol\u00e9rance au lactose et l'hyperp\u00e9ristaltisme intestinal, tout autant qu'une immaturit\u00e9 neurod\u00e9veloppementale ou des difficult\u00e9s psychologiques dans la relation parent-enfant.\n\nEn moyenne, on consid\u00e8re que les b\u00e9b\u00e9s pleurent 2,2 heures par jour pendant les deux premiers mois de la vie, avec un maximum vers 6 semaines [473] . Puis les pleurs diminuent lentement pour durer moins d'une heure par jour vers 12 semaines. Classiquement, la \u00ab r\u00e8gle des trois \u00bb propos\u00e9e par Wessel et al. en 1954 fait r\u00e9f\u00e9rence pour identifier les enfants qui pr\u00e9sentent des coliques : ce sont les enfants qui pleurent plus de 3 heures par jour, plus de 3 jours par semaine et pour plus de 3 semaines [474] . Typiquement, les coliques d\u00e9butent le premier mois et peuvent persister jusqu'\u00e0 3 ou 4 mois. Les pleurs sont ordinairement concentr\u00e9s en fin d'apr\u00e8s-midi et dans la soir\u00e9e, survenant par crises prolong\u00e9es, impr\u00e9visibles et spontan\u00e9es. Ces enfants sont d\u00e9crits comme pleurant sans cause identifiable. Ils sont irritables et difficiles \u00e0 consoler, bien que par ailleurs en parfaite sant\u00e9, bien nourris et sans aucun signe de retard de d\u00e9veloppement. Les pleurs pr\u00e9sentent des variations individuelles dans leur dur\u00e9e, leur intensit\u00e9, l'agitation associ\u00e9e ou la d\u00e9tresse parentale qui en r\u00e9sulte, ce qui rend toute d\u00e9finition complexe [475] . Pour autant, les pleurs de ces enfants transmettent des signaux acoustiques de grande excitation ou de d\u00e9tresse [476] . Typiquement, pendant un \u00e9pisode de pleurs, le b\u00e9b\u00e9 fl\u00e9chit les jambes sur l'abdomen, d\u00e9montre un abdomen distendu, dur, des bruits de gargouillement (borborygmes), parfois des gaz et des r\u00e9gurgitations et/ou des grimaces faciales avec les poings serr\u00e9s. Cette pr\u00e9sentation indique une \u00e9tiologie GI des coliques. Une hypoth\u00e8se fr\u00e9quemment avanc\u00e9e et fond\u00e9e sur le fait que ces coliques infantiles cessent souvent apr\u00e8s 5 ou 6 mois explique les coliques comme le r\u00e9sultat d'une dysmaturit\u00e9 d\u00e9veloppementale transitoire [477] . Pour autant, dans l'approche de ces enfants, plusieurs aspects du d\u00e9veloppement GI et des facteurs neurohormonaux associ\u00e9s doivent \u00eatre envisag\u00e9s.\n\nLa colonisation bact\u00e9rienne du syst\u00e8me GI st\u00e9rile du nouveau-n\u00e9 commence rapidement pendant l'accouchement. Une flore se d\u00e9veloppe, r\u00e9sultant des interactions entre les microbes et l'h\u00f4te. Les principaux facteurs qui influencent le d\u00e9veloppement de cette population microbienne sont la flore intestinale maternelle, l'usage d'antibiotiques par la m\u00e8re pendant la grossesse et l'allaitement, le mode d'accouchement (par voie basse ou par c\u00e9sarienne), et le mode d'allaitement ( maternel ou artificiel). Typiquement, la flore bact\u00e9rienne des enfants nourris au sein est compos\u00e9e de bifidobact\u00e9ries, alors que chez les enfants nourris au biberon, des bact\u00e9ries ana\u00e9robies, tout autant que des esp\u00e8ces a\u00e9robies sont pr\u00e9sentes [478] . Par ailleurs, la flore des enfants nourris au sein comporte beaucoup moins d'esp\u00e8ces capables d'\u00eatre pathog\u00e8nes [479] . Habituellement, la flore bact\u00e9rienne se stabilise vers la fin de la 1 re semaine de la vie, et vers 2 ans, la flore infantile ressemble \u00e0 celle de l'adulte normal. Un \u00e9cosyst\u00e8me intestinal complexe s'organise o\u00f9 la flore bact\u00e9rienne en d\u00e9veloppement, les cellules de l'h\u00f4te et les substances nutritives sont les principales composantes.\n\nLa lumi\u00e8re intestinale est recouverte d'une tr\u00e8s grande surface de muqueuse qui est l'interface principale avec l'environnement externe. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 de sa fonction de digestion et d'absorption des substances nutritives contenues dans la nourriture, la muqueuse intestinale constitue une barri\u00e8re protectrice contre les substances \u00e9trang\u00e8res et les micro-organismes de l'environnement externe potentiellement pathog\u00e8nes. La barri\u00e8re muqueuse est constitu\u00e9e de cellules et du stroma recouverts d'une couche de mucus. De nombreuses s\u00e9cr\u00e9tions y forment un gel visco\u00e9lastique, site des interactions interbact\u00e9riennes. La microflore joue un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement de la barri\u00e8re endog\u00e8ne de l'intestin ; elle est impliqu\u00e9e dans la maturation de l'immunit\u00e9 humorale [360] .\n\nL'intestin peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme l'organe principal du syst\u00e8me immunitaire car il abrite plus de 70 % des cellules immunitaires [263] . Le tissu lympho\u00efde associ\u00e9 au tube digestif (gut-associated lymphoid tissue [GALT]) se d\u00e9veloppe sous l'influence de l'immunit\u00e9 inn\u00e9e et de l'immunit\u00e9 acquise. Il consiste en tissus lympho\u00efdes organis\u00e9s et diffus qui forment les agr\u00e9gats des follicules lympho\u00efdes des plaques de Peyer, localis\u00e9s dans la muqueuse de la partie terminale de l'il\u00e9on, et en noeuds lymphatiques m\u00e9sent\u00e9riques. Cet arrangement permet une r\u00e9ponse rapide \u00e0 n'importe quel d\u00e9fi, ce qui maintient l'int\u00e9grit\u00e9 et les fonctions protectrices de la barri\u00e8re immunitaire \u00e0 la surface des muqueuses du GI. Le GALT contient des lymphocytes B, impliqu\u00e9s dans la synth\u00e8se d'anticorps de la cat\u00e9gorie des immunoglobulines A (IgA), et des lymphocytes T. Dans cet \u00e9cosyst\u00e8me, l'\u00e9quilibre de la microflore est capital pour le maintien de l'hom\u00e9ostasie et des r\u00e9ponses immunitaires intestinales. Son importance est tout aussi grande dans la pr\u00e9vention des allergies alimentaires, et c'est pendant les deux premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie, quand la flore infantile n'est pas encore bien diversifi\u00e9e, que les allergies alimentaires et les ent\u00e9ropathies ont le plus tendance \u00e0 se d\u00e9velopper.\n\nChez les nourrissons, des circonstances particuli\u00e8res, telles que la pr\u00e9maturit\u00e9, les c\u00e9sariennes et les traitements antibiotiques, retardent la colonisation intestinale et son important effet immunostimulant [360, 480] . \u00c0 l'inverse, l'allaitement maternel semble avoir des effets positifs sur la microflore, ce qui expliquerait son r\u00f4le protecteur contre les maladies atopiques, bien que cela ne semble pas avoir d'effet protecteur sur le d\u00e9veloppement de coliques [481] . N\u00e9anmoins, parmi les nourrissons allait\u00e9s au sein, les Lactobacilli sont moins pr\u00e9sents dans la flore intestinale de ceux qui souffrent de coliques [482] .\n\nLes b\u00e9b\u00e9s nourris au sein souffrent parfois de coliques ; cela pourrait s'expliquer par le fait que le lait maternel contient des prot\u00e9ines similaires \u00e0 celles du lait de vache, et que les coliques semblent souvent associ\u00e9es \u00e0 une allergie alimentaire, en particulier \u00e0 la prot\u00e9ine du lait de vache [483, 484] . Cette exposition d\u00e9clencherait la production d'IgE sp\u00e9cifique \u00e0 la prot\u00e9ine de lait et pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme la manifestation d'une pr\u00e9disposition allergique. Cela reste cependant un sujet d\u00e9battu, car aucune donn\u00e9e ne soutient l'hypoth\u00e8se que les coliques infantiles soient un facteur de risque pour le d\u00e9veloppement d'allergies ou de maladies atopiques [485] . Toutefois, on observe plus d'irritabilit\u00e9 \u00e0 la 7 e semaine de vie et des pleurs de type coliques pendant la 12 e semaine chez les enfants qui pr\u00e9sentent une maladie atopique \u00e0 l'\u00e2ge de 2 ans [486] .\n\nL'intol\u00e9rance au lactose contribue aussi aux coliques infantiles [487] . L'absorption incompl\u00e8te du lactose encourage la croissance bact\u00e9rienne, avec en cons\u00e9quence des flatulences et des spasmes. Une fois de plus, l'\u00e9tiologie des coliques infantiles est multifactorielle. N\u00e9anmoins, l'\u00e9limination des prot\u00e9ines du lait de vache peut \u00eatre un traitement efficace [483] , et pour les b\u00e9b\u00e9s nourris au sein et souffrant de coliques, un r\u00e9gime maternel sans lait de vache peut \u00eatre envisag\u00e9 [488] . Les autres modifications di\u00e9t\u00e9tiques chez la m\u00e8re qui allaite devraient inclure la diminution de la consommation de l\u00e9gumes crucif\u00e8res, d'oignon et de chocolat, autant d'aliments associ\u00e9s aux sympt\u00f4mes des coliques chez les b\u00e9b\u00e9s [489] .\n\nParmi les th\u00e9ories qui tentent d'expliquer les troubles GI, l'hyperp\u00e9ristaltisme est parfois tenu responsable des spasmes abdominaux et des coliques. Normalement, le tissu musculaire lisse de l'intestin engendre une activit\u00e9 p\u00e9ristaltique rythmique. Les mouvements de l'intestin et la r\u00e9gulation de la motilit\u00e9 du tube digestif sont le r\u00e9sultat d'interactions neuromusculaires complexes, sous l'influence de neurotransmetteurs et d'hormones, et qui sont localis\u00e9es \u00e0 plusieurs niveaux [490] . Le tube digestif poss\u00e8de une innervation extrins\u00e8que et une innervation intrins\u00e8que. Un r\u00e9seau nerveux et des plexus ganglionn\u00e9s forment le syst\u00e8me nerveux ent\u00e9rique qui constitue l'innervation intrins\u00e8que, alors que le vague, les nerfs splanchniques et pelviens forment l'innervation extrins\u00e8que. Les neurones intrins\u00e8ques aff\u00e9rents se projettent dans les plexus myent\u00e9riques et submuqueux, et l'information des r\u00e9cepteurs sensitifs activ\u00e9s atteint le syst\u00e8me nerveux central (SNC) par des aff\u00e9rences vagales et spinales.\n\nIl existe une interaction constante entre le tube digestif et le SNC par les neurones somatiques ou autonomiques (axe cerveau-intestin). D\u00e8s lors, le SNC module l'activit\u00e9 motrice du tube digestif par le SNA (sympathique et parasympathique), maintenant un rythme normal d'activit\u00e9, tout en ajustant les donn\u00e9es autonomiques eff\u00e9rentes pour accommoder les sollicitations ext\u00e9rieures. La lib\u00e9ration d'ac\u00e9tylcholine par les fibres parasympathiques augmente la motilit\u00e9 du tube digestif, alors que la lib\u00e9ration de noradr\u00e9naline par les fibres sympathiques la diminue. Des neuropeptides sont inhibiteurs (VIP, somatostatine), d'autres sont excitateurs (substance P). De surcro\u00eet, des facteurs multiples, tels que l'\u00e9motion, la nervosit\u00e9, la prise alimentaire ou le je\u00fbne, peuvent aussi influencer l'activit\u00e9 du SNA. En plus, les dif-f\u00e9rentes parties du tube digestif communiquent entre elles par des signaux myog\u00e9niques et neurog\u00e9niques le long du tube digestif, et par des arcs r\u00e9flexes transmis via les neurones autonomes.\n\nDes diff\u00e9rences individuelles sont pr\u00e9sentes dans le fonctionnement du SNC. Ainsi, chez les patients souffrant de troubles fonctionnels du GI, on trouve une augmentation de la sensibilit\u00e9 aux stimuli, comme la distension de l'intestin [491] . Les pleurs excessifs des nourrissons qui souffrent de coliques pourraient ainsi \u00eatre le r\u00e9sultat d'une hypersensibilit\u00e9 \u00e0 la perception des stimuli intestinaux, ou de r\u00e9ponses aff\u00e9rentes excessives \u00e0 ces stimuli [492] . Une susceptibilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique aux troubles GI fonctionnels peut exister, et la corr\u00e9lation observ\u00e9e entre la tr\u00e8s forte r\u00e9ponse du nouveau-n\u00e9 aux tests neurocomportementaux des premiers jours de la vie et les pleurs fr\u00e9quents une fois \u00e0 la maison soutient cette th\u00e9orie [493] . Une hypersensibilit\u00e9 intestinale peut aussi alt\u00e9rer la motilit\u00e9 du tube digestif en augmentant les r\u00e9flexes intestinaux [494] .\n\nLes changements dans l'environnement sensitif interne, agissant d'une fa\u00e7on bidirectionnelle entre les visc\u00e8res et le cerveau, sont \u00e9videmment reli\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9roception et \u00e0 l'hypersensibilit\u00e9 visc\u00e9rale. Ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme des facteurs pathog\u00e9n\u00e9tiques fondamentaux de l'\u00e9tat \u00e9motif des sujets souffrant de troubles fonctionnels du tube digestif [495] . Le stress, pris au sens large, en tant qu'atteinte \u00e0 l'hom\u00e9ostasie, peut provenir de l'environnement externe ou interne [495] . L'hypersensibilit\u00e9 visc\u00e9rale, l'allergie au lait, ou les dysfonctions somatiques peuvent \u00eatre stressantes, et les nourrissons qui souffrent de coliques sont souvent d\u00e9crits comme \u00e9tant des enfants au caract\u00e8re difficile.\n\nUn b\u00e9b\u00e9 qui pleure exprime une d\u00e9tresse sans indiquer son origine. Cela peut \u00eatre une source importante de stress pour les parents. Ils r\u00e9pondent diff\u00e9remment \u00e0 ces cris selon des facteurs culturels et sociod\u00e9mographiques, ce qui peut en retour affecter les pleurs de l'enfant. Les r\u00e9ponses parentales vont de mettre l'enfant au lit, de l'emmailloter dans une couverture, de le prendre et le porter, de le bercer, \u00e0 la promenade en voiture [496] . Habituellement, les pleurs sont d\u00e9crits plus importants chez les b\u00e9b\u00e9s premier-n\u00e9s et en association avec des pratiques occidentales [496, 497] .\n\nToucher, porter et caresser un enfant a des effets positifs sur la r\u00e9gulation de ses \u00e9motions et sa r\u00e9action au stress [498] . Les soins maternels facilitent le d\u00e9veloppement des syst\u00e8mes centraux de production de la corticotropine, qui r\u00e9gulent les r\u00e9ponses comportementales, endocriniennes et autonomes au stress [499] . Il est bien d\u00e9montr\u00e9 que le contact m\u00e8re-enfant est d'une importance supr\u00eame dans la r\u00e9gulation de la r\u00e9activit\u00e9 \u00e9motionnelle du nourrisson. La production d'opio\u00efdes endog\u00e8nes analg\u00e9siques et de l'hormone peptidique chol\u00e9cystokinine (CCK) est augment\u00e9e apr\u00e8s ce contact [498] . Cela contribue au d\u00e9veloppement de l'attachement, par l'interm\u00e9diaire de \u00ab la r\u00e9gulation interactive de la synchronicit\u00e9 biologique entre les organismes \u00bb [500] . Dans des conditions normales, cette relation entre la m\u00e8re et l'enfant contribue au bien-\u00eatre des deux.\n\nInversement, l'irritabilit\u00e9 infantile peut \u00eatre une source de d\u00e9tresse majeure pour les parents. Dans des circonstances extr\u00eames, l'irritabilit\u00e9 de l'enfant peut causer un tel stress que cela entra\u00eene une impulsion \u00e0 secouer l'enfant [492] . En fait, il existe une \u00e9tiologie psychosociale o\u00f9 les coliques pendant la premi\u00e8re ann\u00e9e de la vie sont associ\u00e9es \u00e0 une anxi\u00e9t\u00e9 maternelle pr\u00e9existante [481] . En effet, si les parents sont stress\u00e9s, l'enfant pleure plus, ce qui rajoute \u00e0 l'inqui\u00e9tude des parents par leur incapacit\u00e9 de calmer leur enfant. De plus, un nourrisson est fr\u00e9quemment d\u00e9crit comme pleurant excessivement quand les pleurs affligent les parents.\n\nLes pleurs du b\u00e9b\u00e9 peuvent aussi refl\u00e9ter une interaction parent-enfant insatisfaisante. Ce rapport complexe entre l'enfant et ses parents, ou les personnes qui le gardent, a conduit \u00e0 une hypoth\u00e8se comportementale pour expliquer les coliques de l'enfant. Diverses interventions sont ainsi sugg\u00e9r\u00e9es pour modifier les r\u00e9ponses parentales, en utilisant les mouvements et les sons pour calmer le b\u00e9b\u00e9, tout autant qu'une r\u00e9duction des stimuli [483] . En r\u00e9alit\u00e9, ces personnes n'ont pas besoin d'entendre qu'ils sont de mauvais parents. Ils ont besoin de soutien et de compr\u00e9hension. Les circonstances doivent \u00eatre discut\u00e9es et les parents doivent pouvoir exprimer leur anxi\u00e9t\u00e9 et leur frustration. Les adaptations comportementales doivent \u00eatre encourag\u00e9es si c'est appropri\u00e9. Enfin, le tabagisme maternel peut contribuer \u00e0 ce trouble [501] .\n\nN\u00e9anmoins, il est important de traiter ces enfants et d'aider les parents, parce que les troubles comportementaux persistants, y compris les pleurs, les troubles du sommeil ou alimentaires de la petite enfance, sont pr\u00e9curseurs de probl\u00e8mes d'hyperactivit\u00e9 ou de troubles du comportement et de difficult\u00e9s acad\u00e9miques dans l'enfance [502] .\n\nL'ost\u00e9opathie cr\u00e2nienne offre une option th\u00e9rapeutique pour ces patients. Le traitement ost\u00e9opathique des nourrissons souffrant de coliques diminue les pleurs et augmente le temps de sommeil [503] .\n\nLa dysfonction somatique affecte le SNA. Il en r\u00e9sulte un \u00e9tat de facilitation, qui augmente la perception des stimuli intestinaux m\u00e9caniques ou chimiques, avec pour cons\u00e9quence une hypersensibilit\u00e9 ou une dysfonction visc\u00e9rale. La dysfonction somatique peut impliquer n'importe quel \u00e9l\u00e9ment associ\u00e9 au tube digestif : osseux, articulaire, ligamentaire, membraneux, fascial, musculaire, visc\u00e9ral, vasculaire. Les neurones visc\u00e9rosensitifs du X ont leurs corps cellulaires dans le ganglion inf\u00e9rieur (plexiforme) localis\u00e9 sous le foramen jugulaire. Les aff\u00e9rences sensitives spinales cheminent par les nerfs p\u00e9rivasculaires et les ganglions pr\u00e9vert\u00e9braux \u00e0 destination de la corne dorsale de la moelle \u00e9pini\u00e8re, et ces neurones ont leurs corps cellulaires dans les ganglions des racines dorsales. La perception de la douleur semble \u00eatre transmise essentiellement par l'innervation vert\u00e9brale [504] . La charni\u00e8re craniocervicale (parasympathique), la colonne thoracique et thoracolombale (sympathique) et la r\u00e9gion sacropelvienne (parasympathique) peuvent \u00eatre des sites de dysfonction somatique r\u00e9sultant en une dysfonction somatovisc\u00e9rale ; traiter ces r\u00e9gions peut contribuer \u00e0 \u00e9quilibrer la fonction intestinale des enfants qui souffrent de coliques.\n\nUn examen clinique minutieux doit \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 pour s'assurer qu'il n'y a pas de cause organique sous-jacente expliquant les pleurs de l'enfant. Ensuite, les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques peuvent \u00eatre employ\u00e9es pour r\u00e9duire la charge aff\u00e9rente des r\u00e9flexes somatovisc\u00e9raux au niveau du SNC, tout autant que pour all\u00e9ger l'impact m\u00e9canique que les dysfonctions somatiques peuvent avoir sur le tube digestif. Le traitement est appropri\u00e9 pour les nourrissons, mais il est aussi applicable pour les enfants et les adolescents, parce que les coliques peuvent persister plus tard dans la vie comme des d\u00e9sordres fonctionnels du tube digestif [505] .\n\nLa partie ost\u00e9opathique de l'examen doit commencer par l'observation de la position du sujet. Le b\u00e9b\u00e9 peut se pr\u00e9senter les jambes fl\u00e9chies \u00e0 la poitrine. L'enfant plus grand peut se pr\u00e9senter avec une apparence de lordose lombale, r\u00e9sultant simplement de la dysfonction abdominale, et de la distension abdominale associ\u00e9e. Les \u00e9paules ont tendance \u00e0 \u00eatre enroul\u00e9es vers l'avant pour rel\u00e2cher la tension abdominale. Observer l'abdomen, noter s'il est distendu en raison de la flatulence. Noter la puissance et le rythme de la motilit\u00e9 inh\u00e9rente du MRP au niveau de la t\u00eate et du corps du patient, en particulier de l'abdomen. Les dysfonctions somatiques doivent \u00eatre recherch\u00e9es surtout dans les r\u00e9gions du neurocr\u00e2ne post\u00e9rieur. Examiner aussi la jonction occipitocervicale, la colonne cervicale sup\u00e9rieure, la colonne thoracique, les c\u00f4tes, la colonne lombale sup\u00e9rieure, le diaphragme thoracoabdominal, la paroi abdominale, le contenu abdominal et le sacrum.\n\nLe traitement emploie les principes et les proc\u00e9dures indirects pour normaliser les dysfonctions somatiques identifi\u00e9es, comme le rapport entre les os temporaux et occipital pour leur influence sur le foramen jugulaire, la charni\u00e8re craniocervicale et la colonne cervicale sup\u00e9rieure pour affecter le vague et les r\u00e9flexes somatovisc\u00e9raux parasympathiques. Les dysfonctions somatiques de la colonne thoracique, des c\u00f4tes et de la colonne lombale sup\u00e9rieure doivent \u00eatre trait\u00e9es pour affecter les r\u00e9flexes somatovisc\u00e9raux sympathiques. Dans les cas aigus, placer une main sous le sacrum de l'enfant, lui replier les jambes et soulever d\u00e9licatement le bassin pour introduire une flexion des vert\u00e8bres de la r\u00e9gion lombothoracique. Puis faire une \u00e9coute pour d\u00e9finir les composantes de rotation et de lat\u00e9roflexion qui produiront le rel\u00e2chement. Un massage doux et lent avec une l\u00e9g\u00e8re pression de la main peut \u00eatre effectu\u00e9 dans le sens des aiguilles d'une montre, mais \u00e9viter tout massage trop actif potentiellement irritant. Les dysfonctions de la colonne thoracique, du diaphragme thoracoabdominal et des c\u00f4tes doivent \u00eatre normalis\u00e9es pour leur influence sur le drainage lymphatique et veineux de l'abdomen. Les dysfonctions diaphragmatiques, pelviennes et des parois abdominales doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es pour all\u00e9ger l'impact des tensions fasciales dysfonctionnelles sur le tube digestif. Les dysfonctions du diaphragme thoracoabdominal sont aussi associ\u00e9es \u00e0 la fonction du plexus m\u00e9sent\u00e9rique. Les dysfonctions somatiques sacropelviennes sont trait\u00e9es pour affecter les r\u00e9flexes somatovisc\u00e9raux parasympathiques splanchniques pelviens. Selon les principes indirects, normaliser les r\u00e9gions p\u00e9riombilicale et intestinale. Dans chaque proc\u00e9dure du traitement, accompagner la motilit\u00e9 inh\u00e9rente du MRP telle qu'elle se manifeste \u00e0 travers le corps. Traiter ce m\u00e9canisme affecte le SNA et facilite probablement la perfusion des tissus, r\u00e9duisant la congestion [506] .\n\nLes parents doivent \u00eatre rassur\u00e9s et encourag\u00e9s \u00e0 cr\u00e9er un environnement de confort, de calme et de d\u00e9tente pour le b\u00e9b\u00e9. Des caresses douces de la zone cr\u00e2nienne du frontal facilitent souvent cet \u00e9tat. Obtenir une d\u00e9tente de l'enfant aura aussi un effet calmant sur les parents, ce qui en retour calmera \u00e9galement le b\u00e9b\u00e9. Souvent la d\u00e9tente obtenue pendant le traitement fera que, dans le futur, il sera plus facile d'obtenir un tel \u00e9tat de calme, et cela d\u00e9montre aussi aux parents que cela est possible. \u00c9viter tout massage actif de l'abdomen, potentiellement irritatif.\n\nDes conseils di\u00e9t\u00e9tiques peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s pour am\u00e9liorer la fonction GI et le syst\u00e8me immunitaire. L'alimentation maternelle devrait \u00eatre encourag\u00e9e dans la mesure du possible. Dans ce cas, la m\u00e8re devrait faire attention \u00e0 son r\u00e9gime et \u00e9viter le lait de vache, les l\u00e9gumes crucif\u00e8res, l'oignon et le chocolat.\n\nChez les enfants un peu plus grands souffrant de coliques, l'intol\u00e9rance au lactose doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e. Un r\u00e9gime riche en produits frais et en antioxydants tels que les vitamines C et E doit \u00eatre recommand\u00e9, et les nourritures raffin\u00e9es \u00e9vit\u00e9es le plus possible. Insister sur la mastication des aliments pour faciliter la fonction digestive.\n\nLa constipation est le motif de consultation p\u00e9diatrique dans 3 % des visites, et un trouble de la d\u00e9f\u00e9cation est pr\u00e9sent chez 10 \u00e0 25 % des enfants adress\u00e9s chez les gastro-ent\u00e9rologues p\u00e9diatriques [507] . Chez les enfants, la constipation est habituellement d\u00e9finie comme une douleur abdominale, une difficult\u00e9 ou une douleur \u00e0 la d\u00e9f\u00e9cation, avec des selles trop volumineuses et dures, ou d\u00e9crites comme des petites billes, et une fr\u00e9quence inf\u00e9rieure \u00e0 deux selles par semaine.\n\nChez un nouveau-n\u00e9 en bonne sant\u00e9, la premi\u00e8re d\u00e9charge intestinale, le m\u00e9conium, est pass\u00e9e dans les 24 heures [508] . Ensuite, le mode d'allaitement d\u00e9termine la fr\u00e9quence et la qualit\u00e9 des selles. Les enfants allait\u00e9s au biberon ont des selles moins fr\u00e9quentes que ceux allait\u00e9s au sein, qui pr\u00e9sentent des selles molles et jaunes jusqu'\u00e0 5 fois par jour. Toutefois, les b\u00e9b\u00e9s nourris au sein peuvent rester sans selles pendant 3 ou 4 jours. Typiquement, le d\u00e9but d'une alimentation diversifi\u00e9e survient entre 4 et 6 mois, et r\u00e9sulte en des selles plus fermes. Bien que la fr\u00e9quence de l'\u00e9vacuation intestinale varie d'un sujet \u00e0 un autre, il est g\u00e9n\u00e9ralement admis qu'une fr\u00e9quence inf\u00e9rieure \u00e0 une selle par jour avant 6 mois, et 3 fois par semaine apr\u00e8s 6 mois peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme pathologique. Avant 5 ans, la constipation est pr\u00e9sente quand l'enfant a moins de deux selles par semaine.\n\nLa plupart du temps, la constipation est fonctionnelle, sans \u00e9vidence objective de pathologie fondamentale ; une anamn\u00e8se minutieuse et un examen clinique sont suffisants pour faire le diagnostic. Il est important d'\u00e9liminer tout retard staturopond\u00e9ral, ou des affections endocrinienne, m\u00e9tabolique ou structurale comme la maladie de Hirschsprung. Cette derni\u00e8re est li\u00e9e \u00e0 l'absence de cellules ganglionnaires au niveau des plexus submuqueux ent\u00e9rique (plexus de Meissner) et myent\u00e9rique (plexus d'Auerbach) de l'intestin terminal. Dans ce cas, les enfants souffrent de constipation avec une importante dilatation du c\u00f4lon proximal au segment affect\u00e9. Un des premiers signes survient \u00e0 la naissance avec un retard dans l'\u00e9vacuation du m\u00e9conium ; ult\u00e9rieurement, un retard staturopond\u00e9ral est typiquement pr\u00e9sent [509] .\n\nPlusieurs th\u00e9ories tentent d'expliquer les constipations fonctionnelles. Celles-ci seraient la cons\u00e9quence d'une r\u00e9tention f\u00e9cale fonctionnelle ou volontaire, d'un m\u00e9gac\u00f4lon psychog\u00e9n\u00e9tique, ou encore idiopathique. Dans l'enfance, elles affectent les gar\u00e7ons plus souvent que les filles, contrairement aux populations d'adolescents et d'adultes o\u00f9 les femmes en souffrent plus fr\u00e9quemment. Une autre diff\u00e9rence entre les enfants et la population adulte est la pr\u00e9sence d'encopr\u00e9sie chez l'enfant, non pr\u00e9sente chez l'adulte qui souffre de constipation fonctionnelle [509] .\n\nPendant les premiers mois de la vie, une dysch\u00e9sie peut \u00eatre pr\u00e9sente chez le nourrisson ; c'est le ralentissement du transit, principalement distal. La d\u00e9f\u00e9cation devient difficile et les tentatives prolong\u00e9es s'accompagnent de tension et de cris. Ce comportement peut durer pendant 20 minutes, jusqu'\u00e0 l'exon\u00e9ration de selles le plus souvent molles ou liquides. Une hypoth\u00e8se attribue ce trouble \u00e0 un \u00e9chec de la coordination entre l'augmentation de la pression intra-abdominale et la d\u00e9tente des muscles pelviens [507] . Une d\u00e9f\u00e9cation douloureuse conduit souvent \u00e0 la r\u00e9tention f\u00e9cale chronique, avec impaction f\u00e9cale, et collection de f\u00e8ces dures et d\u00e9shydrat\u00e9es dans le c\u00f4lon ou le rectum. Il en r\u00e9sulte une hypers\u00e9cr\u00e9tion par le rectosigmo\u00efde, r\u00e9actionnelle \u00e0 la stase f\u00e9cale, et une fausse diarrh\u00e9e, avec passage de liquide f\u00e9cal autour de l'impaction. Plus de 50 % des enfants d'\u00e2ge scolaire qui souffrent de ce trouble ont une histoire de d\u00e9f\u00e9cation douloureuse avant l'\u00e2ge de 36 mois [510] . En fait, ces enfants r\u00e9ussissent \u00e0 \u00e9viter une d\u00e9f\u00e9cation pendant plusieurs jours. Souvent, l'\u00e9vacuation qui suit est alors p\u00e9nible, parfois associ\u00e9e \u00e0 des rectorragies, ce qui renforce le comportement de crainte et de r\u00e9tention. Typiquement, une contraction anormale du sphincter anal (anisme) et du plancher pelvien accompagne la r\u00e9tention stercorale. D\u00e8s lors, l'enfant d\u00e9veloppe une posture r\u00e9tentive avec la contraction des muscles fessiers. L'\u00e9tirement chronique des parois rectales et la fatigue des muscles pelviens aboutissent \u00e0 une fonction anale incomp\u00e9tente, une relaxation spontan\u00e9e des sphincters. C'est l'encopr\u00e9sie, fr\u00e9quemment la cons\u00e9quence d'une distension rectale cons\u00e9cutive \u00e0 une constipation [511] . De surcro\u00eet, les enfants constip\u00e9s d\u00e9montrent d'autres sympt\u00f4mes associ\u00e9s, avec des douleurs abdominales, une diminution de l'app\u00e9tit et des troubles de l'humeur. La plupart du temps, ces enfants sont introvertis, et souvent se sentent honteux. Ils pr\u00e9sentent plus de troubles du comportement que les enfants non constip\u00e9s, mais ces troubles disparaissent imm\u00e9diatement apr\u00e8s un traitement efficace de la constipation [512] .\n\nLe r\u00f4le de la participation psychologique et \u00e9motionnelle dans l'\u00e9tiologie de la constipation est controvers\u00e9. Nul ne peut affirmer si c'est le probl\u00e8me \u00e9motionnel ou le probl\u00e8me de d\u00e9f\u00e9cation qui appara\u00eet en premier [512] .\n\nNormalement, l'apprentissage de la propret\u00e9 commence entre 18 et 36 mois. Les conduites trop coercitives et stressantes de l'entourage peuvent \u00eatre une cause de la r\u00e9tention f\u00e9cale. N\u00e9anmoins, en pr\u00e9sence d'un c\u00f4lon dysfonctionnel, d'une d\u00e9f\u00e9cation douloureuse et d'un refus de l'apprentissage de la propret\u00e9, la constipation devrait \u00eatre envisag\u00e9e, parce que, chez l'enfant, le premier \u00e9pisode de constipation survient habituellement avant ce refus [513] . Les facteurs de l'environnement familial, ou l'anxi\u00e9t\u00e9 parentale surajout\u00e9e parce qu'ils veulent scolariser leur enfant peuvent ajouter un facteur psychologique \u00e0 une pr\u00e9disposition physique \u00e0 la constipation.\n\nLa diminution du p\u00e9ristaltisme au niveau du c\u00f4lon est une autre th\u00e9orie pour expliquer la constipation dans l'enfance. La diminution de l'activit\u00e9 physique et la r\u00e9duction de l'apport hydrique sont classiquement associ\u00e9es \u00e0 la constipation de l'adulte. Toutefois, l'enfant a tendance, normalement, \u00e0 \u00eatre physiquement actif, et dans ce cas l'inactivit\u00e9 ne peut pas \u00eatre une cause majeure de la constipation. En revanche, les intol\u00e9rances alimentaires, avec une hypersensibilit\u00e9 aux prot\u00e9ines du lait de vache, semblent \u00eatre associ\u00e9es \u00e0 la constipation chez l'enfant [514, 515] .\n\nLa constipation est certainement multifactorielle. L'approche comportementale n'explique pas tous les cas. De surcro\u00eet, les enfants qui souffrent de ce trouble d\u00e9montrent aussi des troubles urinaires associ\u00e9s : incontinence urinaire, hyperactivit\u00e9 v\u00e9sicale, dyssynergie v\u00e9sicosphinct\u00e9rienne, grande capacit\u00e9 v\u00e9sicale, difficult\u00e9 \u00e0 vider compl\u00e8tement la vessie, infections urinaires fr\u00e9quentes et reflux v\u00e9sicour\u00e9t\u00e9ral [516] . Cela constitue un syndrome, un agr\u00e9gat de sympt\u00f4mes et de signes associ\u00e9s qui peuvent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9s par une approche ost\u00e9opathique. La plupart des cas de constipation fonctionnelle r\u00e9pondent bien aux proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques.\n\nLa d\u00e9f\u00e9cation est un processus complexe qui comporte un ensemble d'actions volontaires et involontaires. Elle est d\u00e9clench\u00e9e par l'excitation des m\u00e9canor\u00e9cepteurs anorectaux sensibles \u00e0 la distension du rectum. Puis suivent l'activit\u00e9 volontaire coordonn\u00e9e de la musculature abdominale et pelvienne et la relaxation involontaire des sphincters de l'anus. Lors du d\u00e9placement de la masse f\u00e9cale, les muscles du plancher pelvien se rel\u00e2chent pour permettre l'alignement du rectum avec le canal anal. En revanche, la d\u00e9f\u00e9cation peut \u00eatre inhib\u00e9e par la contraction volontaire du sphincter externe de l'anus et des muscles du plancher pelvien.\n\nNormalement, le canal anal est ferm\u00e9 par les sphincters externe et interne de l'anus. De plus, le faisceau puborectal (la partie m\u00e9diale du muscle \u00e9l\u00e9vateur de l'anus) participe \u00e0 la sangle qui entoure la jonction anorectale en entrem\u00ealant une partie de ses fibres avec la partie profonde du sphincter externe du canal anal. D'autres fibres du muscle \u00e9l\u00e9vateur de l'anus rejoignent le muscle longitudinal conjoint qui entoure le canal anal entre le sphincter interne et le sphincter externe. En arri\u00e8re du rectum, les fibres pubococcygiennes du muscle \u00e9l\u00e9vateur de l'anus s'attachent \u00e0 la face ant\u00e9rieure du coccyx.\n\nLe sphincter anal interne a une innervation autonome. Les fibres sympathiques proviennent du plexus hypogastrique et des plexus localis\u00e9s autour de l'art\u00e8re rectale sup\u00e9rieure, alors que les fibres parasympathiques proviennent des nerfs splanchniques pelviens (S2-S4). Le sphincter externe a une innervation motrice volontaire qui vient de la branche rectale inf\u00e9rieure du nerf pudendal (honteux) (S2-S3), et de la branche p\u00e9rin\u00e9ale du quatri\u00e8me nerf sacral.\n\nSi l'enfant est assez grand pour se tenir debout et marcher, observer sa posture, en notant en particulier la pro\u00e9minence abdominale, la fonction de la charni\u00e8re thoracolombale, en rapport avec le muscle psoas, le degr\u00e9 de lordose lombale et sa relation avec la pro\u00e9minence abdominale.\n\nPuis, avec le sujet en d\u00e9cubitus, observer l'abdomen, noter son aspect et la pr\u00e9sence de distension. Palper l'abdomen, appr\u00e9cier la tension de la paroi abdominale et la pr\u00e9sence de mati\u00e8re f\u00e9cale. Dans les cas de constipation chronique, une accumulation stercorale est palpable au niveau du c\u00f4lon. En d\u00e9finir la consistance et noter la pr\u00e9sence \u00e9ventuelle de f\u00e9calomes. \u00c9valuer la quantit\u00e9 de la masse f\u00e9cale en appr\u00e9ciant la hauteur de ce qui est palp\u00e9 au-dessus du bord pelvien. Si l'examen par toucher rectal est indispensable, il doit \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 avec la plus grande d\u00e9licatesse pour \u00e9viter toute perp\u00e9tuation de dysch\u00e9sie. De surcro\u00eet, toute manoeuvre qui entra\u00eene une stimulation rectale produit des exp\u00e9riences sensitives potentiellement nocives et devrait \u00eatre d\u00e9courag\u00e9e [507] .\n\nRechercher les dysfonctions somatiques de la charni\u00e8re thoracolombale qui peuvent \u00eatre associ\u00e9es \u00e0 une dysfonction des muscles psoas et aux r\u00e9flexes somatovisc\u00e9raux sympathiques. Examiner le sacrum, le coccyx et le pelvis pour toute dysfonction qui peut affecter le plancher pelvien et qui serait aussi une source de r\u00e9flexes somatovisc\u00e9raux parasympathiques.\n\nUne approche m\u00e9dicale globale du traitement inclut des modifications di\u00e9t\u00e9tiques, des techniques de modification du comportement, avec prise en charge d'ordre p\u00e9dopsychiatrique et des th\u00e9rapeutiques m\u00e9dicamenteuses. Le traitement donne habituellement des r\u00e9sultats positifs, mais il peut prendre jusqu'\u00e0 6 \u00e0 12 mois [511] . En revanche, si une dysfonction somatique est identifi\u00e9e, le traitement ost\u00e9opathique ad\u00e9quat peut donner des r\u00e9sultats significativement plus rapides, avec une r\u00e9solution de la constipation en une ou deux s\u00e9ances.\n\nD\u00e8s lors, traiter toute dysfonction somatique identifi\u00e9e. Normaliser les dysfonctions somatiques du sacrum pour leur relation avec les nerfs splanchniques pelviens et le nerf pudendal. Normaliser les articulations sacro-iliaques et les structures myofasciales qui les entourent. Il est important de se souvenir que le sacrum n'est pas compl\u00e8tement ossifi\u00e9 chez les nourrissons et les enfants, et que des dysfonctions intraosseuses peuvent \u00eatre pr\u00e9sentes entre les diff\u00e9rents segments sacraux. Chez le jeune enfant, la proc\u00e9dure de modelage du sacrum donne souvent de bons r\u00e9sultats. Traiter les dysfonctions somatiques du coccyx, en faisant attention \u00e0 son rapport avec les insertions du muscle \u00e9l\u00e9vateur de l'anus. Normaliser les dysfonctions somatiques de la r\u00e9gion thoracolombale pour leur effet somatovisc\u00e9ral sur l'apport sympathique \u00e0 l'intestin. Un d\u00e9s\u00e9quilibre du SNA, avec influence sympathique dominante, ralentit le transit intestinal, ce qui peut favoriser la constipation. Il est tout aussi important de s'assurer que la posture de l'enfant soit \u00e9quilibr\u00e9e, sans tension dysfonctionnelle au niveau du psoas, \u00e0 cause de son rapport avec la cha\u00eene sympathique.\n\nLa quantit\u00e9 de liquide que l'enfant boit tous les jours doit \u00eatre augment\u00e9e. On peut donner des jus de fruits aux nourrissons, tels que les jus de prune et de poire, qui contiennent du fructose et du sorbitol ayant un effet laxatif doux. Si l'enfant est assez grand, augmenter la ration de c\u00e9r\u00e9ales, de fruits et de l\u00e9gumes qui sont riches en fibres. \u00c9viter la consommation d'hydrates de carbone et de chocolat qui est un aliment constipant. Encourager la prise des repas \u00e0 des heures r\u00e9guli\u00e8res. Si l'enfant est relativement s\u00e9dentaire, avec une tendance \u00e0 jouer devant l'ordinateur, encourager une augmentation de l'activit\u00e9 physique.\n\nDire aux parents de faire attention \u00e0 la fr\u00e9quence des d\u00e9f\u00e9cations, \u00e0 leur difficult\u00e9, ce qui annonce une r\u00e9cidive de la constipation. Si tel est le cas, une r\u00e9ponse rapide doit suivre pour encourager l'enfant \u00e0 aller \u00e0 la selle plus fr\u00e9quemment, \u00e0 modifier son r\u00e9gime et ses activit\u00e9s physiques.\n\nDans une approche holistique des soins de la sant\u00e9, toute r\u00e9gion du corps influence directement ou indirectement les autres. Par cons\u00e9quent, l'observation de la cavit\u00e9 orale fournit non seulement une information sur la bouche, mais aussi sur de nombreux autres aspects de l'individu. La cavit\u00e9 orale donne acc\u00e8s \u00e0 la cavit\u00e9 nasale post\u00e9rieure, au pharynx, \u00e0 l'oesophage et aux voies respiratoires inf\u00e9rieures. Elle abrite un \u00e9cosyst\u00e8me qui refl\u00e8te le statut de la sant\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de l'individu, et l'articul\u00e9 dentaire exprime l'\u00e9quilibre fonctionnel du syst\u00e8me musculosquelettique aussi bien local que g\u00e9n\u00e9ral. De surcro\u00eet, la tonicit\u00e9 musculaire, les expressions faciales et les habitudes orofaciales illustrent l'\u00e9tat psycho\u00e9motionnel d'une personne. Ainsi, la cavit\u00e9 orale est une r\u00e9gion qui permet la communication avec les autres par l'expression faciale, mais aussi par le langage. Finalement, elle est la porte d'entr\u00e9e essentielle pour la nutrition et l'hydratation et une voie secondaire pour la respiration. La fonction optimale de cette zone est essentielle pour la survie de l'individu.\n\nLes structures osseuses principales de la cavit\u00e9 orale sont la mandibule, les os maxillaires et palatins. Les maxillaires et palatins font partie du visc\u00e9rocr\u00e2ne et, comme tels, leur croissance et leur d\u00e9veloppement continuent jusqu'apr\u00e8s l'adolescence. Ce processus est sous l'influence g\u00e9n\u00e9tique, tout autant que sous l'influence de facteurs \u00e9pig\u00e9n\u00e9tiques parmi lesquels les fonctions orofaciales jouent un r\u00f4le essentiel. De ce fait, la longue p\u00e9riode du d\u00e9veloppement fournit de nombreuses occasions pour l'installation de dysfonctions. D\u00e8s lors, la compr\u00e9hension des structures et des fonctions impliqu\u00e9es dans cette \u00e9volution, combin\u00e9e avec une observation attentive du nourrisson et de l'enfant en croissance sont imp\u00e9ratives pour identifier les dysfonctions somatiques, et le traitement efficace pour promouvoir la sant\u00e9 et l'\u00e9quilibre.\n\nLa cavit\u00e9 orale, la bouche, est entour\u00e9e par les l\u00e8vres et les joues, et consiste en deux parties, la cavit\u00e9 orale propre et le vestibule. La cavit\u00e9 orale propre est ant\u00e9rieurement et lat\u00e9ralement limit\u00e9e par les arcades alv\u00e9olaires, les dents et les gencives, au-dessus par les palais dur et mou, alors que post\u00e9rieurement elle communique avec le pharynx par l'ostium intrapharyngien. Elle contient la langue, qui est totalement intraorale chez le b\u00e9b\u00e9. Puis, lorsque l'enfant grandit, seulement les deux tiers ant\u00e9rieurs restent dans la cavit\u00e9 orale, alors que le tiers post\u00e9rieur descend en m\u00eame temps que le larynx [210] . Le vestibule est d\u00e9limit\u00e9 par les l\u00e8vres et les joues en dehors, et par les gencives et les dents en dedans. Il communique avec l'ext\u00e9rieur par la fente orale circonscrite par les l\u00e8vres.\n\nL'ensemble de la cavit\u00e9 orale est recouverte d'une muqueuse qui commence aux marges labiales et consiste en plusieurs parties d\u00e9montrant des propri\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes selon leur emplacement. La muqueuse orale est dans la continuit\u00e9 de la muqueuse pharyngienne au niveau de l'ostium intrapharyngien.\n\nPlusieurs os du visc\u00e9rocr\u00e2ne d\u00e9finissent la cavit\u00e9 orale. Les maxillaires sont les premiers auxquels on pense ; avec la mandibule, ils sont parmi les plus gros os de la face. Pour autant, toutes les pi\u00e8ces qui constituent le squelette de la cavit\u00e9 orale doivent \u00eatre prises en consid\u00e9ration. Les structures myofasciales qui s'y attachent l'affectent et sont \u00e0 leur tour affect\u00e9es par ce squelette. En plus de la mandibule et des maxillaires, les limites osseuses incluent des os pairs, les os palatins et temporaux, et des os impairs, le sph\u00e9no\u00efde et l'os hyo\u00efde.\n\nLe maxillaire consiste en un corps avec plusieurs processus : les processus zygomatique, frontal, alv\u00e9olaire et palatin. Le corps de chaque maxillaire contient un sinus maxillaire, le plus grand des sinus paranasaux. Ces cavit\u00e9s sont bien d\u00e9velopp\u00e9es chez l'adolescent ; en revanche, \u00e0 la naissance, ce sont de petits sillons de 7 mm de long sur 4 mm de large [270] . Par cons\u00e9quent, chez le b\u00e9b\u00e9, le diam\u00e8tre vertical du maxillaire est plus petit que les diam\u00e8tres transversal et sagittal.\n\nClassiquement d\u00e9crit en forme de pyramide, le corps du maxillaire pr\u00e9sente quatre faces. Ce sont les faces ant\u00e9rieure ou faciale, sup\u00e9rieure ou orbitaire, post\u00e9rieure ou infratemporale, et m\u00e9diale ou nasale.\n\nLa partie inf\u00e9rieure de la face ant\u00e9rieure pr\u00e9sente de multiples \u00e9minences au-dessus des racines dentaires. Plusieurs muscles faciaux s'ins\u00e8rent sur cette face, et leur traction participe au d\u00e9veloppement du maxillaire pendant toutes les activit\u00e9s orofaciales auxquelles ils participent, telles la succion et la mastication. Au-dessus des incisives, le muscle abaisseur du septum nasal s'ins\u00e8re dans la fosse incisive. Au-dessous de la fosse incisive, sur le bord alv\u00e9olaire, s'ins\u00e8re un faisceau du muscle orbiculaire de la bouche, et au-dessus et en dehors le muscle nasal. Le muscle releveur de l'angle de la bouche na\u00eet de la fosse canine, lat\u00e9rale \u00e0 la fosse incisive. Au-dessus de la fosse canine, le foramen infra-orbitaire, la terminaison ant\u00e9rieure du canal infraorbitaire, transmet les vaisseaux et le nerf infraorbitaires. Au-dessus du foramen, sur le bord orbitaire, est fix\u00e9e une partie du releveur de la l\u00e8vre sup\u00e9rieure. L'incisure nasale limite m\u00e9dialement la face ant\u00e9rieure du maxillaire ; les muscles nasal et abaisseur du septum nasal s'ins\u00e8rent lat\u00e9ralement \u00e0 cette incisure. La r\u00e9union des deux incisures nasales forme l'\u00e9pine nasale ant\u00e9rieure.\n\nLat\u00e9ralement, la face infratemporale du maxillaire, convexe, forme la partie inf\u00e9rieure de la fosse infratemporale. La tub\u00e9rosit\u00e9 maxillaire constitue la partie inf\u00e9rieure de cette face et s'articule m\u00e9dialement avec le processus pyramidal de l'os palatin. De mani\u00e8re inconstante, le maxillaire s'articule avec la lame lat\u00e9rale du processus pt\u00e9rygo\u00efde du sph\u00e9no\u00efde et donne origine \u00e0 quelques fibres du muscle pt\u00e9rygo\u00efdien m\u00e9dial. La fosse pt\u00e9rygopalatine est situ\u00e9e juste au-dessus, avec un sillon pour le nerf maxillaire.\n\nLa face orbitaire du maxillaire participe \u00e0 la formation du plancher de l'orbite. M\u00e9dialement, en arri\u00e8re de l'incisure lacrymale, son bord s'articule avec l'os lacrymal, la lame orbitaire de l'ethmo\u00efde et le processus orbitaire du palatin. Le bord post\u00e9rieur de la face orbitaire limite la fissure orbitaire inf\u00e9rieure. Le bord ant\u00e9rieur forme une partie du bord orbitaire ; il se continue m\u00e9dialement avec le processus frontal, et lat\u00e9ralement avec le processus zygomatique. Le muscle oblique inf\u00e9rieur na\u00eet en avant et en dedans de la face orbitaire maxillaire, juste en dehors de l'incisure lacrymale.\n\nSur la face nasale appara\u00eet le hiatus maxillaire, la grande ouverture du sinus maxillaire. Le bord sup\u00e9rieur de la face nasale du maxillaire s'articule avec les os ethmo\u00efde et lacrymal. Le m\u00e9at inf\u00e9rieur de la cavit\u00e9 nasale est localis\u00e9 au-dessous du hiatus maxillaire et derri\u00e8re une surface articulaire avec la lame perpendiculaire de l'os palatin. Un sillon traverse cette surface obliquement vers le bas et l'avant, formant avec l'os palatin le canal grand palatin. Ant\u00e9rieur au hiatus maxillaire, un sillon profond forme une partie du canal lacrymonasal.\n\nLa face nasale du maxillaire est divis\u00e9e par le processus palatin. Celui-ci constitue une partie importante du plancher de la cavit\u00e9 nasale et le toit de la cavit\u00e9 orale. Sa face inf\u00e9rieure est concave et forme, avec le processus palatin oppos\u00e9, les trois quarts ant\u00e9rieurs de la partie osseuse du palais. Dans les cr\u00e2nes des sujets jeunes, une belle suture lin\u00e9aire, la suture incisive, peut \u00eatre observ\u00e9e. Elle s'\u00e9tend sur chaque maxillaire de la fosse incisive, derri\u00e8re les dents incisives, \u00e0 l'espace situ\u00e9 entre les incisives lat\u00e9rales et les canines. La partie situ\u00e9e en avant de cette suture forme l'os incisif (pr\u00e9maxillaire), qui contient les alv\u00e9oles dentaires des incisives.\n\nLes deux processus palatins des maxillaires se rejoignent et constituent la suture intermaxillaire. Les bords sont parfois saillants et forment un torus palatin pro\u00e9minent. La cr\u00eate nasale est situ\u00e9e sur le bord m\u00e9dial de la face sup\u00e9rieure du processus palatin ; elle forme avec la cr\u00eate oppos\u00e9e un sillon pour le vomer. Le bord post\u00e9rieur du processus palatin est articul\u00e9 avec la lame horizontale de l'os palatin.\n\nLe processus zygomatique du maxillaire est triangulaire, situ\u00e9 \u00e0 la convergence des faces ant\u00e9rieure, post\u00e9rieure et orbitaire. Le processus frontal forme partiellement la limite lat\u00e9rale du nez. Il donne insertion aux muscles orbiculaire de l'oeil et releveur nasolabial. Sa face m\u00e9diale participe \u00e0 la constitution de la paroi lat\u00e9rale de la cavit\u00e9 nasale. Le bord sup\u00e9rieur s'articule avec l'os frontal, le bord ant\u00e9rieur avec l'os nasal et le bord post\u00e9rieur avec l'os lacrymal.\n\nLe processus alv\u00e9olaire est tr\u00e8s \u00e9pais, et plus large en arri\u00e8re qu'en avant. Il contient huit profondes alv\u00e9oles pour loger les dents. Ces cavit\u00e9s varient en taille et en profondeur ; l'alv\u00e9ole pour la canine est la plus profonde, alors que celles pour les molaires sont les plus larges. Les processus alv\u00e9olaires des deux maxillaires s'articulent ensemble pour former l'arcade alv\u00e9olaire. L'insertion du muscle buccinateur sur la face lat\u00e9rale du processus alv\u00e9olaire se prolonge vers l'avant jusqu'\u00e0 la premi\u00e8re molaire.\n\nLe maxillaire s'ossifie \u00e0 partir du m\u00e9senchyme (figure 7.66). Le nombre de centres d'ossification est d\u00e9battu ; de 2 \u00e0 4 centres d'ossification peuvent appara\u00eetre pendant la 7 e semaine de la vie foetale. Ils forment un os incisif et un maxillaire qui commencent \u00e0 s'unir au d\u00e9but du 3 e mois de d\u00e9veloppement. L'identification d'une v\u00e9ritable suture entre ces deux parties est \u00e9galement d\u00e9battue [517] , les informations \u00e9tant insuffisantes pour d\u00e9montrer son r\u00f4le en tant que site de croissance [518] . Toutefois, une ligne ou une fissure peut \u00eatre observ\u00e9e dans la partie ant\u00e9rieure du palais jusqu'aux d\u00e9cennies moyennes de la vie [210] . Ce site, que ce soit une suture ou une fissure, doit cependant \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 dans l'approche ost\u00e9opathique. Il joue un r\u00f4le de charni\u00e8re, facilitant potentiellement le d\u00e9veloppement de dysfonctions somatiques intraosseuses au niveau des maxillaires. De telles dysfonctions sont fr\u00e9quentes chez les enfants qui sucent le pouce, ou apr\u00e8s une chute sur les incisives. Laiss\u00e9e sans traitement, cette dysfonction aura un impact significatif qui ne peut qu'augmenter lorsque les structures grandissent. Des dysfonctions orofaciales comme la malocclusion ou des troubles du langage peuvent suivre.\n\nLe sinus maxillaire, d\u00e9crit comme un petit sillon \u00e0 la naissance, atteint toute sa taille apr\u00e8s la deuxi\u00e8me dentition. D\u00e8s lors, \u00e0 la naissance, le corps maxillaire est de petite taille, et les alv\u00e9oles dentaires sont presque \u00e0 hauteur du plancher orbitaire. La dimension verticale du maxillaire, relativement petite compar\u00e9e \u00e0 celle de l'adulte, donne l'impression que le b\u00e9b\u00e9 a de grands yeux. L'augmentation du volume du sinus maxillaire et le d\u00e9veloppement des processus alv\u00e9olaires contribueront \u00e0 augmenter la dimension verticale du corps du maxillaire.\n\nLe maxillaire s'articule avec neuf os : les os frontal, ethmo\u00efde, zygomatique, nasal, lacrymal, cornet inf\u00e9rieur, palatin, vomer, et maxillaire oppos\u00e9. L'articulation avec la face orbitaire de la grande aile ou avec la lame lat\u00e9rale du processus pt\u00e9rygo\u00efde du sph\u00e9no\u00efde est inconstante.\n\nLa mandibule ne s'articule qu'avec deux os : les deux temporaux. Elle est form\u00e9e d'un corps horizontal courbe, et de deux parties verticales, les branches mandibulaires. C'est l'os le plus volumineux et le plus fort de la face ; il contient les alv\u00e9oles pour les racines des dents inf\u00e9rieures. Sa forme et sa position d\u00e9terminent l'arrangement positionnel des dents inf\u00e9rieures et, de ce fait, contribuent au rapport occlusal entre les surfaces des dents maxillaires et celles des dents mandibulaires lorsqu'elles sont en contact.\n\nLe corps de la mandibule a deux faces et deux bords. Sur la ligne m\u00e9diane de la face externe, la symphyse mandibulaire forme une petite cr\u00eate au niveau de la ligne de fusion entre les deux moiti\u00e9s de la mandibule. Cette cr\u00eate se divise inf\u00e9rieurement pour entourer la protub\u00e9rance mentonni\u00e8re. Le muscle mentonnier et une petite partie de l'orbiculaire de la bouche sont ins\u00e9r\u00e9s au-dessous des dents incisives, de chaque c\u00f4t\u00e9 de la cr\u00eate. Les muscles abaisseur de la l\u00e8vre inf\u00e9rieure, abaisseur de l'angle de la bouche et platysma sont fix\u00e9s lat\u00e9ralement (figure 7.67). La face interne est concave avec de chaque c\u00f4t\u00e9 de la symphyse mandibulaire les \u00e9pines mentonni\u00e8res sup\u00e9rieure et inf\u00e9rieure. Les muscles g\u00e9nioglosses ont leur origine sur les \u00e9pines mentonni\u00e8res sup\u00e9rieures, et se terminent sur le fascia sous-jacent \u00e0 la muqueuse linguale et sur l'os hyo\u00efde. Ils permettent de d\u00e9primer et de tirer la langue. Lorsque la position de la mandibule, le site d'origine des muscles g\u00e9nioglosses, est dysfonctionnelle, le bras de levier de ces derniers est alt\u00e9r\u00e9 et, par cons\u00e9quent, leur action sur le contr\u00f4le lingual l'est aussi. Les \u00e9pines mentonni\u00e8res inf\u00e9rieures donnent insertion aux muscles g\u00e9niohyo\u00efdiens ; au-dessous des \u00e9pines et de part et d'autre de la ligne m\u00e9diane s'ins\u00e8re le ventre ant\u00e9rieur des muscles digastriques.\n\nDe chaque c\u00f4t\u00e9, la ligne mylohyo\u00efdienne est une ligne oblique qui remonte vers l'arri\u00e8re d'un point inf\u00e9rieur \u00e0 l'\u00e9pine mentonni\u00e8re vers la branche verticale en arri\u00e8re de la troisi\u00e8me molaire. Elle donne insertion au muscle mylohyo\u00efdien, \u00e0 la partie la plus inf\u00e9rieure du muscle constricteur sup\u00e9rieur du pharynx et au raph\u00e9 pt\u00e9rygomandibulaire. Le muscle constricteur sup\u00e9rieur, le raph\u00e9 pt\u00e9rygomandibulaire et le muscle buccinateur sont intimement m\u00eal\u00e9s au p\u00e9rioste mandibulaire (figure 7.68). De surcro\u00eet, leur continuit\u00e9 forme une sangle qui unit les structures orofaciales \u00e0 la base cr\u00e2nienne et \u00e0 la colonne cervicale (figure 7.69). Ainsi, les d\u00e9s\u00e9quilibres posturaux du squelette axial peuvent affecter les structures orofaciales, conduisant potentiellement \u00e0 leur dysfonction et \u00e0 la malocclusion.\n\nLe bord sup\u00e9rieur ou processus alv\u00e9olaire contient 16 alv\u00e9oles pour les racines dentaires. De chaque c\u00f4t\u00e9, le muscle buccinateur s'ins\u00e8re sur la l\u00e8vre externe du bord sup\u00e9rieur, aussi loin en avant que vers la premi\u00e8re molaire, et sur la ligne oblique externe de la mandibule. Post\u00e9rieurement, le buccinateur a son origine sur la partie lat\u00e9rale du maxillaire, l'hamulus pt\u00e9rygo\u00efdien et le raph\u00e9 pt\u00e9rygomandibulaire. Ant\u00e9rieurement, il s'ins\u00e8re sur l'angle de la bouche, les fibres moyennes s'entrecroisent dans la r\u00e9gion du modiolus, les faisceaux inf\u00e9rieurs passant sur la l\u00e8vre sup\u00e9rieure, et les faisceaux sup\u00e9rieurs sur la l\u00e8vre inf\u00e9rieure [519] . Localis\u00e9 pr\u00e8s du coin de la bouche, le modiolus repr\u00e9sente une convergence de plusieurs muscles d'expression faciale. De ce fait, son observation est tr\u00e8s indicative de l'\u00e9tat psycho\u00e9motionnel de l'individu. Les fibres du muscle buccinateur sont entrem\u00eal\u00e9es avec les parties les plus horizontales du muscle orbiculaire de la bouche. Le buccinateur aplatit la joue, r\u00e9tracte l'angle de la bouche, joue un r\u00f4le important dans la mastication conjointement avec la langue, et forme avec le muscle orbiculaire de la bouche une paroi de chaque c\u00f4t\u00e9 de la cavit\u00e9 orale, emp\u00eachant la nourriture de s'accumuler dans le vestibule oral. Cette paroi participe \u00e9galement au contr\u00f4le de la position linguale.\n\nLa branche de la mandibule de forme quadrilat\u00e8re consiste en deux faces, quatre bords et deux processus. La face lat\u00e9rale est plate et donne insertion au muscle mass\u00e9ter. Au-dessus, le mass\u00e9ter est fix\u00e9 sur le bord inf\u00e9rieur des deux tiers ant\u00e9rieurs de l'arcade zygomatique et la face m\u00e9diale de l'arcade zygomatique. Il s'ins\u00e8re inf\u00e9rieurement sur la face lat\u00e9rale de la branche mandibulaire et le processus corono\u00efde de la mandibule. Par sa contraction, il \u00e9l\u00e8ve la mandibule ; sa fonction est primordiale dans le d\u00e9veloppement, la croissance et la maturation des condyles et des fosses mandibulaires. Chez les enfants nourris au biberon, une r\u00e9duction de l'activit\u00e9 des muscles mass\u00e9ters est observ\u00e9e [440] , ce qui, avec la perte des habitudes de la mastication, peut pr\u00e9disposer aux troubles de la d\u00e9glutition et de la mastication ainsi qu'aux malocclusions [442] . Localis\u00e9 sur la face m\u00e9diale de la branche mandibulaire, approximativement au centre, le foramen mandibulaire conduit au canal mandibulaire. Il contient le nerf et les vaisseaux alv\u00e9olaires. Sur le bord ant\u00e9rieur du foramen, la lingula (\u00e9pine de Spix) marque l'insertion du ligament sph\u00e9nomandibulaire. Ce site pr\u00e9sente un int\u00e9r\u00eat particulier, dans la physiologie mandibulaire, car le mouvement de la mandibule est centr\u00e9 autour d'un point localis\u00e9 pr\u00e8s de la lingula. Ainsi, le paquet vasculonerveux est prot\u00e9g\u00e9 pendant les mouvements mandibulaires normaux [429] .\n\nLe muscle pt\u00e9rygo\u00efdien m\u00e9dial s'ins\u00e8re audessous du foramen mandibulaire, sur la face m\u00e9diale de l'angle mandibulaire (voir figure 7.72). De ce fait, l'angle mandibulaire est affect\u00e9 par l'action du muscle mass\u00e9ter lat\u00e9ralement et par le muscle pt\u00e9rygo\u00efdien m\u00e9dial m\u00e9dialement. La traction de ces muscles influence dynamiquement la croissance de la mandibule. Cette influence doit \u00eatre unilat\u00e9ralement \u00e9quilibr\u00e9e entre le pt\u00e9rygo\u00efdien m\u00e9dial et le mass\u00e9ter, comme elle doit l'\u00eatre bilat\u00e9ralement entre les c\u00f4t\u00e9s droit et gauche du cr\u00e2ne.\n\nLe processus corono\u00efde est une partie mince et aplatie qui forme la limite ant\u00e9rieure de l'incisure mandibulaire. Les muscles temporaux et mass\u00e9ters sont fix\u00e9s sur sa face lat\u00e9rale ; le temporal recouvre aussi une partie de la face m\u00e9diale et le bord ant\u00e9rieur de la branche mandibulaire. Le muscle temporal a son origine sur la fosse temporale et sa contraction \u00e9l\u00e8ve la mandibule. Ses fibres post\u00e9rieures, presque horizontales, sont les r\u00e9tracteurs primaires de la mandibule en protrusion. Ces muscles sont essentiels dans la mastication, et leur dysfonction peut avoir des cons\u00e9quences significatives sur la mandibule.\n\nLe processus condylaire s'articule avec le disque de l'articulation temporomandibulaire (ATM). Son axe long est l\u00e9g\u00e8rement oblique et dirig\u00e9 en dedans et en arri\u00e8re. Le col qui unit le processus \u00e0 la branche mandibulaire donne insertion sur sa face ant\u00e9rieure au muscle pt\u00e9rygo\u00efdien lat\u00e9ral (PL). Ce muscle masticateur pr\u00e9sente deux chefs. Le chef inf\u00e9rieur prend son origine sur la lame lat\u00e9rale du processus pt\u00e9rygo\u00efde, alors que le chef sup\u00e9rieur vient de la face temporale de la racine de la grande aile du sph\u00e9no\u00efde. En plus de l'insertion sur le col mandibulaire, une partie des fibres du muscle PL joignent le disque articulaire et la capsule de l'ATM. La contraction bilat\u00e9rale du PL permet la protrusion mandibulaire et participe \u00e0 l'ouverture de la bouche. La contraction unilat\u00e9rale du PL d\u00e9vie le menton ipsilat\u00e9ralement, permettant ainsi de triturer et de m\u00e2cher les aliments. Ce muscle est tr\u00e8s important dans le d\u00e9veloppement des structures orofaciales de l'enfant, o\u00f9 tout sch\u00e9ma fonctionnel unilat\u00e9ral stimule une croissance asym\u00e9trique. Inversement, les asym\u00e9tries structurales peuvent emp\u00eacher la mise en place de sch\u00e9mas fonctionnels sym\u00e9triques.\n\nC'est dans le m\u00e9senchyme qui entoure les faces externes des cartilages de Meckel que l'ost\u00e9ogen\u00e8se membraneuse de la mandibule s'organise [520] . Ces cartilages se d\u00e9veloppent bilat\u00e9ralement dans les premiers arcs pharyngiens. Vers la 7 e semaine de d\u00e9veloppement, l'ATM primitive commence \u00e0 s'organiser. En fait, cela se d\u00e9roule concomitamment \u00e0 l'\u00e9mergence de l'activit\u00e9 musculaire dans l'appareil masticateur, illustrant bien la relation structure-fonction. \u00c0 la naissance, la mandibule consiste en deux parties s\u00e9par\u00e9es par une symphyse mandibulaire cartilagineuse pas encore ossifi\u00e9e. Bien que plut\u00f4t sous-d\u00e9velopp\u00e9, le corps est beaucoup plus grand que la branche mandibulaire (figure 7.70). Il consiste en corticales relativement minces avec des bourgeons dentaires occupant presque tout son volume [521] . Chaque c\u00f4t\u00e9 contient les alv\u00e9oles des deux incisives, de la canine et des deux molaires d\u00e9ciduales. Le corps et la branche forment un angle obtus (175\u00b0), et le processus corono\u00efde, plut\u00f4t de grande taille, se projette au-dessus du niveau du condyle. \u00c0 la naissance, l'ATM est tr\u00e8s l\u00e2che. La fosse mandibulaire de l'os temporal dans laquelle se loge le processus condylaire de la mandibule est presque plate, offrant peu de stabilit\u00e9 [522] (figure 7.71). Pendant les premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie, la croissance survient par d\u00e9position et r\u00e9sorption osseuse. La d\u00e9position d'os se produit sur le c\u00f4t\u00e9 labial de la mandibule, alors que la r\u00e9sorption se produit sur le c\u00f4t\u00e9 lingual, ce qui permet l'\u00e9longation de la mandibule et augmente l'espace pour la denture d\u00e9ciduale [523] . Les deux moiti\u00e9s de la mandibule se r\u00e9unissent durant la premi\u00e8re ann\u00e9e, bien qu'une ligne de s\u00e9paration persiste au d\u00e9but de la deuxi\u00e8me ann\u00e9e. Concomitamment, le d\u00e9veloppement de la mastication stimule la croissance des parties alv\u00e9olaires et subdentaires du corps mandibulaire, autorisant en retour une traction plus puissante des muscles masticateurs. Pendant les trois premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie, la largeur bicondylaire de la mandibule augmente rapi-dement, en synchronie avec la croissance de la base cr\u00e2nienne. C'est la p\u00e9riode de croissance mandibulaire la plus rapide. Avec le d\u00e9veloppement de la denture permanente, l'angle devient moins obtus et mesure 140\u00b0 vers 4 ans. Pour autant, une p\u00e9riode de grande instabilit\u00e9 occlusale se d\u00e9roule pendant la formation de la couronne des dents permanentes, et l'\u00e9ruption dentaire qui s'ensuit, jusqu'\u00e0 10 \u00e0 12 ans, o\u00f9 la majorit\u00e9 des dents sont sorties. Apr\u00e8s la pubert\u00e9, l'angle mandibulaire est de 120\u00b0.\n\nLe d\u00e9veloppement des dents comme le d\u00e9veloppement des autres composantes de l'ensemble craniofacial, c'est-\u00e0-dire les m\u00e2choires, les arcades dentaires, la langue et les structures myofasciales, sont sous l'influence de facteurs g\u00e9n\u00e9tiques et \u00e9pig\u00e9n\u00e9tiques. Ce d\u00e9veloppement est largement influenc\u00e9 par les structures cr\u00e2niennes environnantes, en particulier les os temporaux avec lesquels la mandibule s'articule, les os sph\u00e9no\u00efde, maxillaires et palatins qui forment le squelette de la cavit\u00e9 orale.\n\nDans la partie squameuse de l'os temporal, \u00e0 la racine du processus zygomatique, se loge la fosse mandibulaire (cavit\u00e9 gl\u00e9no\u00efde) avec laquelle le processus condylaire de la mandibule s'articule. Chez l'adulte, cette fosse est une profonde cavit\u00e9, alors que chez le nouveau-n\u00e9, elle est presque plate. Un disque s\u00e9pare le processus condylaire de la fosse mandibulaire ; une membrane synoviale et une capsule fibreuse compl\u00e8tent l'articulation. De fait, la position du processus condylaire de la mandibule est fort influenc\u00e9e par la position de la fosse mandibulaire de l'os temporal. Le rapport peut \u00eatre potentiellement dysfonctionnel si un ou plusieurs des constituants de l'ATM d\u00e9montrent une dysfonction somatique. Dans le concept cr\u00e2nien, pendant la rotation externe cr\u00e2nienne, l'ensemble du condyle mandibulaire se d\u00e9place vers l'arri\u00e8re, accompagnant la fosse mandibulaire qui se d\u00e9place post\u00e9rom\u00e9dialement, et le menton recule si le mouvement est bilat\u00e9ral. Concomitamment, les angles mandibulaires se d\u00e9placent vers le dehors. Le contraire se produit durant la rotation interne cr\u00e2nienne, o\u00f9 les fosses mandibulaires des os temporaux se d\u00e9placent vers l'avant. D\u00e8s lors, la mandibule se d\u00e9place vers l'avant et le menton devient plus pro\u00e9minent. Source : Gray's Anatomy, 38th ed., fig. 6 .161B, D.\n\nLe fascia cervical profond et le ligament stylomandibulaire participent aussi au rapport temporomandibulaire. Le fascia cervical pr\u00e9sente une couche superficielle et une couche pr\u00e9trach\u00e9ale. La couche superficielle entoure le cou et les muscles trap\u00e8zes et sternocl\u00e9idomasto\u00efdiens. \u00c0 la partie sup\u00e9rieure, elle se m\u00eale au p\u00e9rioste de l'os occipital le long de la ligne nuchale sup\u00e9rieure, s'ins\u00e8re sur les processus masto\u00efdes et stylo\u00efdes des os temporaux et sur toute la base de la mandibule [210] . Le ligament stylomandibulaire, un \u00e9paississement du fascia cervical, s'\u00e9tend de la pointe du processus stylo\u00efde temporal au bord post\u00e9rieur de l'angle de la mandibule. Le fascia cervical et le ligament stylomandibulaire relient la mandibule \u00e0 la base du cr\u00e2ne. Ainsi, toute dysfonction de la base cr\u00e2nienne peut affecter la mandibule et inversement. Cela est particuli\u00e8rement important les premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie, lorsque les structures n'ont pas compl\u00e9t\u00e9 leur croissance. Par exemple, les torticolis ou les plagioc\u00e9phalies laiss\u00e9s sans traitement pr\u00e9disposent \u00e0 une dysfonction somatique de la mandibule et du visc\u00e9rocr\u00e2ne favorisant la malocclusion [524] .\n\nPar son appartenance \u00e0 la base cr\u00e2nienne, le sph\u00e9no\u00efde influence aussi la mandibule quant \u00e0 ses relations musculaires et ligamentaires. Parmi celles-l\u00e0, le ligament sph\u00e9nomandibulaire est d'une grande importance (figure 7.72). Cette bande fibreuse, un reste du cartilage de Meckel, A. \u00c0 la naissance, la fosse mandibulaire est presque plate. B. \u00c0 2 ans, la fosse est plus d\u00e9velopp\u00e9e. s'\u00e9tend de l'\u00e9pine de la grande aile du sph\u00e9no\u00efde \u00e0 la lingula mandibulaire. Ce ligament constitue le soutien passif essentiel de la mandibule, la zone de la lingula servant d'ancrage. Un axe artificiel mobile relie les deux lingulas, et certains des mouvements mandibulaires se produisent autour de cet axe. Ce sont les mouvements de d\u00e9pression de la mandibule pendant l'ouverture de la bouche, d'\u00e9l\u00e9vation pendant la fermeture, de protraction et de r\u00e9traction. La mandibule est comme suspendue par les ligaments sph\u00e9nomandibulaires sous les grandes ailes du sph\u00e9no\u00efde. Cette description est particuli\u00e8rement valide chez les b\u00e9b\u00e9s et les jeunes enfants, o\u00f9 l'ATM est tr\u00e8s laxe et le ligament sph\u00e9nomandibulaire bien d\u00e9fini.\n\nParmi les liens sph\u00e9nomandibulaires, citons \u00e9galement les raph\u00e9s pt\u00e9rygomandibulaires et les muscles pt\u00e9rygo\u00efdiens qui relient les processus pt\u00e9rygo\u00efdes \u00e0 la mandibule. Le raph\u00e9 pt\u00e9rygomandi-bulaire, aussi nomm\u00e9 ligament pt\u00e9rygomandibulaire, est un \u00e9paississement du fascia buccopharyngien. Il s\u00e9pare et donne origine en avant au muscle buccinateur, et en arri\u00e8re au constricteur sup\u00e9rieur du pharynx. Le raph\u00e9 pt\u00e9rygomandibulaire est attach\u00e9 sup\u00e9rieurement \u00e0 l'hamulus pt\u00e9rygo\u00efdien, le crochet de l'extr\u00e9mit\u00e9 inf\u00e9rieure de la lame m\u00e9diale du processus pt\u00e9rygo\u00efde. Inf\u00e9rieurement, il est attach\u00e9 au dessus de la ligne mylohyo\u00efdienne, en arri\u00e8re de la troisi\u00e8me molaire.\n\nEn fait, de multiples influences existent entre la base cr\u00e2nienne et les os de la face, qui affectent potentiellement les structures orofaciales. Le profil humain et la position de la mandibule sont corr\u00e9l\u00e9s apr\u00e8s la naissance avec la forme de la base cr\u00e2nienne [525] , les variations de la partie lat\u00e9rale de la base cr\u00e2nienne affectant davantage la morphologie faciale que la flexion m\u00e9diane [526] . Les facteurs \u00e9pig\u00e9n\u00e9tiques jouent un r\u00f4le significatif dans les processus du d\u00e9veloppement. Plusieurs fonctions orofaciales remplissent ce r\u00f4le, et ce d\u00e8s les premi\u00e8res semaines du d\u00e9veloppement. Vers 8 semaines de gestation, l'\u00e9bauche des mouvements mandibulaires semble participer \u00e0 la diff\u00e9renciation de la mandibule \u00e0 partir du cartilage de Meckel [527] .\n\nComprendre et traiter les troubles orofaciaux ou les malocclusions suppose la prise en compte des fonctions orofaciales. Associ\u00e9es \u00e0 l'appareil musculosquelettique pour former un syst\u00e8me complexe, les fonctions orofaciales contribuent largement \u00e0 la formation de la cavit\u00e9 orale et au visc\u00e9rocr\u00e2ne. La d\u00e9glutition, la succion, la ventilation, l'expression faciale, la mastication et le langage sont les \u00e9v\u00e9nements s\u00e9quentiels qui, par des processus dynamiques, influencent constamment la croissance et le d\u00e9veloppement des constituants orofaciaux.\n\nPour la plupart de ces activit\u00e9s, la langue joue un r\u00f4le primordial et vital. Dans l'alimentation, elle d\u00e9place la nourriture dans la cavit\u00e9 orale pour la mastication, puis dans le pharynx pour la d\u00e9glutition. Dans la respiration, sa position par rapport \u00e0 la paroi pharyngienne post\u00e9rieure d\u00e9termine les dimensions et la forme des voies a\u00e9riennes, permettant le passage du flux a\u00e9rien entre le palais et la partie post\u00e9rieure de la langue. Avec le larynx, la langue contribue \u00e0 la production de sons et du langage. Finalement, la langue semble jouer un r\u00f4le proprioceptif important qui module toutes les activit\u00e9s ci-dessus fonctionnellement ou dysfonctionnellement [210] .\n\nLa langue consiste en une masse de muscles recouverts d'une membrane muqueuse, support des r\u00e9cepteurs du go\u00fbt. La musculature linguale est divis\u00e9e en muscles intrins\u00e8ques et extrins\u00e8ques. Les muscles intrins\u00e8ques totalement contenus dans la langue sont les muscles longitudinaux sup\u00e9rieur et inf\u00e9rieur, les muscles transverses et le muscle vertical la langue. En revanche, les muscles extrins\u00e8ques s'\u00e9tendent hors de la langue et consistent en quatre muscles pairs, les g\u00e9nioglosses, hyoglosses, styloglosses et palatoglosses. La musculature linguale est bien d\u00e9velopp\u00e9e d\u00e8s la premi\u00e8re partie de la vie, transformant la langue en un puissant stimulateur de croissance pour les structures avoisinantes. \u00c0 la naissance, la langue du nouveau-n\u00e9 est totalement intraorale, et ses muscles extrins\u00e8ques sont courts. Chez le b\u00e9b\u00e9, la langue remplit la cavit\u00e9 orale, contactant le palais osseux, le palais mou, les joues et la l\u00e8vre inf\u00e9rieure. Bien que mobile, elle est solidement ancr\u00e9e \u00e0 sa base sur la mandibule par les muscles g\u00e9nioglosses, et sur l'os hyo\u00efde par les muscles g\u00e9nioglosses et hyoglosses. De surcro\u00eet, les parties lat\u00e9rales de la langue sont suspendues au palais mou par les muscles palatoglosses, et aux processus stylo\u00efdes des temporaux par les muscles styloglosses. Les fibres de ces muscles se m\u00e9langent avec la partie sup\u00e9rieure de la langue.\n\nComme chez les autres primates, le larynx du nouveau-n\u00e9 est en position haute, avec l'\u00e9piglotte en contact direct avec le palais mou. Pendant les premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie, associ\u00e9 \u00e0 la croissance de la colonne cervicale, l'os hyo\u00efde se d\u00e9place du niveau de C1-C2 \u00e0 la naissance, \u00e0 celui de C3-C4 apr\u00e8s la pubert\u00e9 [317] . Le tiers post\u00e9rieur de la langue suit cette migration caudale, \u00e9tirant par cons\u00e9quent ses attaches sup\u00e9rieures. Cela contribue \u00e0 changer l'orientation du palais mou, d'une position horizontale chez le b\u00e9b\u00e9 \u00e0 une position plus verticale chez l'adulte [528] . Bien que les changements positionnels surviennent principalement pendant les premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie, les influences r\u00e9ciproques des os de la base cr\u00e2nienne et de l'os hyo\u00efde sur la langue et le palais mou doivent toujours \u00eatre pr\u00e9sentes \u00e0 l'esprit quel que soit l'\u00e2ge du patient.\n\nNormalement, vers 4 ou 5 ans, apr\u00e8s la descente du larynx et de la langue, la langue est dans une position plus basse dans la cavit\u00e9 orale [452] . \u00c0 ce stade, elle forme une partie du plancher de la cavit\u00e9 orale et une partie de la paroi ant\u00e9rieure de l'oropharynx [210] . Elle est contenue dans l'arcade mandibulaire, et les fonctions de succion, de d\u00e9glutition, de ventilation, d'expression faciale, de mastication et du langage doivent \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9es sans difficult\u00e9. En revanche, une dysfonction est pr\u00e9sente lorsque la mobilit\u00e9 et la fonction linguales sont alt\u00e9r\u00e9es. Cela peut \u00eatre le r\u00e9sultat d'une dysfonction somatique de la base cr\u00e2nienne, de l'os hyo\u00efde ou de la mandibule, ou de l'adaptation de ces r\u00e9gions \u00e0 des dysfonctions situ\u00e9es \u00e0 distance.\n\nL'ankyloglossie est une adh\u00e9rence partielle ou compl\u00e8te de la langue au plancher buccal. Le frein lingual est trop court, et la mobilit\u00e9 linguale limit\u00e9e ; dans les cas s\u00e9v\u00e8res, le sujet ne peut sortir la langue au-del\u00e0 de la gencive inf\u00e9rieure. L'ankyloglossie peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 plusieurs syndromes craniofaciaux, mais dans la plupart des cas, l'enfant est parfaitement sain [529] . Toutefois, dans 12,8 % des cas, l'ankyloglossie est associ\u00e9e \u00e0 des probl\u00e8mes d'allaitement s\u00e9rieux [530] . C'est aussi une \u00e9tiologie potentielle pour les troubles du langage [531] et les probl\u00e8mes dentaires [532] , tels que les diastasis entre les incisives inf\u00e9rieures favoris\u00e9s par la pression linguale contre les dents [431] . De plus, une mobilit\u00e9 linguale diminu\u00e9e restreint la toilette intraorale, avec diverses cons\u00e9quences lorsque le sujet grandit, telles que jouer d'un instrument \u00e0 vent [431] . Bien que le traitement chirurgical de la fr\u00e9notomie soit d\u00e9battu, avec des indications sp\u00e9cifiques, il semble prot\u00e9ger le mamelon maternel, am\u00e9liorer l'allaitement maternel difficile [533] , autant que les troubles du langage et la mobilit\u00e9 linguale [534] .\n\nLa d\u00e9glutition est une des premi\u00e8res fonctions orofaciales pr\u00e9sentes in utero, et elle est observ\u00e9e apr\u00e8s 11 semaines, quand l'enfant avale le liquide amniotique de fa\u00e7on r\u00e9flexe [210]. \u00c0 la naissance, avec l'alimentation, de nouvelles habitudes se d\u00e9veloppent, permettant l'\u00e9volution de la d\u00e9glutition. Chez le nouveau-n\u00e9, la succion et la d\u00e9glutition r\u00e9sultent d'une action de pompage survenant au niveau du complexe hyolingual, avec une pouss\u00e9e de langue rythmique, et la pointe de la langue qui se montre r\u00e9guli\u00e8rement entre les processus alv\u00e9olaires. La croissance musculosquelettique et la maturation du syst\u00e8me neuromusculaire vont de pair avec le d\u00e9veloppement d'une d\u00e9glutition plus mature ou de type adulte. Vers 2 \u00e0 3 ans, au repos et pendant la d\u00e9glutition, le sommet de la langue est normalement localis\u00e9 sur le palais, derri\u00e8re les incisives sup\u00e9rieures. Pendant la d\u00e9glutition, les l\u00e8vres sont jointes, mais la musculature p\u00e9riorale est rel\u00e2ch\u00e9e, particuli\u00e8rement les muscles orbiculaire de la bouche et mentonnier. La pression linguale appliqu\u00e9e contre le palais contribue au bon d\u00e9veloppement des maxillaires et d'un palais large. La langue travaille comme un appareil orthodontique naturel \u00ab pour le meilleur ou pour le pire \u00bb [432] .\n\nDans la cavit\u00e9 orale, la langue est contenue lat\u00e9ralement par les joues et les sangles musculaires form\u00e9es de chaque c\u00f4t\u00e9 par les muscles buccinateur et constricteur sup\u00e9rieur du pharynx, r\u00e9unis par le raph\u00e9 pt\u00e9rygomandibulaire. Ainsi, l'\u00e9quilibre fonctionnel ou la dysfonction de la colonne cervicale et de la base cr\u00e2nienne (les sites d'origine du constricteur sup\u00e9rieur) influencent consid\u00e9rablement la posture linguale. Les enfants qui sortent excessivement le bout de leur langue ont tr\u00e8s souvent une dysfonction entre l'occiput et l'atlas, avec un d\u00e9placement ant\u00e9rieur des condyles occipitaux sur les facettes de l'atlas. De surcro\u00eet, la langue \u00e9tant fix\u00e9e sur la mandibule, elle contribue \u00e0 la position et \u00e0 la croissance de cette derni\u00e8re. Lorsque le processus de d\u00e9glutition ne se d\u00e9veloppe pas de mani\u00e8re satisfaisante, la d\u00e9glutition infantile immature ou atypique perdure avec les risques de malocclusion qui lui sont associ\u00e9s.\n\nLes forces de la mastication sont tout aussi importantes pour la croissance maxillofaciale. Chez le petit enfant, la mastication se d\u00e9roule tout d'abord dans un plan purement sagittal, o\u00f9 la mandibule se d\u00e9place vers le haut et vers le bas, avec des mouvements de propulsion et de r\u00e9traction. Puis, progressivement, un sch\u00e9ma unilat\u00e9ral alternatif appara\u00eet, avec des mouvements mandibulaires en diagonale [429] . Les muscles masticateurs se d\u00e9veloppent pour r\u00e9pondre \u00e0 cette demande. Vers 9 mois, un enfant peut m\u00e2cher une nourriture molle et la garder dans la bouche ; un an plus tard, il m\u00e2che une nourriture plus solide [450] . \u00c0 ce stade, leur r\u00e9gime doit inclure une nourriture n\u00e9cessitant une mastication suffisante pour permettre le d\u00e9veloppement d'une force occlusale satisfaisante \u00e0 chaque mastication, ce qui stimule la croissance p\u00e9riost\u00e9e. Une mastication sym\u00e9trique est requise pour stimuler suffisamment les muscles digastriques, temporaux et pt\u00e9rygo\u00efdiens. La traction de ces muscles, \u00e0 son tour, stimule la croissance osseuse. Pour faciliter la mise en place de sch\u00e9mas masticateurs sym\u00e9triques, qui sont ensuite engramm\u00e9s et pratiqu\u00e9s toute la vie, l'\u00e9quilibre cr\u00e2nien est indispensable. Cela rend l'identification et le traitement des dysfonctions somatiques essentiels \u00e0 cette p\u00e9riode. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9glutition et de la mastication, la ventilation, les expressions faciales ou les mimiques et le langage participent aussi au d\u00e9veloppement et \u00e0 la croissance des structures maxillofaciales. La ventilation est une fonction vitale pr\u00e9sente d\u00e8s la naissance. Normalement, durant les premiers mois, les b\u00e9b\u00e9s respirent par le nez. \u00c0 cette p\u00e9riode, la respiration ne doit pr\u00e9senter aucune g\u00eane. Le flux a\u00e9rien doit circuler silencieusement dans les deux narines. Toute respiration nasale dysfonctionnelle a un impact sur le d\u00e9veloppement des structures orofaciales et conduit \u00e9ventuellement \u00e0 la respiration buccale.\n\nL'\u00e9tablissement de la voie respiratoire est partiellement sous le contr\u00f4le du palais mou. Cette cloison musculoapon\u00e9vrotique suspendue au bord post\u00e9rieur du palais osseux s'\u00e9tend vers le bas et vers l'arri\u00e8re dans l'oropharynx. Dans des circonstances normales, le palais mou et la langue sont en apposition pour fermer l'isthme oropharyngien, et en retour, quand le palais mou remonte et contacte la paroi pharyngienne post\u00e9rieure, le nasopharynx est ferm\u00e9. Ainsi, la position du palais mou d\u00e9termine la voie respiratoire et le passage du flux a\u00e9rien par le nez ou par la bouche. Le palais mou est uni \u00e0 la langue par les muscles palatoglosses, et au pharynx par les muscles palatopharyngiens. Pour une fonction optimale de toutes les structures qui contribuent \u00e0 la respiration des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures, les dysfonctions somatiques qui affectent les sites d'origine de ces muscles doivent \u00eatre identifi\u00e9es et trait\u00e9es. Pour obtenir une respiration nasale efficace, la base cr\u00e2nienne, l'os hyo\u00efde et la mandibule doivent \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9s. Il est bien \u00e9tabli qu'un d\u00e9placement inf\u00e9ropost\u00e9rieur de l'os hyo\u00efde et un placement ant\u00e9ro-inf\u00e9rieur de la langue sont corr\u00e9l\u00e9s avec la respiration buccale [302, 309, 312] .\n\nNormalement, la langue d\u00e9montre de grands mouvements dans les trois plans de l'espace [535] . Dans la production des sons et du langage, la langue doit changer de forme et le dos de la langue doit pouvoir contacter le palais. Le d\u00e9placement ant\u00e9rieur de l'os hyo\u00efde raccourcit la base de la langue, alors que le d\u00e9placement post\u00e9rieur de l'os hyo\u00efde l'allonge. En sollicitant l'activit\u00e9 des muscles linguaux, la phonation et le langage contribuent \u00e0 la fonction et au d\u00e9veloppement global de la cavit\u00e9 orofaciale.\n\nBien que l'os hyo\u00efde n'ait pas d'articulation directe avec les autres structures squelettiques, il repr\u00e9sente une interface entre la mandibule et la langue sus-jacentes, et la r\u00e9gion thoracique sup\u00e9rieure sous-jacente. Par cons\u00e9quent, sa position et son mouvement sont influenc\u00e9s par les changements qui se produisent dans ces r\u00e9gions. Un complexe hyolingual peut \u00eatre d\u00e9crit, une \u00ab cha\u00eene kin\u00e9tique \u00bb [536] , faisant partie d'un complexe oropharyngien plus global, o\u00f9 chaque structure du syst\u00e8me est interd\u00e9pendante des autres.\n\nObserver tout d'abord le rapport entre la t\u00eate et le reste du corps. La t\u00eate doit \u00eatre centr\u00e9e au-dessus de la colonne. Noter les tensions de la musculature cervicale post\u00e9rieure, lat\u00e9rale et ant\u00e9rieure (submandibulaire). Diviser le visc\u00e9rocr\u00e2ne en trois parties : frontale, nasale et buccale. Observer le rapport et l'harmonie entre ces trois zones. Chez le nouveau-n\u00e9, les deux parties inf\u00e9rieures sont proportionnellement plus petites que chez l'enfant plus \u00e2g\u00e9, l'adolescent ou l'adulte, car les sinus paranasaux ne sont pas encore d\u00e9velopp\u00e9s et les dents ne sont pas encore sorties.\n\nObserver les expressions faciales et les fonctions orofaciales, telles la respiration, la succion (chez le b\u00e9b\u00e9) et la d\u00e9glutition. \u00c9valuer la coordination entre la musculature orofaciale et la musculature linguale, et le rythme de la succion si le patient est un b\u00e9b\u00e9. Noter la pr\u00e9sence d'une protrusion linguale ou d'une succion de la langue ou de la l\u00e8vre. \u00c9valuer l'aisance avec laquelle se produit la d\u00e9glutition et noter s'il existe des contractions musculaires parasites. Si l'enfant est assez grand, lui demander de d\u00e9crire l'emplacement de la pointe de la langue pendant la d\u00e9glutition, qui normalement doit contacter le palais derri\u00e8re les incisives sup\u00e9rieures.\n\nObserver la respiration au repos. La perm\u00e9abilit\u00e9 nasale et le flux a\u00e9rien peuvent \u00eatre facilement \u00e9valu\u00e9s en tenant quelques fibres de coton hydrophile sous les narines ou bien le c\u00f4t\u00e9 convexe d'une cuill\u00e8re de m\u00e9tal froide ou un miroir pour observer le mouvement des fibres de coton ou la bu\u00e9e accompagnant chaque expiration.\n\nObserver la ligne m\u00e9diane du visage, la suture m\u00e9topique, le nez et la symphyse mandibulaire. Tous ces rep\u00e8res doivent \u00eatre align\u00e9s sur une ligne droite.\n\nObserver les maxillaires, et comparer leur taille et leur forme. Dans la rotation externe, le maxillaire appara\u00eet plus large, alors qu'il appara\u00eet plus \u00e9troit dans la rotation interne.\n\nObserver la position de la mandibule. Noter son rapport avec le maxillaire, noter la relation centr\u00e9e des condyles dans la fosse mandibulaire. Observer la situation du gnathion ; le nouveau-n\u00e9 est normalement r\u00e9trognathique.\n\nChez le b\u00e9b\u00e9, une posture bouche ouverte avec protrusion de la langue peut \u00eatre observ\u00e9e en association avec une dysfonction de la base cr\u00e2nienne, de la mandibule et/ou de l'os hyo\u00efde. Chez l'enfant plus grand, observer la sph\u00e8re buccale et les l\u00e8vres, et noter la sym\u00e9trie et la tonicit\u00e9. La l\u00e8vre sup\u00e9rieure est le reflet du maxillaire, alors que la l\u00e8vre inf\u00e9rieure refl\u00e8te la mandibule. \u00c9valuer la capacit\u00e9 de l'enfant de garder les l\u00e8vres ferm\u00e9es par un contact souple. Aucune tension ne doit \u00eatre pr\u00e9sente, en particulier dans les muscles orbiculaire de la bouche et mentonniers, ni aucune protrusion, r\u00e9traction ou moue des l\u00e8vres. Noter les fonctions anormales de la musculature p\u00e9riorale ou des habitudes nerveuses telles que l'onychophagie, l'acte de se ronger les ongles, ou encore le mordillement des doigts ou des l\u00e8vres.\n\nComparer la profondeur et l'obliquit\u00e9 des sillons nasolabiaux. Une augmentation de la profondeur est associ\u00e9e \u00e0 la rotation externe du maxillaire ipsilat\u00e9ral et/ou de l'os zygomatique, alors qu'une diminution est associ\u00e9e \u00e0 la rotation interne de ces os.\n\nRegarder la cavit\u00e9 intraorale. \u00c9valuer la position et la fonction de la langue. Noter la pr\u00e9sence d'un frein lingual ou labial important et, si l'enfant est assez grand pour volontairement ouvrir la bouche, regarder la position spontan\u00e9e de la langue dans la cavit\u00e9 orale. Elle devrait \u00eatre contenue dans l'arcade mandibulaire et ne devrait pas recouvrir les dents. Si cela est possible, demander \u00e0 l'enfant de tirer la langue, et rechercher la pr\u00e9sence d'empreintes dentaires sur les c\u00f4t\u00e9s de la langue, unilat\u00e9ralement ou bilat\u00e9ralement, indiquant une malposition linguale et/ou un d\u00e9faut d'aligne-ment dentaire. Toujours la langue tir\u00e9e, noter sa d\u00e9viation \u00e9ventuelle ; \u00e9valuer sa mobilit\u00e9 en sollicitant des d\u00e9placements \u00e0 droite et \u00e0 gauche, puis en haut et en bas. Noter qu'une posture linguale dysfonctionnelle est souvent accompagn\u00e9e d'une modification de la tonicit\u00e9 labiale.\n\nObserver les dents quant \u00e0 leur position, leurs facettes d'usure, et selon l'\u00e2ge de l'enfant, la progression du d\u00e9veloppement dentaire. Observer l'engr\u00e8nement des dents et l'occlusion. Normalement, les lignes interincisives sup\u00e9rieure et inf\u00e9rieure doivent \u00eatre align\u00e9es. Les incisives sup\u00e9rieures recouvrent l\u00e9g\u00e8rement les incisives inf\u00e9rieures, et les molaires sup\u00e9rieures reposent sur les molaires inf\u00e9rieures. Noter les d\u00e9fauts d'alignement ou toute version excessive. Rechercher la pr\u00e9sence d'encombrement dentaire ; une asym\u00e9trie peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 un sch\u00e9ma d'extension-rotation interne cr\u00e2nienne du c\u00f4t\u00e9 de l'encombrement. Noter l'association possible avec une alt\u00e9ration de la respiration nasale ipsilat\u00e9rale et/ou une mastication dysfonctionnelle.\n\nObserver la forme et la sym\u00e9trie du palais. Un palais bas et aplati, avec une tendance \u00e0 la vestibuloversion dentaire, est associ\u00e9 \u00e0 la rotation externe. Inversement, un palais haut et profond avec une tendance \u00e0 la version palatine est associ\u00e9 \u00e0 la rotation interne.\n\nObserver la mandibule. \u00c0 travers les joues, elle doit appara\u00eetre \u00e9quilibr\u00e9e. Si ce n'est pas le cas, d\u00e9terminer s'il s'agit d'une asym\u00e9trie de position ou de taille et de forme. L'asym\u00e9trie positionnelle est associ\u00e9e \u00e0 une asym\u00e9trie des os temporaux. La rotation externe de l'os temporal entra\u00eene un d\u00e9placement post\u00e9rieur de la fosse mandibulaire, et la rotation interne un d\u00e9placement ant\u00e9rieur. Le menton est d\u00e9plac\u00e9 vers le c\u00f4t\u00e9 de la rotation externe de l'os temporal.\n\nS'il existe une asym\u00e9trie de la taille et de la forme mandibulaires, en rechercher les causes potentielles. L'asym\u00e9trie structurale peut r\u00e9sulter d'une dysfonction intraosseuse mandibulaire, d'un d\u00e9faut de l'articul\u00e9 dentaire, ou d'une fonction orofaciale asym\u00e9trique, comme cela se voit avec la mastication unilat\u00e9rale.\n\nD\u00e9finir s'il existe une concordance entre les observations orofaciales et les sch\u00e9mas cr\u00e2niens. Dans ce cas, une approche ost\u00e9opathique peut \u00eatre indiqu\u00e9e, et la palpation pour la fonction et le trai-tement des dysfonctions identifi\u00e9es devrait suivre. En traitant les probl\u00e8mes orofaciaux, ne pas oublier de v\u00e9rifier et de traiter les dysfonctions somatiques pr\u00e9sentes \u00e0 distance, fr\u00e9quemment la base cr\u00e2nienne, la jonction craniocervicale et la r\u00e9gion thoracique sup\u00e9rieure. De mani\u00e8re anecdotique, les proc\u00e9dures cr\u00e2niennes, visant le rel\u00e2chement global des tensions membraneuses, de la SSB, des os de la vo\u00fbte et de la face pour assurer une libert\u00e9 optimale des mouvements facilitent la sortie des dents. On se souviendra \u00e9galement que tous les bourgeons dentaires sont pr\u00e9sents dans les maxillaires et la mandibule m\u00eame s'ils ne sont pas visibles. N'importe quel doigt ou n'importe quel objet plac\u00e9 dans la bouche d'un enfant peut servir d'appareil orthodontique et d\u00e9placer les dents. D\u00e8s lors, il est inappropri\u00e9 d'employer la force en examinant le sujet ou en utilisant des proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques pour traiter les dysfonctions somatiques orofaciales des enfants. Le plus t\u00f4t le traitement ost\u00e9opathique commence, meilleures sont les chances de succ\u00e8s. Les r\u00e9ponses aux traitements orthodontiques peuvent \u00eatre facilit\u00e9es quand elles sont associ\u00e9es aux proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques.\n\nLe d\u00e9veloppement dentaire commence au 3 e mois de la vie intra-ut\u00e9rine, et il finit approximativement \u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans. Durant cette p\u00e9riode, des \u00e9v\u00e9nements occlusaux importants se produisent, sources potentielles de tension pour les structures orofaciales. Pour comprendre l'\u00e9volution du m\u00e9canisme occlusal, il est primordial de commencer avec le b\u00e9b\u00e9, et de suivre l'\u00e9ruption et l'arrangement des dents le long des arcades dentaires.\n\nPendant les premiers mois, l'absence de dents permet une libert\u00e9 totale dans le d\u00e9placement de la mandibule, et l'enfant peut exp\u00e9rimenter et d\u00e9couvrir les objets qui l'entourent en mettant tout \u00e0 la bouche. Les incisives centrales inf\u00e9rieures sont normalement les premi\u00e8res \u00e0 appara\u00eetre entre 6 et 8 mois. Quand les incisives centrales sup\u00e9rieures sortent, le premier rapport occlusal se met en place, associ\u00e9 \u00e0 de nouvelles contraintes pour la mobilit\u00e9 mandibulaire. Les incisives lat\u00e9rales sup\u00e9-rieures et inf\u00e9rieures sont presque compl\u00e8tement sorties vers 14 mois, la p\u00e9riode d'apparition des premi\u00e8res molaires. Juste avant la fin de la deuxi\u00e8me ann\u00e9e, les incisives centrales et lat\u00e9rales, et les premi\u00e8res molaires s'articulent, les canines sont sorties, et les deuxi\u00e8mes molaires apparaissent. \u00c0 2 ans, les 20 dents d\u00e9ciduales sont pr\u00e9sentes, avec une occlusion entre les incisives, les canines et les premi\u00e8res molaires. En m\u00eame temps, les fonctions orofaciales de l'enfant se d\u00e9veloppent, et sa nourriture devient plus solide. L'habitude de tout mettre \u00e0 la bouche pour sucer les diff\u00e9rents objets est toujours fr\u00e9quente et normale jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 3 ans. Plusieurs th\u00e9ories tentent d'expliquer ce comportement, depuis le besoin d'explorer activement l'environnement, jusqu'\u00e0 l'exposition proactive du tube digestif aux antig\u00e8nes environnementaux [537] . Quelle que soit la raison, cette habitude contribue efficacement \u00e0 l'abrasion dentaire, \u00e9liminant de cette fa\u00e7on tout contact occlusal dysfonctionnel et facilitant l'adaptation fonctionnelle. L'usure des faces occlusales permet le d\u00e9veloppement d'une proprioception satisfaisante et la mise en place de mouvements mandibulaires fonctionnels. L'alimentation solide joue un r\u00f4le essentiel \u00e0 ce stade pour le d\u00e9veloppement des mouvements de lat\u00e9ralit\u00e9. En revanche, tout d\u00e9faut dans les contacts occlusaux r\u00e9sulte en mouvements mandibulaires dysfonctionnels favorisant les anomalies dans la croissance mandibulaire et maxillaire [538] . De surcro\u00eet, la mise en place d'une mastication unilat\u00e9rale altern\u00e9e est d'autant plus difficile.\n\nLes dents se d\u00e9veloppent dans les alv\u00e9oles de l'os alv\u00e9olaire du maxillaire et de la mandibule. Elles sont fix\u00e9es dans les alv\u00e9oles osseuses par le p\u00e9riodonte, ce qui les ancre solidement tout en permettant des microd\u00e9placements. C'est aussi le site de l'innervation parodontale, d'une supr\u00eame importance dans le d\u00e9veloppement et le contr\u00f4le des praxis orofaciales. Les donn\u00e9es proprioceptives provenant du ligament parodontal en association avec la proprioception des ATM et des structures myofasciales voisines renseignent constamment le syst\u00e8me nerveux central. Cela permet de s'adapter aussi bien aux d\u00e9fis de la mastication qu'\u00e0 ceux de la m\u00e9canique posturale globale [539] .\n\nLes dents d\u00e9ciduales sont petites, avec une couche d'\u00e9mail tr\u00e8s fine, ce qui permet une usure rapide. Inversement, les dents permanentes sont le tissu le plus dur de tout le corps. Chacune d'entre elles consiste en une couronne et une racine r\u00e9unies au collet. La dentine constitue une grande partie de la dent, avec une cavit\u00e9 centrale contenant la pulpe dentaire. Le c\u00f4t\u00e9 de la dent en contact avec les l\u00e8vres et les joues est la face vestibulaire, et le c\u00f4t\u00e9 de la dent en contact avec la langue est la face linguale pour les dents mandibulaires ou palatine pour les dents maxillaires. Quand les m\u00e2choires sont rapproch\u00e9es, les dents s'articulent entre elles, et les faces occlusales des deux arcades dentaires d\u00e9terminent le plan d'occlusion. L'occlusion est d\u00e9finie selon les positions respectives des dents. Id\u00e9alement, lorsque les dents sont en contact, les dents sup\u00e9rieures recouvrent les inf\u00e9rieures, et chaque dent est en rapport avec deux dents de l'arcade oppos\u00e9e, sauf pour les incisives inf\u00e9rieures et la derni\u00e8re molaire sup\u00e9rieure. Dans ce cas, l'occlusion est dite d'intercuspidation maximale.\n\nHabituellement, les b\u00e9b\u00e9s d\u00e9montrent une position mandibulaire r\u00e9trusive. \u00c0 la sortie des premi\u00e8res dents, la relation a tendance \u00e0 pr\u00e9senter un overjet (protrusion horizontale) des incisives sup\u00e9rieures par rapport aux incisives inf\u00e9rieures. Toutefois, \u00e0 cet \u00e2ge, la pouss\u00e9e de la langue r\u00e9sulte en un repositionnement fonctionnel des dents bout \u00e0 bout. Durant l'\u00e9ruption des dents d\u00e9ciduales pendant les premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie, les modifications des structures orofaciales osseuses et myofasciales procurent normalement suffisamment d'espace pour l'\u00e9ruption dentaire. Typiquement, vers approximativement 6 ans, il existe une occlusion entre toutes les dents d\u00e9ciduales qui donne d\u00e9j\u00e0 une bonne id\u00e9e du mod\u00e8le occlusal des futures dents permanentes. \u00c0 cet \u00e2ge, normalement l'overjet est r\u00e9solu, ce qui permet une libert\u00e9 mandibulaire dans les mouvements de diduction, seulement possible si la mandibule peut l\u00e9g\u00e8rement glisser vers l'avant. Cette s\u00e9quence n\u00e9cessite une alternance dans la mastication unilat\u00e9rale, et la mastication d'aliments solides seulement trouv\u00e9s dans un r\u00e9gime \u00e9quilibr\u00e9.\n\nIl est important pour l'ost\u00e9opathe d'observer la cavit\u00e9 orale et les dents, d'identifier les s\u00e9quences d'\u00e9ruption, les positions, les contacts occlusaux, et l'usure asym\u00e9trique qui pourrait \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 des dysfonctions somatiques cr\u00e2niennes. Toute asym\u00e9trie de fonction qui pr\u00e9dispose l'enfant \u00e0 mettre \u00e0 la bouche puis \u00e0 m\u00e2cher seulement sur un c\u00f4t\u00e9, comme cela pourrait se voir en pr\u00e9sence d'un trouble neurologique, ou d'un handicap du membre sup\u00e9rieur ou simplement d'un torticolis, r\u00e9sulte aussi en une usure asym\u00e9trique des faces occlusales dentaires, et \u00e9ventuellement en une croissance mandibulaire asym\u00e9trique.\n\nLes incisives permanentes sont significativement plus larges que les incisives d\u00e9ciduales, qu'elles remplacent vers 8 ans. Il peut y avoir une tendance \u00e0 l'overjet ou \u00e0 l'overbite positif ou n\u00e9gatif. L'overjet est la protrusion horizontale des incisives maxillaires au-del\u00e0 des incisives mandibulaires, alors que l'overbite est le recouvrement vertical (figure 7.73). \u00c0 cet \u00e2ge, les canines d\u00e9ciduales de l'enfant, les deux molaires d\u00e9ciduales et les premi\u00e8res molaires permanentes sont en occlusion. Vers 10 ans, l'occlusion existe entre les incisives permanentes, les canines d\u00e9ciduales et les premi\u00e8res molaires permanentes. Typiquement, \u00e0 12 ans, l'occlusion est pr\u00e9sente entre les incisives permanentes, les canines permanentes et les premi\u00e8res molaires permanentes. En denture mixte, si l'enfant a d\u00e9velopp\u00e9 un mod\u00e8le de mastication asym\u00e9trique, avec une tendance \u00e0 ne m\u00e2cher que sur un c\u00f4t\u00e9, l'usure des dents peut \u00eatre telle qu'elle ne permettra pas un d\u00e9veloppement fonctionnel et sym\u00e9trique. Un contact occlusal insatisfaisant cr\u00e9e des points de r\u00e9sistance qui entra\u00eenent et dirigent les mouvements de la mandibule dans des sch\u00e9mas asym\u00e9triques. Les muscles masticateurs, p\u00e9rioraux, ceux de la charni\u00e8re craniocervicale, tout comme les muscles extr\u00eamement sophistiqu\u00e9s des ATM engramment les mod\u00e8les dysfonctionnels r\u00e9p\u00e9titifs. Si aucun changement ne survient, cela devient le mod\u00e8le permanent enregistr\u00e9 au niveau du SNC. Il est ainsi important de reconna\u00eetre les mod\u00e8les asym\u00e9triques, d'identifier et de traiter les dysfonctions somatiques \u00e9ventuellement en cause. Comme les mod\u00e8les fonctionnels ont tendance \u00e0 se fixer au fur et \u00e0 mesure que l'enfant grandit, l'approche ost\u00e9opathique cr\u00e2nienne devrait \u00eatre employ\u00e9e le plus t\u00f4t possible pour les meilleurs r\u00e9sultats.\n\n\u00c0 la fin du XIX e si\u00e8cle, Edward Angle pensait qu'une nomenclature pr\u00e9cise \u00e9tait n\u00e9cessaire en orthodontie comme en anatomie [540] . Pour lui, le terme \u00ab malocclusion \u00bb \u00e9tait beaucoup plus expressif que \u00ab irr\u00e9gularit\u00e9s des dents \u00bb pour d\u00e9crire non seulement le rapport entre les arcades maxillaire et mandibulaire, mais aussi des dents l'une par rapport \u00e0 l'autre. Une classification \u00e9tait n\u00e9e, \u00e0 laquelle on fait r\u00e9f\u00e9rence comme \u00e9tant la classification d'Angle.\n\nCette classification est fond\u00e9e sur la relation m\u00e9siodistale des molaires permanentes. Dans l'art dentaire, lorsque l'on consid\u00e8re les arcades dentaires, l'adjectif \u00ab distal \u00bb signifie \u00e9loign\u00e9 du plan m\u00e9dian sagittal, alors que \u00ab m\u00e9sial \u00bb signifie proximal. Trois classes de relations dentaires sont d\u00e9crites (figure 7.74). \u2022 La classe I identifie le rapport normal des m\u00e2choires, o\u00f9 la cuspide m\u00e9siovestibulaire de la molaire maxillaire est en occlusion avec le sillon vestibulaire de la molaire mandibulaire. Chez le sujet qui a une denture normale et une occlusion d'intercuspidation maximale, les incisives inf\u00e9rieures se placent en regard des faces linguales des incisives sup\u00e9rieures, de telle sorte que le tiers sup\u00e9rieur des couronnes des incisives inf\u00e9rieures soit recouvert. De plus, en par-tant de la canine vers l'arri\u00e8re, chaque dent inf\u00e9rieure est l\u00e9g\u00e8rement en avant de la dent sup\u00e9rieure correspondante. \u2022 Les classes II et III d\u00e9crivent des variations de la malocclusion. Dans la classe II, toutes les dents inf\u00e9rieures s'embo\u00eetent dans une position distale \u00e0 la normale, et la cuspide distale de la premi\u00e8re molaire maxillaire s'embo\u00eete dans le sillon vestibulaire de la molaire mandibulaire. Cette classe est de plus sous-divis\u00e9e en division 1, avec vestibuloversion des incisives maxillaires, et en division 2, avec linguoversion des incisives maxillaires centrales. Cela peut se produire unilat\u00e9ralement ou bilat\u00e9ralement. La classe II est le type de malocclusion le plus fr\u00e9quent. \u2022 Dans la classe III, toutes les dents inf\u00e9rieures sont m\u00e9sial\u00e9es, et la cuspide m\u00e9siale de la premi\u00e8re molaire maxillaire s'embo\u00eete entre les premi\u00e8res et deuxi\u00e8mes molaires mandibulaires permanentes. La classe III peut \u00e9galement \u00eatre classifi\u00e9e par le c\u00f4t\u00e9. L'origine de la malocclusion est un sujet extr\u00eamement d\u00e9battu, avec comme toujours une \u00e9tiologie multifactorielle. En dehors de l'aspect g\u00e9n\u00e9tique, en particulier pour la classe III [541] , il semble que la plupart des aspects de la malocclusion r\u00e9sultent d'un d\u00e9s\u00e9quilibre entre les forces intrins\u00e8ques telles que la langue et les l\u00e8vres, et les forces extrins\u00e8ques telles que des habitudes orofaciales stressantes. De nombreuses \u00e9tudes consid\u00e8rent l'influence des facteurs \u00e9pig\u00e9n\u00e9tiques ou environnementaux, \u00e0 savoir les fonctions orofaciales de la d\u00e9glutition, de la succion, de la ventilation, de la mastication et de la phonation (voir ci-apr\u00e8s). Elles montrent que ce sont les dysfonctions orofaciales et les parafonctions qui sont la source de la malocclusion. Edward Angle a \u00e9crit : \u00ab Orthodontic treatments are very unlikely to succeed, if the fonctional disorders are still going on \u00bb [542] (\u00ab les traitements orthodontiques ont peu de chance de r\u00e9ussir, si les d\u00e9sordres fonctionnels sont toujours pr\u00e9sents \u00bb).\n\nLa malocclusion classe II repr\u00e9sente une collection h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne d'affections avec une malocclusion pouvant \u00eatre d'origine purement squelettique, ou une combinaison d'origine squelettique et dentaire. Cependant, le plus souvent, elles sont de nature purement dentaire [543] . Les dents et l'os alv\u00e9olaire constituent une interface entre des forces et des pressions s'opposant les unes aux autres, principalement des fonctions musculaires, la musculature p\u00e9riorale des l\u00e8vres et des joues d'un c\u00f4t\u00e9, et les forces intraorales de la langue de l'autre. La distribution des pressions sur les dents varie selon la fonction orale impliqu\u00e9e [544] . Dans des cir-constances normales, ces pressions affectent les dents dans de multiples directions pour autant \u00e9quilibr\u00e9es. Quand une dysfonction entra\u00eene une activit\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9e chroniquement, avec d\u00e9s\u00e9quilibre dans les directions que ces pressions musculaires appliquent sur les dents, une malocclusion dentaire peut en r\u00e9sulter. Le d\u00e9veloppement d'une malocclusion classe II est corr\u00e9l\u00e9 avec les habitudes de succion non nutritive telles que la succion du pouce [446, 454, [545] [546] [547] . Dans les premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie, les pr\u00e9maxillaires peuvent \u00eatre facilement pouss\u00e9s vers l'avant par ce type de succion, entra\u00eenant avec eux les incisives sup\u00e9rieures. La succion du pouce cr\u00e9e une b\u00e9ance ant\u00e9rieure entre les arcades dentaires, qui facilite la projection ant\u00e9rieure de la langue. Il en r\u00e9sulte un placement lingual dysfonctionnel, qui \u00e0 son tour pr\u00e9dispose au prognathisme maxillaire. \u00c0 chaque d\u00e9glutition, environ 1 500 fois par jour, la pointe de la langue avance entre les dents, appliquant une pression contre les pr\u00e9maxillaires et les incisives sup\u00e9rieures, ce qui les pousse vers l'avant.\n\nPour des raisons similaires, la succion d'une sucette est \u00e9galement associ\u00e9e \u00e0 la malocclusion, suivie de pr\u00e8s par la succion digitale [548] . La pratique prolong\u00e9e de la sucette provoque des changements au niveau des arcades dentaires avec pr\u00e9dominance d'un articul\u00e9 crois\u00e9 post\u00e9rieur (crossbite) et augmentation de l'overjet [549] . Pour autant, jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 2 \u00e0 3 ans, le risque de d\u00e9veloppement d'une occlusion dysfonctionnelle peut \u00eatre r\u00e9duit proportionnellement \u00e0 la r\u00e9duction du temps d'utilisation de la sucette, et dans ces conditions, les arcades dentaires doivent \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9es [550] . La persistance de la succion digitale est corr\u00e9l\u00e9e avec le prognathisme maxillaire [550, 551] . Il existe aussi une relation entre l'allaitement au biberon et la n\u00e9cessit\u00e9 d'un traitement orthodontique ult\u00e9rieurement [552] . En revanche, l'allaitement au sein semble avoir un effet positif sur la morphogen\u00e8se orofaciale [445, 553] , et un effet protecteur contre le d\u00e9veloppement d'une occlusion invers\u00e9e post\u00e9rieure en denture d\u00e9ciduale [446] .\n\nNon seulement le mode alimentaire est impliqu\u00e9 dans la malocclusion, mais le type des aliments est \u00e9galement en cause. La modification des r\u00e9gimes alimentaires et la pr\u00e9paration des aliments semblent jouer un r\u00f4le dans l'\u00e9volution des taille et forme orofaciales [554] . La pr\u00e9valence des troubles de l'occlusion chez les sujets n\u00e9s dans les ann\u00e9es 1950 est inf\u00e9rieure \u00e0 celle des sujets n\u00e9s dans les ann\u00e9es 1990. Les habitudes di\u00e9t\u00e9tiques expliqueraient ces diff\u00e9rences avec l'augmentation de la consommation de produits manufactur\u00e9s [555] . En m\u00eame temps, la pr\u00e9valence d'allergies a augment\u00e9, favorisant la respiration buccale. L'incidence des respirateurs buccaux parmi les individus n\u00e9s dans les ann\u00e9es 1950 est de 3 % ; elle est de 21 % pour ceux n\u00e9s dans les ann\u00e9es 1990 [555] .\n\nQuand la respiration buccale est associ\u00e9e \u00e0 l'obstruction nasale, la mandibule s'abaisse pour faciliter le passage de l'air, ce qui \u00e9loigne la langue du palais (figure 7.75). Cette posture est associ\u00e9e \u00e0 des compensations de la musculature p\u00e9riorale, telle l'hypotonicit\u00e9, tout autant qu'\u00e0 des compensations au niveau de la colonne vert\u00e9brale, et les respirateurs buccaux ont tendance \u00e0 positionner leur t\u00eate vers l'avant.\n\nCes dysfonctions respiratoires conduisent aux malocclusions. Une \u00e9ruption molaire pr\u00e9matur\u00e9e est souvent pr\u00e9sente chez les respirateurs buccaux chroniques. La croissance mandibulaire est affect\u00e9e, avec rotation ant\u00e9rieure de la mandibule [312] et augmentation de l'angle mandibulaire [302] . La dimension verticale de la partie inf\u00e9rieure de la face est augment\u00e9e, contribuant \u00e0 la b\u00e9ance [312] . Le palais est \u00e9troit par insuffisance de stimulation linguale sur la croissance transversale des maxillaires. Le terme \u00ab faci\u00e8s ad\u00e9no\u00efdiens \u00bb (syndrome de face longue) d\u00e9crit ces enfants qui ont la bouche ouverte, un visage allong\u00e9, un nez pinc\u00e9, des l\u00e8vres s\u00e8ches, une langue projet\u00e9e en avant, un encombrement et une protrusion dentaire ant\u00e9rieures. L'hypotonicit\u00e9 des l\u00e8vres, une diminution de la tonicit\u00e9 du muscle orbiculaire de la bouche, est typiquement trouv\u00e9e chez les sujets qui pr\u00e9sentent la division 1 de la malocclusion de classe II [556] . En revanche, le muscle mentonnier est contract\u00e9 en compensation. L'\u00e9troitesse des maxillaires et du palais haut et profond, associ\u00e9e \u00e0 l'augmentation de l'angle mandibulaire, fait appara\u00eetre la face plus longue [277] . Ces sujets d\u00e9montrent aussi un hypod\u00e9veloppement des mass\u00e9ters associ\u00e9 \u00e0 celui des maxillaires [224] .\n\nInversement, une hypertonicit\u00e9 des mass\u00e9ters et une diminution de la hauteur faciale sont associ\u00e9es au bruxisme [224] . Le plus souvent nocturnes, ces \u00ab grincements de dents \u00bb sont habituellement combin\u00e9s avec une dysfonction somatique cr\u00e2nienne des os temporaux et/ou des ATM. Le concept cr\u00e2nien se pr\u00eate bien \u00e0 la compr\u00e9hension des d\u00e9sordres orofaciaux fonctionnels. Les enfants qui ont une extension dysfonctionnelle de la SSB pr\u00e9sentent une t\u00eate plus \u00e9troite et allong\u00e9e. La rotation interne des maxillaires r\u00e9sultante est associ\u00e9e \u00e0 un palais \u00e9troit et profond. Ce mod\u00e8le cr\u00e2nien orofacial ne fournit pas suffisamment d'espace pour les dents, ce qui pr\u00e9dispose \u00e0 un encombrement dentaire. Chez les jeunes enfants, la malocclusion classe II peut \u00eatre trouv\u00e9e en association avec une dysfonction intraosseuse entre les pr\u00e9maxillaires et les maxillaires. En fait, les pr\u00e9maxillaires peuvent \u00eatre pouss\u00e9s vers l'avant comme vers l'arri\u00e8re, en r\u00e9ponse aux contraintes de la vie intra-ut\u00e9rine ou de la naissance. Les parafonctions postpartum, comme les succions digitales, de sucette, ou de linge peuvent aussi pousser les pr\u00e9maxillaires vers l'avant. Inversement, une chute en avant avec choc sur la face, en particulier sur les incisives sup\u00e9rieures, pousse les pr\u00e9maxillaires dans une direction post\u00e9rieure ou sup\u00e9rieure.\n\nLa dysfonction maxillaire cr\u00e2nienne peut \u00eatre le d\u00e9but d'une s\u00e9quence d'\u00e9v\u00e9nements qui se renforcent les uns les autres. La dysfonction maxillaire peut r\u00e9duire la perm\u00e9abilit\u00e9 nasale et pr\u00e9disposer \u00e0 une respiration buccale. Elle peut affecter l'arcade dentaire, avec une cons\u00e9quence potentielle sur l'occlusion. La dysfonction maxillaire peut aussi entra\u00eener une compensation dans la position et le d\u00e9veloppement de la mandibule.\n\nLa mandibule peut d\u00e9montrer plusieurs types de dysfonctions. Comme pour le maxillaire, la dysfonction mandibulaire peut r\u00e9sulter de tensions ou de traumatismes. Elle peut aussi se produire comme une accommodation \u00e0 la dysfonction de rotation interne ou externe des os temporaux. La dysfonction de l'os temporal peut \u00eatre uni-ou bilat\u00e9rale, avec la mandibule se d\u00e9pla\u00e7ant ant\u00e9rieurement du c\u00f4t\u00e9 de la rotation interne temporale, ou post\u00e9rieurement du c\u00f4t\u00e9 de la rotation externe. Ce d\u00e9placement mandibulaire affecte secondairement l'occlusion. En fait, toute tension ou tout traumatisme de la face peut impacter la sym\u00e9trie occlusale. La zone du nasion, la jonction entre les sutures frontonasale et internasale, comme les sutures frontomaxillaires peuvent souffrir de la compression des pressions intra-ut\u00e9rines ou d'une naissance difficile. Les os nasaux doivent \u00eatre soigneusement \u00e9valu\u00e9s. Ils sont plac\u00e9s sous l'os frontal, et comme tels d\u00e9montrent une restriction de mouvement \u00e0 la suite de tout traumatisme appliqu\u00e9 sur l'os frontal. Parfois, l'impact sur l'os frontal entra\u00eene une diminution de la hauteur verticale des maxillaires, avec une dysfonction intraosseuse et une compromission de la respiration nasale. De plus, toute dysharmonie entre la taille des maxillaires et celle de la mandibule peut r\u00e9sulter en une croissance insuffisante du maxillaire et/ou de la mandibule, produisant \u00e9ventuellement un overjet ou un overbite.\n\nLe positionnement de l'enfant pendant les premiers mois de la vie influence la croissance des os cr\u00e2niens. Les plagioc\u00e9phalies non synostotiques sont associ\u00e9es \u00e0 une position de sommeil pr\u00e9f\u00e9rentielle et sont visibles le plus souvent dans les premiers mois de la vie [35] . Il est aussi montr\u00e9 que lorsqu'un enfant dort dans la m\u00eame position pendant des mois, des changements au niveau des arcades dentaires sont observ\u00e9s [557] . Toutefois, parce que la croissance du visc\u00e9rocr\u00e2ne se termine plus tard que celle du neurocr\u00e2ne, les d\u00e9formations de la face ne sont pas ordinairement reconnues par un praticien non sp\u00e9cialis\u00e9 avant plusieurs ann\u00e9es. Pour autant, les asym\u00e9tries faciales sont fr\u00e9quemment associ\u00e9es aux plagioc\u00e9phalies [45, 62, 63] . Avec la d\u00e9formation occipitale asym\u00e9trique, des compensations peuvent se produire au niveau des maxillaires, r\u00e9sultant en une asym\u00e9trie mandibulaire [64] .\n\nLe rapport entre le neurocr\u00e2ne, la base cr\u00e2nienne et le visc\u00e9rocr\u00e2ne fait l'objet de nombreuses \u00e9tudes. Une augmentation de la hauteur faciale ant\u00e9rieure est observ\u00e9e chez les sujets qui maintiennent une position de t\u00eate inclin\u00e9e vers l'avant. Inversement, une diminution de la hauteur faciale ant\u00e9rieure est associ\u00e9e \u00e0 une posture de t\u00eate vers l'arri\u00e8re [558, 559] . Des changements dans la position de l'os hyo\u00efde sont observ\u00e9s dans la malocclusion classe II, o\u00f9 l'os hyo\u00efde est plus haut et plus en avant par rapport \u00e0 la mandibule [560] . La posture de la colonne cervicale s'adapte en r\u00e9ponse aux modifications dans le plan occlusal autant qu'au d\u00e9s\u00e9quilibre entre les muscles masticateurs droit et gauche [539] . Des modifications de la base cr\u00e2nienne sont corr\u00e9l\u00e9es avec la malocclusion classe III, avec une diminution de l'angle entre le clivus (la surface du dos de la selle du corps du sph\u00e9no\u00efde au foramen magnum) et la lame cribl\u00e9e de l'ethmo\u00efde [525] .\n\nExamen clinique et traitement L'occlusion de l'enfant doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9e, et en pr\u00e9sence d'une occlusion anormale ou malocclusion, les dysfonctions somatiques qui peuvent en \u00eatre responsables doivent \u00eatre soigneusement recherch\u00e9es et trait\u00e9es. L'\u00e9tiologie de la malocclusion est multifactorielle, et les proc\u00e9dures ost\u00e9opathiques peuvent \u00eatre employ\u00e9es lorsque des dysfonctions somatiques participent \u00e0 l'\u00e9tablissement de la malocclusion. Pour \u00eatre efficaces, ces proc\u00e9dures doivent \u00eatre employ\u00e9es d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge. En aucune fa\u00e7on l'ost\u00e9opathie cr\u00e2nienne ne pr\u00e9tend remplacer le traitement orthodontique standard. Mais les traitements orthodontiques sont plus difficiles et plus longs si les dysfonctions somatiques affectant l'occlusion de l'enfant persistent.\n\nDans l'examen de l'enfant avec une malocclusion, les principes d'examen discut\u00e9s ci-dessus dans le paragraphe \u00ab Cavit\u00e9 orale et fonctions orofaciales \u00bb s'appliquent \u00e9galement. En plus, dans la recherche des dysfonctions somatiques associ\u00e9es, le praticien doit faire attention \u00e0 la posture et \u00e0 son impact en particulier sur les r\u00e9gions thoracique sup\u00e9rieure et occipito-atlo\u00efdienne. M\u00eame dans les cas o\u00f9 le traitement orthodontique a d\u00e9but\u00e9, la posture de l'enfant doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9e. L'identification et le traitement d'une posture dysfonctionnelle entra\u00eenent un \u00e9quilibre fonctionnel du complexe orofacial qui acc\u00e9l\u00e8re l'effet du traitement orthodontique. De plus, le traitement orthodontique peut aussi \u00eatre source de tensions affectant la m\u00e9canique g\u00e9n\u00e9rale du corps. D\u00e8s lors, le rel\u00e2chement des dysfonctions pr\u00e9sentes fournit un confort \u00e0 l'enfant qui permet une meilleure tol\u00e9rance au traitement orthodontique, tout en le facilitant.\n\nAvec l'enfant assis, observer le sch\u00e9ma occlusal. Demander \u00e0 l'enfant d'ouvrir activement la bouche et observer le d\u00e9placement de la symphyse mandibulaire. Normalement, ce mouvement doit suivre une trajectoire verticale rectiligne, sans zigzag. Puis demander \u00e0 l'enfant de d\u00e9placer la mandibule lat\u00e9ralement vers la droite et vers la gauche pour comparer l'aisance des mouvements et le degr\u00e9 des d\u00e9placements lat\u00e9raux. Si cela est possible, donner un chewing-gum \u00e0 l'enfant pour observer la pr\u00e9sence ou l'absence d'une mastication altern\u00e9e. Noter la pr\u00e9sence d'un c\u00f4t\u00e9 dominant dans la mastication. V\u00e9rifier la pr\u00e9sence d'une d\u00e9glutition immature en observant et en demandant \u00e0 l'enfant de d\u00e9crire l'emplacement de la pointe de la langue dans la bouche pendant la d\u00e9glutition. \u00c9valuer la musculature des l\u00e8vres et des joues en pla\u00e7ant vos pouces dans la bouche de l'enfant, de telle fa\u00e7on que leur face palmaire soit en contact avec l'int\u00e9rieur des joues. Demander \u00e0 l'enfant de fermer la bouche et d'avaler, et \u00e0 l'aide des pouces, appr\u00e9cier la force de contraction des muscles buccinateurs.\n\nEnsuite, avec l'enfant en d\u00e9cubitus, palper les clavicules, le sternum et l'os hyo\u00efde. \u00c9valuer leurs insertions myofasciales. Continuer l'\u00e9valuation des structures myofasciales de la colonne thoracique et cervicale sup\u00e9rieure \u00e0 la recherche de dysfonctions somatiques, noter les rapports occipito-atlo\u00efdiens. Palper les structures myofasciales du cr\u00e2ne, en particulier les muscles orofaciaux et la zone des ATM pour les tensions dysfonctionnelles asym\u00e9triques. Examiner les ATM, puis faire les tests d'\u00e9coute. \u00c9valuer la base cr\u00e2nienne, rechercher les sch\u00e9mas de flexion ou d'extension cr\u00e2nienne pr\u00e9dominants, ceux de torsion, de sidebending-rotation, les compressions et les strains. En pla\u00e7ant une main sur l'os frontal avec la pulpe du pouce sur le sommet d'une aile sph\u00e9no\u00efdale et la pulpe du m\u00e9dius sur le sommet de l'aile controlat\u00e9rale, et l'autre main empaumant la mandibule, noter l'\u00e9quilibre entre la mandibule et les grandes ailes du sph\u00e9no\u00efde. Faire une \u00e9coute sur les diff\u00e9rents os du cr\u00e2ne qui peuvent \u00eatre impliqu\u00e9s dans la malocclusion, en particulier les os temporaux, sph\u00e9no\u00efde, frontal et maxillaires. Rechercher les dysfonctions somatiques cr\u00e2niennes inter-et intraosseuses. Traiter toute dysfonction somatique identifi\u00e9e selon les principes indirects. Le modelage intraosseux peut \u00eatre envisag\u00e9 si l'enfant est assez jeune.\n\nToutes ces relations sont souvent r\u00e9ciproques et illustrent l'\u00e9quilibre tens\u00e9grital de l'ensemble des parties du corps, localement et \u00e0 distance, dans un syst\u00e8me unifi\u00e9. Le traitement ost\u00e9opathique peut \u00eatre employ\u00e9 pour normaliser les dysfonctions somatiques trouv\u00e9es en association avec les dysfonctions orofaciales. Quand les principes des traitements indirects sont respectueusement employ\u00e9s, ces proc\u00e9dures peuvent \u00eatre utilis\u00e9es pour traiter les patients depuis leur plus jeune \u00e2ge jusqu'\u00e0 l'adolescence. Le plus t\u00f4t la dysfonction est reconnue, le plus jeune est le patient, le plus souples sont les tissus du sujet, et plus grande est la possibilit\u00e9 d'affecter la structure et de r\u00e9tablir des mod\u00e8les fonctionnels satisfaisants, augmentant de cette fa\u00e7on la capacit\u00e9 inh\u00e9rente du corps d'autogu\u00e9rison.\n\nImpliquer les parents en leur faisant comprendre l'importance de leur r\u00f4le pour aider l'enfant dans le traitement. Prendre le temps d'expliquer \u00e0 l'enfant pourquoi il est n\u00e9cessaire de respirer par le nez et de mastiquer lentement. Expliquer comment le faire correctement. Encourager l'enfant \u00e0 pratiquer des activit\u00e9s qui facilitent la respiration, telles que chanter en articulant bien les paroles.\n\nLes jeunes enfants qui pr\u00e9sentent un sch\u00e9ma de langue dysfonctionnel ou une ankyloglossie mineure peuvent ex\u00e9cuter des exercices pour mobiliser la langue et allonger le frein lingual autant que possible. Encourager les parents \u00e0 corriger les d\u00e9fauts de prononciation de l'enfant s'ils existent. Cela peut sembler mignon, mais c'est en fait dysfonctionnel. L'enfant doit r\u00e9p\u00e9ter les mots incorrectement prononc\u00e9s le plus possible pour am\u00e9liorer la mobilit\u00e9 linguale. Les tr\u00e8s jeunes enfants peuvent \u00eatre encourag\u00e9s \u00e0 faire des jeux de bruits en r\u00e9p\u00e9tant des sons qui sollicitent la langue et qui la mobilisent contre le palais."}