{"title": "Sommergrippe: Mehr als ein Mythos!", "body": "Der Begriff \u201eErk\u00e4ltung\u201c meint in der Umgangssprache sehr h\u00e4ufig das, was wir \u00c4rzte unter einem akuten respiratorischen Infekt (ARI) subsumieren. Obwohl der Begriff allgegenw\u00e4rtig ist, erscheint er im Zusammenhang mit der Sommergrippe grotesk. Im Sommer ist es warm, also ist eine Unterk\u00fchlung unwahrscheinlicher als im Winter. Doch die Erfahrung zeigt, dass Erk\u00e4ltungen auch im Sommer vorkommen.\n\nDer Einfluss der Lufttemperatur auf die Funktion des Flimmerepithels und des lokalen Immunsystems des Nasopharyrnx, der Adenoide und Tonsillen wurde mehrfach untersucht. Es gibt etliche Befunde, die zeigen, dass K\u00e4lte ung\u00fcnstig sein kann. Auch die Hypothermie des K\u00f6rperkerns ist assoziiert mit einer H\u00e4ufung von Infektionen, insbesondere der unteren Atemwege sowie der ambulant erworbenen Pneumonie [2].\n\nIn den w\u00e4rmeren Monaten ist es zwar im Durchschnitt w\u00e4rmer. Dies sch\u00fctzt aber nicht vor einer Unterk\u00fchlung, etwa im nasskalten Juniregen oder an einem vermeintlich lauen Sommerabend \u2014 stundenlanges Sitzen auf der Terrasse bei 15 \u00b0C kann eine Unterk\u00fchlung nach sich ziehen. Hinzu kommen Klimaanlagen, die Innenr\u00e4umen auf 18 \u00b0C abk\u00fchlen und so ernorme Unterschiede zwischen au\u00dfen und innen erzeugen.\n\nDie Epidemiologie und Saisonalit\u00e4t von respiratorischen Erkrankungen zeigen zwar f\u00fcr etliche Erreger eine eindeutige H\u00e4ufung in der kalten Jahreszeit, aber nicht f\u00fcr alle. Hinzu kommen Infektionen, die durch trocken-warme Witterungsbedingungen eher gef\u00f6rdert werden. Auch Erreger, die nicht prim\u00e4r den Respirationstrakt betreffen, sind manchmal im Sommer h\u00e4ufiger: Enteroviren, aerogene Erreger wie Coxiellen (Q-Fieber) [3] oder Erreger, die im Freien \u00fcbertragen werden (Leptospirose \u2014 h\u00e4ufig auch \u201enur\u201c in Form von Abgeschlagenheit und Fieber ohne Gelbsucht [4]).\n\nEin weiterer jahreszeitlicher Einflussfaktor sind Staub- und Feinstaubpartikel in der Luft. So wurde z. B. f\u00fcr die Saisonalit\u00e4t von respiratorischen Infektionen aufgrund von Luftverschmutzungsdaten in US-amerikanischen Gro\u00dfst\u00e4dten auf die Sterblichkeit an respiratorischen Infektionen r\u00fcckgerechnet [5].\n\nIn einer Studie in Ningbo (China) wurde der Einfluss der Luftverschmutzung durch die Korrelation von Luftdaten mit der H\u00e4ufigkeit von Hospitalisierungen von Kindern unter 15 Jahren gekl\u00e4rt. Es zeigte sich eine signifikante Assoziation mit den verunreinigenden Substanzen PM2.5, PM10, NO2 und SO2 (PM steht f\u00fcr materielle Partikel und die Zahl f\u00fcr die Gr\u00f6\u00dfe in Mikrometern) [6]. Allerdings waren die Korrelationen in der kalten Jahreszeit st\u00e4rker als im Sommer. \u00c4hnliche Assoziationen scheinen auch f\u00fcr westliche Gro\u00dfst\u00e4dte zu gelten, wie man am Beispiel von Atlanta gesehen hat [7].\n\nW\u00e4hrend Influenza eine Winterkrankheit ist, k\u00f6nnen Parainfluenza-Viren auch im Sommer auftreten. Von einer Arbeitsgruppe in New York City wurde die saisonale H\u00e4ufung von Parainfluenza-Virusinfektionen im Sommer untersucht. Es handelte sich um eine retrospektive Studie zwischen Januar 2013 und Dezember 2015, in die 1.753 Kinder und Erwachsene aufgenommen wurden. Die Infektionen wurden mittels PCR diagnostiziert [8].\n\nParainfluenza-Virus wurde bei 69 Teilnehmern festgestellt (4%), zus\u00e4tzlich wurden 680 hospitalisierte Patienten untersucht. F\u00fcr Parainfluenza-Virus Typ 4 zeigte sich eine H\u00e4ufung im Sp\u00e4tsommer und Herbst. F\u00fcr die Typen 1\u20133 wurden die bisher bekannten jahreszeitlichen Ver\u00e4nderungen best\u00e4tigt (f\u00fcr Typ 3 ist auch eine H\u00e4ufung in den Monaten Mai bis Juli bekannt \u2014 im Gegensatz dazu finden Infektionen mit Typ 1 in den Wintermonaten statt). Aus dieser Studie geht somit hervor, dass die Parainfluenza-Virustypen 3 und 4 Teil des Ph\u00e4nomens Sommergrippe sein k\u00f6nnen [8].\n\nIn einer Querschnittsstudie von 2014 bis 2017 interessierte man sich f\u00fcr die saisonale Verteilung von Infekten bei Kindern mit h\u00e4mato-onkologischen Erkrankungen. Hierzu wurden 219 nasopharyngeale Abstriche im Dr. Behcet Uz Hospital in Izmir, T\u00fcrkei, ausgewertet [9]. Bei 55% der Patienten lag mehr als eine Infektion vor. Die drei h\u00e4ufigsten Erreger waren Rhino-, Parainfluenza- und Coronaviren (33,1; 18,7; 14,8%). Jahreszeitlich fielen Rhinoviren im Fr\u00fchling 2014 und Herbst 2014 am h\u00e4ufigsten auf. Eine H\u00e4ufung im Sommer zeigte sich f\u00fcr Parainfluenza-Viren im Jahr 2015 und Rhinoviren im Sommer 2016. Insgesamt ist jedoch die Zahl der nachgewiesenen Erreger in den jeweiligen Sommer-Abschnitten geringer als jeweils im Winter [9].\n\nMit sog. TeleHealth-Anrufen wurde in England versucht, Erkrankungswellen fr\u00fcher zu erfassen und zu analysieren [10]. Die klassische H\u00e4ufung von Respiratory Syncytial Virus (RSV) und Influenza in den Wintermonaten wurde dabei best\u00e4tigt. Allerdings zeigte sich, dass auch in den Sommermonaten respiratorische Erkrankungen auftreten.\n\nZwischen September 2013 und Juli 2015 wurden Anrufe anonymisiert erfasst und nach Symptomen kategorisiert (Fieber, Atemnot, Husten, Halsschmerz \u2026). Im gleichen Zeitraum wurden \u2014 unabh\u00e4ngig davon \u2014 Labordaten \u00fcber die Diagnosen respiratorischer Infektionen gesammelt. Durch einen Abgleich der Anruf- und Labordaten konnte auf die Krankheitsaktivit\u00e4t unterschiedlicher Erreger r\u00fcckgeschlossen werden. Folgende respiratorische Erreger wurden hierbei ber\u00fccksichtigt: Adeno-, Coronavirus, invasive Haemophilus influenzae, Influenza (A and B), Mycoplasma pneumoniae, Parainfluenza, RSV, Rhinovirus und invasive Streptococcus-pneumoniae-St\u00e4mme. Es ergab sich eine hohe Korrelation von Husten mit RSV und von Fieber mit Influenza. Abb. 1 zeigt den Verlauf der respiratorischen Symptome aus NHS-111-Anrufen. Interessant ist, dass Symptome des Atemtrakts auch im Sommer sehr h\u00e4ufig genannt werden.\n\nQuantifiziert wurde dies auch in einer Studie aus Hong-Kong: Dort berichteten 38% der befragten Patienten im Winter und immerhin 22,6% im Sommer \u00fcber Symptome akuter respiratorischer Erkrankungen [11].\n\nAuf der Suche nach Infektionserregern ambulant erworbener Pneumonien (CAP) bei \u00e4lteren Menschen untersuchten Forscher aus Lissabon zwischen November 2013 und April 2014 163 Patienten [13]. Bei 113 Krankheitsepisoden wurden positive Tests in der PCR-Untersuchung gefunden: am h\u00e4ufigsten Rhinoviren und Influenza, danach Boca-, Corona- und Metapneumo-, Parainfluenza-Virus und auch Legionellen. Eine saisonale Zuordnung konnte aufgrund der niedrigen Fallzahlen nicht erfolgen [13].\n\nQu und Kollegen haben 2011 bis 2016 die H\u00e4ufigkeit und saisonale Verteilung von respiratorischen Infektionen bei Kindern und Jugendlichen untersucht [14]. Die Diagnose wurde aus respiratorischen Spezimen mit PCR-Nachweis gestellt. H\u00e4ufungen ergaben sich dreimal auch im Sommer und Fr\u00fchherbst. Wood und Kollegen untersuchten 31 Kinder mit Asthma mit der Frage, welche Rolle und Saisonalit\u00e4t Mykoplasmen f\u00fcr die Erkrankungsschwere spielen. Auch hier wurde eine H\u00e4ufung positiver Befunde im Sommer berichtet [15].\n\nF\u00fcr Chlamydien konnte die Saisonalit\u00e4t nicht so eindeutig gezeigt werden. Bei eine Untersuchung von akuten respiratorischen Infektionen in Peru ergab sich zwar f\u00fcr Mykoplasmen der bekannte Effekt einer signifikanten Fallzahl im Sommer, nicht jedoch f\u00fcr Chlamydien [16]. Auch Chen et al. kamen bei der Untersuchung chinesischer Kindern zu dem Schluss, dass Mykoplasmen-Erkrankungen im Sommer h\u00e4ufig sind, Chlamydien dagegen im Winter deutlich h\u00e4ufiger vorkommen [17].\n\nEine epidemiologische Untersuchung aus den USA zeigte, dass die H\u00e4ufigkeit von Legionella pneumoniae signifikant von der relativen Luftfeuchtigkeit und -temperatur abh\u00e4ngt [18]. Warmes Wetter und eine Luftfeuchtigkeit von \u00fcber 80% waren dabei mit einer Odds Ratio von 3,1 f\u00fcr das Auftreten von Legionellen-Pneumonien assoziiert. Diese Bedingungen werden je nach geografischer Region am ehesten in den Sommermonaten erreicht [18].\n\nEine Erhebung in Europa unter der Leitung des Europ\u00e4ischen Zentrums f\u00fcr die Pr\u00e4vention und die Kontrolle von Krankheiten (ECDC) fasste von 2011\u20132015 \u00fcber 30.000 Legionellen-F\u00e4lle aus 29 L\u00e4ndern zusammen [19]. Es wurde eine durchschnittliche j\u00e4hrliche H\u00e4ufigkeit von 1,3 F\u00e4llen pro 100.000 Einwohnern im Jahr 2015 beschrieben. In den f\u00fcnf betrachteten Jahren kam es zu einer leichten Zunahme. Immerhin 9,3% der Patienten mit Informationen zum Erreger sind an der Erkrankung verstorben. Es wurden zwar einige Cluster und Ausbr\u00fcche beschrieben, eine direkte Abh\u00e4ngigkeit von der Jahreszeit konnte jedoch in dieser Arbeit nicht untersucht werden. Fast 20% der F\u00e4lle waren mit Reisen assoziiert [19].\n\nCilloniz et al. schlussfolgern, dass die CAP keineswegs eine Winterkrankheit ist [20]. In einer prospektiven Studie in Barcelona wurden 4.431 Patienten mit CAP beobachtet. Die mikrobielle Ursache konnte bei 40% festgestellt werden. Zwar war die CAP im Winter am h\u00e4ufigsten (34% aller F\u00e4lle,) jedoch fielen 2/3 aller F\u00e4lle auch in andere Jahreszeiten. W\u00e4hrend Pneumokokken am h\u00e4ufigsten im Winter auftraten, kamen Legionellen ganzj\u00e4hrig vor.\n\nAuch Pertussis-Erkrankungen treten im Sommer auf [21]. Es wurde ein Maximum im Juli beobachtet (23% aller F\u00e4lle). Die Erkrankungszahlen absolut gesehen waren teilweise in den Sommer- so hoch wie in den Wintermonaten.\n\nFolgendes Vorgehen bei \u201eSommergrippe\u201c ist empfehlenswert:\nAnamnese hinsichtlich Unterk\u00fchlung, Menschenansammlungen und Reisen,Diagnostik ggf. mittels Bestimmung der Entz\u00fcndungsmarker (bakteriell vs. viral? Dies w\u00fcrde ggf. eine antibiotische Behandlung, z. B. bei Mykoplasmenerkrankung, nach sich ziehen),Beratung hinsichtlich symptomatischer Therapien (antipyretisch, antiinflammatorisch, antitussiv) und des zu erwartenden Krankheitsverlaufs."}